
TOKEN           BIOLU       BIO

Mohandas        B-PER       B-PER
Karamchand      I-PER       I-PER
Gandhi          L-PER       I-PER
est             O           O 
né              O           O
en              O           O
Inde            U-LOC       B-LOC