<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Piège de l’apparence, qui ne produit qu’un leurre
        visuel et ontologique ? Ou interface technique et magique révélant
        immédiatement le monde dans sa réalité et sa vérité ? Dans les
        cultures occidentale et orientale, le miroir est un instrument de
        connaissance, révélant au regard humain les êtres et les choses,
        toutes les dimensions du visible et de l’invisible, à travers même les
        jeux d’illusions qu’il génère<note>
<p>Pour une présentation générale de cet imaginaire, voir
            J. Baltrusaitis, <hi>Essai sur une légende
            scientifique. Le miroir. Révélations, science-fiction et
            fallacies</hi>, Paris, Elmayan-Le Seuil, 1978</p>
</note>. Ses riches connotations métaphoriques sous-tendent son
        emploi dans les titres d’ouvrages du <date>Moyen
        Age</date> et de la <date>Renaissance</date>
<note>
<p>H. Grabes (in <hi>The Mutable Glass.
            Mirror-imagery in titles and texts </hi>
<hi>of the
            Middle Ages and English Renaissance</hi>, Cambridge, Cambridge
            university press [édition originale : Tübingen, 1973], 1982)
            explore la métaphore du miroir, particulièrement présente
            entre <date>1550 et 1650</date>,
            dans les titres de livres anglais du <date>Moyen
            Age</date> à la <date>Renaissance</date>.</p>
</note> : <hi>Miroir</hi>, <hi>Mirror</hi>, <hi>Speculum</hi>, <hi>Specchio</hi>, <hi>Spieghel</hi>, il
        désigne des textes à finalité éthique et instructive, dont il souligne
        le pouvoir d’édification et d’exemplarité morale. La littérature
        anglaise abonde ainsi en <hi>Specula </hi>pour les
        enfants, les vierges, les moines et les pêcheurs, les laïcs et les
        parieurs, les célibataires<note>
<p>Grabes, <hi>op. cit.</hi>, p. 40</p>
</note>. Reflétant fidèlement la réalité humaine, le miroir en
        révèle les défauts et les ridicules par son pouvoir grossissant : il
        est alors l’instrument de la satire et de la dérision. Montrant le
        monde tel qu’il est sur une surface réduite et offerte au regard, le
        miroir est enfin instrument de connaissance, encyclopédique ou
        spécialisée, théorique ou pratique. La métaphore du miroir apparaît
        déjà dans le <hi>De imagine mundi </hi>d’Honoré d’Autun
        (<date>12<hi>e</hi> s.</date>). L’auteur justifie ainsi son titre :
        « parce que l’on peut voir [dans ce livre] la disposition de la Terre
        tout entière, comme dans un miroir, <hi>
<foreign>quasi in speculo conspiciatur</foreign> »</hi>
<note>
<p>Patrologie latine, 172, col. 119-120</p>
</note>. Cette encyclopédie sera rééditée sous le titre de <hi>
<foreign>Speculum mundi</foreign>
</hi>, témoignant, comme le note <persname>Herbert
        Grabes</persname>, du passage de l’image (contenu de la vision) à la
        réflexion (la modalité de production du savoir)<note>
<p>Grabes, <hi>op. cit</hi>., p. 42</p>
</note>. Le <hi>Speculum quadruplex </hi>ou <hi>Speculum majus </hi>de Vincent de Beauvais constitue
        l’encyclopédie médiévale la plus complète. La tradition se perpétue
        durant la <date>Renaissance</date>, avec le <hi>Mirrour of the world </hi>de Caxton et le <hi>Speculum mundi </hi>de John Swan. Le livre
        encyclopédique partage avec le miroir du <date>Moyen
        Age</date> et du début de la <date>Renaissance</date>,
        convexe dans la plupart des cas, les mêmes propriétés : « réflexion et
        réduction, (re-) présentation et compression »<note>
<p>Grabes, <hi>op. cit</hi>., p. 43</p>
</note>. Un livre doit être aussi maniable qu’un miroir, et
        l’information aussi directement accessible que par un regard sur une
        surface réfléchissante. <hi>Speculum </hi>est ainsi un
        titre privilégié pour des ouvrages à vocation didactique, qui exposent
        sous une forme condensée l’essentiel du savoir dans un champ
        déterminé. La très grande majorité des « Miroirs » didactiques se
        limitent en effet à un savoir technique ou à une discipline, la
        grammaire, l’alchimie, l’histoire, la médecine<note>
<p>Grabes, <hi>op. cit</hi>., p. 44-48</p>
</note>. La géographie est l’une d’elles.</p>
<p>Les traités géographiques de la <date>Renaissance</date> dont le titre renvoie à la symbolique
        du miroir entendent tout d’abord signifier leur vocation didactique,
        voire encyclopédique, et leur appartenance à un genre littéraire bien
        établi. Mais la présence des cartes redonne au miroir une
        signification visuelle forte, celle d’une interface technique ouvrant
        un espace de vision inédit sur une réalité inaccessible.</p>
<p>Les significations métaphoriques du miroir sont
        souvent explicitées par les préfaces, voire par le frontispice des
        ouvrages eux-mêmes. La page de titre emblématique a pour fonction de
        « communiquer des idées complexes au moyen d’images visuelles »<note>
<p>M. Corbett et R. W. Lightbown, <hi>The Comely
            Frontispice. The emblematic title-page in England 1550-1660</hi>,
            London, Henley and Boston, Routledge &amp; Kegan Paul, 1979,
            p. 34</p>
</note> et elle impose souvent à son lecteur l’effort du
        déchiffrement, voire le plaisir de décoder l’image, si l’on possède
        l’érudition nécessaire. Elle est en outre un lieu privilégié où
        l’auteur traduit visuellement la nature et l’intention de son
        œuvre<note>
<p>Corbett et Lightbown, <hi>op. cit</hi>.,
            p. 35</p>
</note>.</p>
<p>Tel est le cas, par exemple, de l’ouvrage de
        William Cuningham, <hi>The Cosmographical Glasse</hi>,
        publié à Londres en 1559<note>
<p>Cet ouvrage est reproduit en fac-similé par Da Capo Press,
            Theatrum Orbis Terrarum Ltd, Amsterdam et New York, 1968. Sur le
            contexte de l'oeuvre de Cuningham et ses sources, voir
            E. G. R. Taylor, <hi>Tudor Geography </hi>1458-1583,
            London, Methuen &amp; Co, 1930, p. 26-27. Pour une appréciation de
            sa place dans l'histoire de la géographie anglaise : D. Waters,
            <hi>The art of navigation in England in Elizabethan
            and early Stuart times</hi>, Greenwich, National Maritime Museum,
            2<hi>e</hi> éd., 1978, vol. 1, p. 98-99.</p>
</note>. Il s’agit d’un traité relativement bref (un peu plus de
        deux cents pages), qui expose les rudiments du savoir cosmographique
        sous une forme résumée et accessible (un dialogue). Le titre complet
        de l’ouvrage, en effet, précise : « <foreign>The
        Cosmographical Glasse, conteinyng the pleasant Principles of
        Cosmographie, Geographie, Hydrographie, or Navigation</foreign> ».
        Cuningham s’est inspiré des traités d’Apian et d’Oronce Finé, et il
        est l’auteur du premier manuel de cosmographie en langue anglaise. A
        défaut d’être une oeuvre originale, <hi>The
        Cosmographical Glasse </hi>a contribué à diffuser l’intérêt pour la
        géographie et les cartes dans la société anglaise.</p>
<p>Le frontispice offre une construction graphique
        complexe<note>
<p>Sur ce frontispice, voir R. B. McKerrow et F. S. Ferguson, <hi>Title-page</hi>
<hi>Borders used in
            England &amp; Scotland 1485-1640</hi>, London, printed for the
            bibliographical society at the Oxford University Press, 1932,
            planche 99 et notice p. 92-93 : le graveur est peut-être identifié
            par les initiales I B F dans l'angle inférieur gauche : Iohannes
            Bettes fecit (?)</p>
</note> : au centre, le carton de titre surmontant un cartouche qui
        porte cette inscription :</p>
<quote>« <foreign>In
        this Glasse if you will beholde<lb></lb>The Sterry skie, and Yearth so
        wide,<lb></lb>The Seas also, with windes so colde,<lb></lb>Yea and thy selfe
        all these to guide:<lb></lb>What this Type meane first learne a
        right,<lb></lb>So shall the gayne thy travaill quight</foreign> ».</quote>
<p>Tout autour se déploient des scènes juxtaposées, où
        des personnages, assis au milieu des nuées, sont absorbés dans
        différentes activités d’observation et de calcul, combinant gestes
        déictiques et regards attentifs. Ces personnages sont identifiés par
        leur nom. Ils se regroupent en deux grandes catégories. Tout d’abord,
        les allégories des arts et des sciences (des figures féminines) :
        Geometria, Arithmetica, Musica, Astronomia ; nous trouvons ici réunies
        les disciplines du « quadrivium » médiéval. Ensuite, les grands
        géographes et astronomes de l’<date>Antiquité</date> :
        <persname>Hipparque</persname>, <persname>Aratos</persname>, <persname>Strabon</persname>, <persname>Polybe</persname>. Ces différentes
        figures dessinent, mesurent, calculent, munies des instruments de la
        géométrie, de l’astronomie et de la cartographie. Dans l’angle
        supérieur droit, <persname>Strabon</persname> met la dernière
        main à une carte de l’<placename>Angleterre</placename>, orientée
        l’ouest en haut et tracée sur un espace orthonormé, gradué en degrés
        de longitude et de latitude : un exemple parfait de planche
        chorographique à la manière de Ptolémée. C’est d’ailleurs Ptolémée, à
        côté de son collègue et prédécesseur Marin de <placename>Tyr</placename>,
        qui donne la clé de l’ensemble du dessin, au centre du frontispice et
        au-dessus du cartouche de titre. Les deux savants entourent un globe
        terrestre. Le réseau des méridiens et des parallèles laisse
        transparaître une carte à peine esquissée, où on lit les noms Asia et
        Africa. Ptolémée a le doigt pointé vers les étoiles, tandis que Marin
        mesure au compas un écart de latitude sur le globe, de la main droite,
        et tend la main gauche vers la carte de l’<placename>Angleterre</placename>, que
        dessine <persname>Strabon</persname>. La sphère
        terrestre est la médiation qui permet de passer du ciel à l’<placename>Angleterre</placename>. Elle est
        aussi l’artefact global dont la genèse et les composantes partielles
        sont illustrées par l’ensemble des figures qui l’entourent : savoirs
        scientifiques et gestes techniques, qui mettent en oeuvre la panoplie
        des instruments d’observation de la <date>Renaissance</date> : compas, sextants, etc. Cette
        représentation complexe est ainsi une mise en abyme du miroir et de
        ses pouvoirs synoptiques : le frontispice reflète la cosmographie dans
        la diversité de ses disciplines et la continuité de son histoire,
        depuis l’<date>Antiquité</date>. Ces différentes facettes
        de la cosmographie se résument elles-mêmes dans le globe terrestre. La
        surface graphique du frontispice promet la complétude du savoir comme
        sa miniaturisation synoptique.</p>
<p>D’autres éléments, empruntés au symbolisme
        zodiacal, viennent préciser la signification de l’ensemble. En bas, au
        centre de la page, Mercure est flanqué des Gémeaux et de la Vierge qui
        sont ses deux « maisons »<note>
<p>G. de Tervarent, <hi>Attributs et symboles dans
            l'art profane, 1450-1600.</hi>
<hi>Dictionnaire d'un
            langage perdu</hi>, Genève, Droz, 1958, col. 198 et 403. McKerrow
            et Ferguson, <hi>op. cit</hi>., p. 93 suggèrent que
            ce Mercure barbu pourrait avoir les traits de John Day,
            l'imprimeur du livre.</p>
</note>. Il est significatif que Mercure soit également entouré
        d’Arithmetica et de Musica. Au sommet du frontispice, et au-dessus du
        globe terrestre sur lequel travaillent Ptolémée et Marin, se trouve
        représenté Saturne sous la forme d’un vieillard ailé aux jambes de
        bouc, muni d’une faux, symbolisant ses pouvoirs destructeurs<note>
<p>McKerrow et Ferguson, <hi>op. cit</hi>., p. 92,
            interprètent ainsi cette zone emblématique : « Time bringing Truth
            and Antiquity to light ». Il est plus probable que le Temps soit
            entouré des trois stades de l'évolution humaine, l'enfant,
            l'adulte et le vieillard. Je remercie Ann Blair, Anthony Grafton
            et Marcia Reed qui m'ont aidé dans le déchiffrement de cette
            image.</p>
</note>. Autour de lui, l’enfant, l’adulte, qu’il tient par la main
        et, derrière, le vieillard symbolisent les trois âges de l’être humain
        et l’évolution qui le conduit de la naissance à la mort. A droite et à
        gauche, et en-dehors du cadre du frontispice, se trouve une
        représentation du soleil et de la lune, éclairant deux figures
        allongées, un vieillard et une femme, dans la position
        traditionnellement reconnue aux allégories des fleuves. Le soleil et
        la lune sont accompagnés par un lion et une écrevisse (le Cancer) qui
        les symbolisent. Peut-être avons-nous ici la représentation des deux
        hémisphères de la Terre dont l’un est plongé dans l’obscurité et
        l’autre éclairé par le soleil<note>
<p>Comme me le suggère Marcia Reed (Getty Center, Special
            Collections).</p>
</note>. L’association du globe terrestre et de Saturne n’est pas
        arbitraire : on connaît des représentations où Saturne pointe un
        compas vers la surface du globe, montrant ainsi l’emprise du temps sur
        la Terre<note>
<p>Tervarent, <hi>op. cit.</hi>, col. 202, qui cite
            en particulier une gravure de Cornelis Massys.</p>
</note>. Et ce lien entre le temps et la cosmographie, s’il est
        renforcé par la présence de l’historien <persname>Polybe</persname>, est
        aussi manifesté par l’étrange rassemblement des grands noms de
        l’astronomie et de la géographie hellénistiques et impériales, du
        <date>3<hi>e</hi> s.
        avant J.-C. au 2<hi>e</hi> s. après</date>.</p>
<p>Dans sa dédicace à Lord Robert Duddeley, Cuningham
        évoque le combat entre l’ignorance et la connaissance : en aspirant à
        cette dernière, l’homme s’arrache à la bestialité pour se rapprocher
        de Dieu. C’est pour lutter contre l’ignorance que l’auteur a conçu
        « ce miroir, ou Verre Cosmographique, dans lequel les hommes peuvent
        regarder attentivement non pas un ou deux personnages, mais le ciel
        avec ses planètes et ses étoiles, la Terre avec ses belles régions, et
        les Mers, avec leurs merveilleuses marées »<note>
<p>
<hi>Op. cit.</hi>, n. p. : « I […] have devised
            this mirrour, or Cosmographical Glasse. In which men may behold
            not one or two personages, but the heavens with planets and
            starres, th'Earthe with her beautifull [sic] Regions, and the Seas
            with her merveilous increse ».</p>
</note>. La métaphore du miroir ressurgit dans le cours du texte,
        lorsque l’élève, Spoudaeus, qui vient d’apprendre de son maître
        Philonicus les principes de la cartographie, s’exclame<note>
<p>
<hi>Op. cit.</hi>, fol. 120 : « So that observing
            this order of you prescribed, I may in like sorte at my pleasure,
            drawe a carde for Spaine, Fraunce, Germany, Italye, Graece, or any
            perticuler region: yea, in a warme &amp; pleasant house, without
            any perill of the raging Seas: danger of the enemies: losse of
            time: spending of substance: werines of body, or anguishe of
            minde. Oh how precious a Jewell is this, it may rightly be called
            a Cosmographicall Glasse, in which we may beholde the diversities
            of countries: natures of people &amp; innumerable formes of
            Beastes, Foules, Fishes, Trees, Frutes, Stremes,
            &amp; Meatalles ».</p>
</note> : « Ainsi en respectant l’ordre que vous m’avez appris, je
        peux en quelque sorte selon mon bon plaisir, dessiner une carte pour
        l’<placename>Espagne</placename>, la
        <placename>France</placename>, l’<placename>Allemagne</placename>,
        l’<placename>Italie</placename>, la <placename>Grèce</placename>, ou toute autre
        région particulière : oui, dans une maison chaude et agréable, sans
        les périls des mers déchaînées, le danger des ennemis, la perte de
        temps, la dépense de l’argent, les blessures du corps ou les angoisses
        de l’esprit. Oh quel précieux joyau que voici, on peut l’appeler à
        juste titre un Verre Cosmographique, dans lequel nous pouvons observer
        la diversité des pays, la nature des peuples, et les formes
        innombrables des Bêtes, des Foules, des Poissons, des Arbres, des
        Fruits, des Fleuves et des Métaux ».</p>
<p>Je prendrai un second exemple dans la production
        éditoriale des <placename>Pays-Bas</placename>. L’imprimeur
        et graveur <persname>Gérard de Jode</persname> (<date>1509-1591</date>) publie en 1578 un
        <hi>Speculum Orbis Terrarum</hi>, qui constitue l’un des
        premiers atlas modernes, aux côtés du <hi>Theatrum Orbis
        Terrarum </hi>d’Ortelius en 1570 et de l’<hi>Atlas
        </hi>de Mercator<note>
<p>Nous avons consulté l'édition en fac-similé publiée par
            Theatrum Orbis Terrarum Ltd,Amsterdam, 1965, avec une introduction
            par R. A. Skelton. Pour la description de cet atlas, voir
            I. C. Koeman, <hi>Atlantes Neerlandici. </hi>
<hi>Bibliography of terrestrial, maritime and celestial
            atlases and pilot books, published in the Netherlands up to
            1880</hi>, Amsterdam, Theatrum Orbis Terrarum, 1967-1985, vol. 2,
            p. 205-212. Pour une présentation générale de l'oeuvre et de la
            biographie de Gérard de Jode et de son fils, voir F. Van Ortroy,
            <hi>L'oeuvre cartographique de Gérard et de
            Corneille de Jode</hi>, Gand, Librairie scientifique E. Van
            Goethem &amp; Cie, 1914.</p>
</note>. Particulièrement intéressant est le titre choisi par
        <persname>de Jode</persname> pour différencier
        son ouvrage du <hi>Theatrum </hi>d’Ortelius et le
        concurrencer – ce qu’<persname>Ortelius</persname> avait du reste
        bien compris, puisqu’il a sans doute contribué à faire retarder la
        publication du nouvel atlas de plusieurs années<note>
<p>On signalera en outre que les éditions abrégées du <hi>Theatrum </hi>réalisées par Pieter Heyns (<date>1537-1597</date>) et son fils
            Zacharias Heyns (<date>1570-ca 1640</date>) portent le titre de « Miroir du
            Monde » ou « Spieghel der Werelt ». L'une des raisons de ce
            passage du Theatrum au Speculum réside dans le projet éditorial de
            réaliser un abrégé de l'ouvrage d'Ortelius. L'épitomé de Pieter
            Heyns était même écrit en vers, ce qui contribua à son grand
            succès éditorial : Koeman, <hi>op. cit</hi>.,
            vol. 2, p. 131-134.</p>
</note>. Contrairement à l’ouvrage de Cuningham, le <hi>Speculum </hi>n’est pas un manuel de cosmographie
        générale, mais un recueil de 90 cartes, distribuées en deux parties,
        redessinées et uniformisées de façon à former un tout cohérent<note>
<p>Voir l'édition en fac-similé présentée par R. A. Skelton, <hi>G. de Jode,</hi>
<hi>Speculum Orbis
            Terrarum, Antwerpen 1578</hi>, Amsterdam, Theatrum Orbis Terrarum
            Ltd, 1965</p>
</note>. <persname>Cornelis de Jode</persname> succède à
        son père et réalise la seconde édition du <hi>Speculum</hi>, revue et augmentée, car composée de
        109 cartes, et publiée à <placename>Anvers</placename> en <date>1593</date>. Pour la circonstance, de
        nouvelles pages de titre ont été gravées : la principale représente un
        cheval, un chameau, un lion et un lama, symbolisant les quatre
        continents, l’Europe, l’Afrique, l’Asie et l’Amérique.</p>
<p>Le frontispice de la première partie offre une
        composition graphique complexe. La gravure n’est pas signée. Mais la
        sophistication du programme décoratif, et sa nature emblématique,
        suggèrent que Gérard de Jode en a été le concepteur, voire le graveur.
        Au centre de la page, un miroir ovoïde, entouré d’un cadre découpé en
        douze cases où sont représentés les signes du zodiaque, porte
        l’inscription « <foreign>Speculum Orbis
        Terrarum</foreign> ». On décèle sous les lettres un tracé au trait
        très schématique, à peine visible, figurant les formes de l’Afrique,
        de l’Arabie, de l’Asie mineure et de l’Europe. Cette surface
        légèrement convexe est un espace de vision et de contemplation :
        entourée de huit têtes de chérubins – les vents – elle voit apparaître
        le contour de la Terre sans les artifices de la cartographie – lignes,
        grille, inscriptions – mais avec la surimposition d’un titre qui
        identifie à la fois le contenu et le support de l’image. Le statut de
        cette vision est certainement qualifié par les hiéroglyphes gravés sur
        les deux obélisques qui encadrent le miroir et au sommet desquels se
        trouvent le soleil et la lune. Le frontispice du <hi>Speculum </hi>utilise une imagerie égyptienne
        caractéristique de la <date>Renaissance</date>, qui se
        perpétuera au <date>17<hi>e</hi> siècle</date>
<note>
<p>D'autres frontispices sont construits sur ce modèle. Voir en
            particulier Nicolas Caussin, <hi>De Symbolica
            Aegyptiorum Sapientia</hi>, Paris, 1618 (reproduit dans
            E. Iversen, <hi>The Myth of Egypt and its
            Hieroglyphs in European Tradition</hi>, Copenhagen, Ged Gad
            Publishers, 1961, plate XVIII, fig. 2b)</p>
</note>. Les pyramides et les hiéroglyphes sont les emblèmes d’une
        sagesse cachée, où se mêlent la tradition de l’hermétisme
        gréco-égyptien et son interprétation par les néoplatoniciens de la
        <date>Renaissance</date>
<note>
<p>En guise d'introduction à ce courant important de la symbolique
            de la Renaissance, voir R. Wittkower, A<hi>llegory
            and the Migration of Symbols</hi>, London, Thames and Hudson,
            1987, p. 114-128, « Hieroglyphics in the early Renaissance » ;
            Iversen, <hi>op. cit</hi>., p. 57-87 ; Corbett et
            Lightbown, <hi>op. cit</hi>., p. 22-25</p>
</note>. Depuis <persname>Plotin</persname>
<note>
<p>Plotin, <hi>Ennéades</hi>, V.8.6</p>
</note>, et grâce à <persname>Marsile Ficin</persname> qui fut son
        traducteur, les hiéroglyphes sont considérés comme l’expression ultime
        de la vérité, car ils incorporent les concepts sous une forme visuelle
        davantage qu’ils ne les figurent. Les hiéroglyphes de de Jode dérivent
        très probablement des <hi>Hieroglyphica </hi>de
        Horapollo, manuscrit grec importé à <placename>Florence</placename> au début du
        <date>15<hi>e</hi> siècle</date>, qui offrit une clé de déchiffrement
        allégorique pour toute la <date>Renaissance</date>. Ainsi
        l’oeil désigne Dieu qui voit et sait tout, le serpent qui se mord la
        queue le temps, etc. Au pied de ces obélisques se trouvent un lion et
        une écrevisse (équivalent figuratif du Cancer zodiacal) : ils sont
        respectivement les attributs du soleil et de la lune. Les hiéroglyphes
        donnent au livre ainsi introduit le statut d’un savoir révélé et
        mystérieux, et on pourrait considérer aussi que cette profusion de
        signes, de symboles zodiacaux et de figures allégoriques déploie un
        horizon de déchiffrement et d’efforts herméneutiques autour de
        l’évidence visuelle offerte par le miroir central, où les contours du
        monde apparaissent mystérieusement au regard. Les formes de la Terre
        surgissent en effet comme dans un au-delà de la vision sensorielle,
        comme l’expression d’une réalité idéelle, se dévoilant grâce à une
        expérience intellectuelle qui s’apparente à la plus haute des
        sagesses.</p>
<p>Au pied de ce dispositif architectural se trouvent
        deux anges. Celui de gauche, sous l’inscription « Hydrographia »,
        tient un compas marin et une règle. Celui de droite, sous
        l’inscription « Horologiographia », tient un instrument de mesure. A
        ses pieds se trouve un sablier, pour la mesure du temps. Au centre, se
        trouve assise une femme drapée, « Geographia », tenant dans la main
        droite un compas ouvert et dans la main gauche, une pyramide. Sa tête
        est surmontée d’une tour. Elle est assise sur une table basse
        (« tabula » – la carte géographique ?), dont les deux montants
        verticaux portent les inscriptions « Asia » et « Africa » et le
        montant horizontal l’inscription « Europa ». La partie inférieure de
        l’image réunit les instruments techniques de la cartographie, ensemble
        de médiations qui permettent de tracer les cartes de la Terre.
        « Geographia » est d’ailleurs flanquée de deux globes, encore vierges
        de tout dessin. Le globe de droite est une sphère céleste comme
        l’indiquent le tracé de la ceinture du zodiaque et une toute petite
        sphère, qui paraît comme en suspension et qui représente sans doute la
        lune. La scène supérieure, en revanche, ouvre un espace cosmologique
        et figure le miroir, où les contours de la Terre apparaissent,
        visibles du spectateur de l’image, et non des trois personnages qui se
        trouvent à son pied. Ainsi figurée sur le frontispice du livre,
        l’efficacité symbolique du miroir apparaît comme dédoublée : exprimant
        la vocation encyclopédique et représentative du livre, il en est aussi
        l’image condensée, le symbole visuel. Le miroir est de ce point de vue
        une mise en abyme du frontispice lui-même, qui a pour vocation de
        résumer le livre qu’il introduit.</p>
<p>On retrouve le miroir géographique dans différents
        ouvrages d’instructions nautiques et de cartes marines, tel le <hi>Spieghel der Zeevaert </hi>ou <hi>Speculum
        Nauticum </hi>de Lucas Jeanszon Waghenaer, dans ses multiples éditions
        européennes<note>
<p>Voir le catalogue dans Koeman, <hi>op. cit</hi>.,
            vol. 4 (1970), p. 465-501. Voir aussi I. C. Koeman, <hi>Miscellanea cartographica. </hi>
<hi>Contributions to the history of cartography</hi>,
            edited by Günther Schilder and Peter van der Krogt, Utrecht, HES
            Publishers, 1988, p. 49-66 : « Lucas Janszoon Waghenaer : a
            sixteenth century marine cartographer » (reprint de l'article
            publié dans <hi>The Geographical Journal</hi>, 1965,
            131, 2, p. 202-217)</p>
</note>. La première impression de la première partie de l’ouvrage
        fut réalisée en <date>1583</date> par Plantin
        à <placename>Leyde</placename>. La nature même
        de ce livre justifie pleinement son titre. Comme le note excellemment
        D. Gernez, « le <hi>Spieghel der Zeevaert </hi>fut, à
        son époque, l’équivalent d’une petite bibliothèque pour gens de mer,
        contenant : un traité de cosmographie et de navigation, une table des
        marées, une sorte d’almanach nautique rudimentaire, un livre de
        directions de navigation pour les côtes de l’Europe septentrionale et
        occidentale et un certain nombre de cartes nautiques de ces
        rivages »<note>
<p>D. Gernez, <hi>The Works of Lucas Janszoon
            Wagenaer</hi>, in <hi>The Mariner's </hi>
<hi>Mirror</hi>, 1937, p. 336. Voir aussi Waters, <hi>op. cit</hi>., vol. 2, p. 168-175</p>
</note>. Mais la page de titre prend à nouveau la métaphore du
        miroir au pied de la lettre.</p>
<p>Le frontispice a été gravé par <persname>Jan van
        Doetecum</persname>. Sur l’édition publiée à <placename>Leyde</placename>
        en <date>1586</date>, centrée autour du
        cartouche de titre, lui-même intégré dans un dispositif architectural,
        la scène s’organise en trois étages verticaux. Le fil conducteur qui
        les relie les uns aux autres est le fil à plomb : il souligne la
        dimension verticale de l’image et en même temps en indique le sens de
        lecture, la finalité. L’ensemble est bâti selon une symétrie
        rigoureuse entre la droite et la gauche, qui ne fait que renforcer les
        effets de centralité. L’étage supérieur est constitué par le miroir,
        offert de face au spectateur de l’image et vierge de tout tracé. Six
        personnages, de part et d’autre, regardent la surface miroitante. Les
        encadrant, deux globes : à gauche, une sphère céleste portant le
        dessin de quelques étoiles et de la ceinture du zodiaque sur laquelle
        sont suggérés quelques signes ; sur la droite, nous avons un globe
        terrestre, divisé par les lignes des zones climatiques, et orienté sud
        en haut. On déchiffre des tracés géographiques, identifiés par les
        inscriptions « Africa », « Europa », « Ameri[ca] », « Ter[ra]
        no[va] », « Magellane », cette dernière correspondant à la Terre des
        antipodes. Compas, sextants gradués, équerres et sabliers suggèrent
        les médiations techniques qui ont permis de construire ces artefacts
        comme de voyager sur les mers. Il y a un jeu évident entre la vision
        merveilleuse que partagent les six personnages autour du miroir
        – pourtant aveugle, vision directe du reflet de la Terre – et les
        substituts graphiques et tridimensionnels qui l’encadrent, où se
        trouvent figurés l’au-delà de la vision sensorielle, l’architecture
        graphique qui caractérise la carte : lignes départageant les zones
        climatiques, toponymes, bandeau zodiacal. L’étage intermédiaire figure
        deux personnages d’arpenteurs, perchés sur le bord de la corniche et
        laissant pendre deux fils à sonde jusqu’au niveau de la mer, où les
        attendent, de part et d’autre, le compas du navigateur et sa boussole.
        Un navire voguant toutes voiles déployées, entouré de deux monstres
        marins, rappelle la finalité de cet atlas maritime. Ce riche
        frontispice conduit donc de la vision magique dans le miroir<note>
<p>Waters, <hi>op. cit</hi>., vol. 2, p. 169,
            commentant ce frontispice, indique que les marins regardent dans
            le miroir de la mer.</p>
</note> à la navigation à l’estime, qui s’appuie sur les cartes, les
        directions et les distances. La multiplicité des instruments de
        mesure, la précision des gestes techniques et la présence même des
        deux globes, avec leurs tracés effectifs, montrent la transmission, en
        même temps que la validation du savoir et de la vision<note>
<p>Le succès européen du <hi>Speculum </hi>explique
            peut-être l'influence de son frontispice : voir Koeman, 1967-1985,
            vol. 4, p. 469. Voir par exemple celui de Bartholomew Pitiscus,
            <hi>Trigonometry or the doctrine of triangles</hi>,
            1614 (McKerrow et Ferguson, <hi>op. cit</hi>., 1932,
            n<hi>o</hi> 265 et p. 200), où l'on retrouve des
            marins.</p>
</note>. A l’évidence immédiate de la vision dans le miroir (dont
        est cependant exclu le spectateur de l’image) s’oppose l’expérience
        d’un pilote confirmé comme Lucas Jeanszon, qui multiplie les
        médiations techniques garantissant la valeur pratique comme
        l’exactitude mathématique des informations contenues dans le
        livre.</p>
<p>Le frontispice de l’édition d’<placename>Amsterdam</placename>, <date>1591</date>, présentant des compléments et des
        descriptions dues à Richard Slotboom, a été regravé. S’il reprend la
        même architecture générale que le frontispice de <date>1586</date>, il comporte cependant une variation notable :
        le miroir n’est plus entouré que de quatre personnes, dont deux
        enfants. Alors que le seul enfant de l’édition de <date>1586</date> se trouvait au pied du globe céleste et donc à
        la périphérie de la scène, sur l’édition de <date>1591</date>, l’un d’eux se trouve agenouillé, le doigt
        pointé vers la surface brillante et tourné vers un adulte, penché, qui
        regarde aussi. Sur la gauche, c’est l’adulte qui a le doigt pointé
        vers la surface du globe, alors que le second enfant regarde. Est-ce
        un hasard si les rituels de la catoptromancie grecque décrits par A.
        Delatte mettent principalement en scène un enfant, jeune et pur, comme
        artisan principal de la vision magique<note>
<p>A. Delatte, <hi>La catoptromancie grecque et ses
            dérivés</hi>, Liège-Paris, Bibliothèque de la Faculté de
            Philosophie et Lettres de l'Université de Liège, 1932</p>
</note> ?</p>
<p>On notera en tout cas le changement de tonalité de
        cette série de frontispices par rapport au <hi>Speculum
        </hi>de de Jode et au <hi>Cosmographical Glasse </hi>de
        Cuningham. Les hiéroglyphes et l’imagerie zodiacale se sont effacés
        devant une profusion d’instruments de mesure. Le frontispice multiplie
        les signes de vérédiction à l’encontre des pilotes et gens de mer,
        destinataires de l’ouvrage.</p>
<p>Entre l’ouvrage de l’Anglais Cuningham et les atlas
        hollandais, il est un autre changement : le miroir passe en effet de
        la métaphore à la figuration. De métaphore désignant un genre
        livresque et un savoir encyclopédique, il devient un dispositif
        optique offrant une vision directe, sans médiations, sur l’espace
        terrestre. C’est sur des ouvrages hollandais que la métaphore du
        miroir apparaît prise au pied de la lettre, ou plutôt au pied de
        l’image, et ce n’est sans doute pas un hasard. Les frontispices de
        <persname>Gerard de Jode</persname> et de
        <persname>Waghenaer</persname> sont
        représentatifs de la nouvelle culture visuelle qui se développe aux
        <placename>Pays-Bas</placename>, aux <date>16<hi>e</hi> et 17<hi>e</hi> siècles</date>, et qui a été si bien analysée par
        <persname>Svetlana Alpers</persname>
<note>
<p>S. Alpers, <hi>L'art de dépeindre. La peinture
            hollandaise au XVII</hi>
<hi>e</hi>
<hi> siècle</hi>, traduit de l'anglais par Jacques
            Chavy, Paris, Gallimard, 1983</p>
</note>. Le miroir devient l’emblème même de la connaissance, une
        alternative au savoir apporté par les livres. Au côté des premiers
        télescopes et microscopes, ainsi que des chambres noires, le miroir
        est révélateur d’une nouvelle conception de la vision, du visible et
        de la représentation, et plus largement, le symbole d’un type de
        connaissance particulier, où l’esprit même devient le miroir de la
        nature<note>
<p>Alpers, <hi>op. cit.</hi>, p. 67, 100</p>
</note>. Le miroir reste ainsi une métaphore récurrente pour le
        projet cartographique, au même titre que tous les verres optiques, qui
        élargissent les frontières du visible et du pensable<note>
<p>Alpers, <hi>op. cit.</hi>, p. 267, 272</p>
</note>.</p>
</div>
</text>