<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>« Si Monsieur Mairan avait disposé de quelques
        observations exactes sur les aurores boréales en <placename>Norvège</placename>, l’on eût pu
        espérer que son remarquable travail, le <hi>Traité
        physique et historique de l’aurore boreale</hi>, fût plus complet et
        plus décisif ; car la <placename>Norvège</placename> […] est la
        patrie des aurores boréales. Redi, Schwammerdam et Monsieur de Réaumur
        dans ses <hi>Mémoires pour servir à l’histoire des
        insectes</hi>, eussent considérablement augmenté le nombre de leurs
        insectes, si quelqu’un venant de <placename>Norvège</placename> avait joint
        ses observations aux leurs. Car partout chez nous l’on trouve de
        nombreuses espèces qui ne se retrouvent ni en <placename>Italie</placename> ni en
        <placename>France</placename> ou en
        <placename>Hollande</placename> »<note>
<p>Pontoppidan, Erik, <hi>Versuch einer natürlichen
            Historie von Norwegen worinnen</hi>
<hi>die Luft,
            Grund und Boden, Gewässer, Gewächse, Metalle, Mineralien,
            Steinarten, Thiere, Vögel, Fische und endlich das Naturel wie auch
            die Gewohnheiten und Lebensarten der Einwohner dieses Königreichs
            beschrieben werden aus dem Dänischen übers. von Johann Adolph
            Scheiben. </hi>Vol. I. Copenhague, 1753, p. 46</p>
</note>.</p>
<p>Cette citation, qui met sommairement en évidence
        des « entrelacements de savoirs » entre la <placename>France</placename> et la zone
        géographique de la <placename>Norvège</placename> (qui ne
        seront pas commentés plus avant dans le présent article), est tirée de
        l’introduction à la première partie de la traduction allemande d’une
        histoire naturelle danoise de la <placename>Norvège</placename> datée du
        <date>milieu du 18<hi>e</hi> siècle</date>. Outre cet ouvrage (<hi>Versuch einer natürlichen Historie von Norwegen</hi>,
        1753/54), les collections de la Bibliothèque nationale et
        universitaire de <placename>Strasbourg</placename> (BNU)
        abritent sept autres textes du Danois <persname>Erik
        Pontoppidan</persname> (<date>1698–1764</date>) : les <hi>Theatrum Daniae
        veteris et modernae, oder: Schau-Bühne des alten und jetzigen
        Dännemarcks (1</hi>730), <hi>Kurtz gefaste
        Reformations-Historie der Dänischen Kirche (1</hi>734), <hi>Gesta et vestigia Danorum (1</hi>740/41), <hi>Annales ecclesiae Danicae diplomatici oder nach Ordnung
        der Jahre abgefassete und mit Urkunden belegte Kirchen-Historie des
        Reichs Dännemarck (1</hi>741/52), <hi>Augustissima domus
        Oldenburgica in nuce augusta (1</hi>747), <hi>Dänischer
        Atlas, oder Beschreibung des Königreichs Dännemark (1</hi>766-1767) et
        la préface de l’ouvrage de Ludwig Ferdinand Römer, <hi>Nachrichten von der Küste Guinea (1</hi>769).</p>
<p>En examinant plus précisément le catalogue, l’on
        s’aperçoit qu’à l’exception de deux textes, dont la date d’entrée dans
        la collection n’est pas claire, tous ont intégré les fonds de la BNU
        entre <date>1872 et 1874</date>.
        Cette concentration sur une courte période est liée aux événements du
        <date>24 août 1870</date>, lorsque les
        deux bibliothèques principales de <placename>Strasbourg</placename>, « la
        bibliothèque du Séminaire protestant […] et la bibliothèque
        municipale »<note>
<p>Voir Littler, Gérard, <hi>La bibliothèque
            nationale et universitaire de Strasbourg,</hi> in <hi>Bulletin des bibliothèques de France</hi>, vol. 4
            (2002), p. 36-46, ici p. 37. Voir aussi Dubled, Henri, <hi>Histoire de la Bibliothèque nationale et
            universitaire de Strasbourg</hi>, Strasbourg, 1973.</p>
</note>, furent victimes d’un bombardement allemand qui entraîna en
        outre la capitulation de la ville. Devant l’émoi provoqué par la perte
        de ce patrimoine culturel, différentes mesures furent prises afin
        d’aider <placename>Strasbourg</placename> à se munir
        d’une nouvelle bibliothèque d’excellence. Parmi celles-ci, il faut
        citer les appels aux dons initiés par <persname>Karl-August
        Barack</persname>, un célèbre bibliothécaire allemand, qui
        rencontrèrent un très grand succès. Grâce à ces dons et à une dotation
        budgétaire importante et continue pendant toute la période allemande
        de l’histoire de l’établissement, il fut possible de célébrer dès le
        <date>9 août 1871</date>, soit moins
        d’un an après le grand incendie dévastateur, l’ouverture d’une
        bibliothèque de 200 000 volumes<note>
<p>Sansen, Jean, <hi>Les transformations de la
            Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg</hi>, in <hi>Bulletin des bibliothèques de France</hi>,
            vol. 1 (1977), p. 25–33, ici p. 25</p>
</note> qui prit alors le nom de « <foreign>Kaiserliche Universitäts- und Landesbibliothek zu
        Strassburg</foreign> »<note>
<p>
<ref>
<hi>http://www.bnu.fr/de/die-einrichtung/geschichte-der-bnu</hi>
</ref>, 26.2.2013</p>
</note>. L’afflux d’argent pour les nouvelles acquisitions, ainsi
        que les dons et les dépôts, se poursuivirent les années suivantes ;
        parmi l’énorme quantité de livres ainsi acquis figurent aussi les
        ouvrages de <persname>Pontoppidan</persname>. La manière
        dont ils trouvèrent le chemin de la BNU est variable : certains furent
        acquis grâce aux importants moyens financiers disponibles, pour
        d’autres il s’agit de dons d’institutions ou de particuliers, comme
        par exemple l’ouvrage <hi>Augustissima domus
        Oldenburgica in nuce augusta</hi>, offert par la Bibliothèque
        universitaire de <placename>Göttingen</placename>, ou la <hi>Kurz gefaste Reformations-Historie der dänischen
        Kirche</hi>, provenant de la bibliothèque privée du professeur de
        théologie strasbourgeois <persname>Edouard Cunitz</persname>. Les
        textes, publiés en allemand ou en latin, ou encore traduits du danois
        en allemand, furent imprimés à <placename>Copenhague</placename>,
        <placename>Brême</placename>, <placename>Hambourg</placename>, <placename>Lubeck</placename> et <placename>Leipzig</placename>, ce qui
        correspond bien à l’orientation linguistique d’une bibliothèque venant
        tout juste d’intégrer l’Empire allemand. Et si aujourd’hui la BNU est
        considérée comme la deuxième plus grande bibliothèque de <placename>France</placename>, cela est
        principalement dû à l’histoire singulière de sa création et à sa vaste
        collection d’ouvrages en langue allemande<note>
<p>Littler, op. cit., p. 36</p>
</note>.</p>
<p>Mais qui est l’auteur de ces huit textes qui, parmi
        tant d’autres, firent leur entrée à la BNU entre <date>1872 et 1874</date>
<note>
<p>Erik Pontoppidan et son histoire naturelle sont analysés plus
            en détail dans ma thèse : Ochsner Goldschmidt, Simone, <hi>Wissensspuren. Generierung, Ordnung und Inszenierung
            von Wissen in Erik Pontoppidans Norges naturlige Historie
            1752/53</hi>, Tübingen, 2012.</p>
</note> ? <persname>Erik Pontoppidan</persname> est né
        en <date>1698</date> à <placename>Aarhus</placename>. Il est
        considéré comme le représentant le plus éminent du piétisme d’Etat
        dano-norvégien au <date>18<hi>e</hi> siècle</date> et comme l’un des premiers
        représentants des Lumières au royaume de <placename>Danemark</placename> et de
        <placename>Norvège</placename>. Après
        quelques années passées d’abord comme précepteur aux <placename>Pays-Bas</placename>, en
        <placename>Norvège</placename> et en
        <placename>Angleterre</placename> puis comme
        pasteur d’une paroisse au <placename>Danemark</placename>, il devint
        pasteur à la cour de cet Etat à la fin de l’année <date>1735</date>
<note>
<p>Nilsen, Laurits (éd.), <hi>Erik Pontoppidans
            Levnetsløb. Samt Brudstykker av hans Hyrdebreve</hi>, Mandal,
            1897, p. 25</p>
</note>. Il fut un proche confident du roi piétiste Christian VI qui
        régna sur le <placename>Danemark</placename> et la
        <placename>Norvège</placename> de <date>1730 à 1746</date>. <persname>Pontoppidan</persname> doit
        principalement sa réputation à son ouvrage <hi>Sandhed
        til Gudfryktighed (1</hi>737), un commentaire du <hi>Petit catéchisme </hi>de Luther, qui est à l’origine de
        l’introduction dans la double monarchie, à la fin des années <date>1730</date>, de l’enseignement obligatoire en
        vue de la confirmation. En <date>1738</date>,
        il fut nommé professeur extraordinaire de théologie<note>
<p>Dahl, Gina, <hi>Bibelsk tid. Pontoppidans
            jordhistorie, </hi>in <hi>Bjørgvin</hi>, 1 (2004),
            p. 67–83, ici p. 67</p>
</note>, et devint membre par la suite de divers organismes.
        En <date>1742</date>, en compagnie d’autres
        membres des premiers cercles gouvernementaux, il fonda la première
        société scientifique du royaume de <placename>Danemark</placename> et de
        <placename>Norvège</placename>, la
        « Videnskabernes Selskab ». Après la mort du roi Christian VI en <date>1746</date>, il fut envoyé à <placename>Bergen</placename>, sur la côte
        ouest de la <placename>Norvège</placename> où, pendant
        la période même où son <hi>Histoire naturelle </hi>était
        publiée, il exerça les fonctions d’évêque. En <date>1755</date>, Johan Ludvig Holstein, son mécène et
        protecteur de l’université de <placename>Copenhague</placename>, le fit
        revenir dans la capitale du royaume, où il devint le vice-chancelier
        de cette même institution. Il occupa ce poste pendant près de dix ans,
        jusqu’à sa mort en <date>1764</date>.</p>
<p>Outre les textes historiques, politiques et
        d’histoire naturelle présents à la BNU de <placename>Strasbourg</placename>, et des
        traités religieux comme <hi>Sandhed til
        Gudfrygtighed</hi>, <persname>Pontoppidan</persname> publia des
        ouvrages d’économie, de linguistique et des ouvrages contre les
        superstitions de son temps. C’était un écrivain extrêmement
        prolifique, qui maîtrisait plusieurs langues (le latin et l’allemand
        dans ses premières oeuvres, plus tard le danois), mais aussi
        différents types de textes : il écrivit des traités scientifiques, des
        ouvrages d’édification et de dévotion, et publia un récit de voyage
        sous une forme proche du roman. Le texte qui nous intéresse ici, le
        <hi>Versuch einer natürlichen Historie von
        Norwegen</hi>, entré à la BNU en <date>1873</date>, se fonde sur l’original danois de 1752/53,
        <hi>Det første Forsøg paa Norges naturlige
        Historie</hi>
<note>
<p>Pontoppidan, Erik, <hi>Det første Forsøg paa
            Norges naturlige Historie, forestillende dette Kongeriges Luft,
            Grund, Fjelde, Vande etc. og omsider Indbyggernes Naturel, samt
            Sædvaner og Levemaade</hi>. Vol. I et II, Copenhague, 1752/53</p>
</note>, qui fut traduit en allemand un an après sa
        publication (<date>1753/54</date>)
        puis, peu après, en anglais (<date>1755</date>). Sur plus de 800 pages, cette histoire
        naturelle décrit les conditions climatiques et géographiques de la
        <placename>Norvège</placename> ainsi que sa
        flore, sa faune, ses métaux, ses minéraux et sa population. L’ouvrage
        est richement illustré de gravures sur cuivre et comprend d’autres
        éléments paratextuels, comme les notes marginales et les notes de bas
        de page. Il contient en outre des informations sur les relations
        économiques de l’époque dans la double monarchie, appelle au progrès
        de l’agriculture et fait l’éloge du gouvernement danois. D’un bout à
        l’autre, le texte se fonde sur un principe physico-théologique qui
        conçoit les beautés de la nature, les phénomènes et les objets
        naturels comme des preuves de l’existence de Dieu.</p>
<p>S’il est impossible d’établir un lien explicite
        entre cette histoire naturelle et <placename>Strasbourg</placename>, l’ouvrage
        contient plusieurs références à la <placename>France</placename>, « si
        richement dotée par la Nature »<note>
<p>Pontoppidan, vol. II, 1754, p. 88</p>
</note>, comme le note <persname>Pontoppidan</persname> dans un
        passage. L’auteur utilise certains phénomènes climatiques de la
        <placename>France</placename> à l’appui de
        sa démonstration, cite dans la discussion des connaissances relatives
        aux minerais du pays, à sa faune, à sa flore, et se réfère fréquemment
        à des scientifiques français. Cela est manifeste dans l’extrait déjà
        cité, où il note que si Mairan avait disposé d’observations plus
        précises sur les aurores boréales de <placename>Norvège</placename>, son ouvrage
        sur ces phénomènes aurait été plus complet ; et que de même Réaumur
        aurait pu, dans ses <hi>Mémoires pour servir à
        l’histoire des insectes</hi>, décrire un nombre bien plus important
        d’espèces, si quelqu’un avait pu lui fournir des observations en
        provenance de <placename>Norvège</placename>, tant il y a
        là-bas d’espèces rares, que l’on ne trouve ni en <placename>Italie</placename>, ni en
        <placename>France</placename>, ni en
        <placename>Hollande</placename>. Ces termes
        ne sont d’ailleurs pas de Pontoppidan lui-même, mais proviennent d’une
        lettre que <persname>Jens Spidberg</persname>, prévôt de
        <placename>Christiansand</placename>, lui
        écrivit en <date>1750</date> et qu’il inséra
        ensuite dans son <hi>Histoire naturelle</hi>. La
        citation mentionne des chercheurs français et donne un aperçu des
        textes scientifiques en provenance de ce pays qui circulaient au <date>milieu du 18<hi>e</hi> siècle</date> en <placename>Norvège</placename>. Elle attire
        l’attention sur des domaines scientifiques sur lesquels on travaillait
        alors en <placename>France</placename>, mais qui
        étaient encore à l’état de friche en <placename>Norvège</placename>. Elle montre,
        en outre, dans quelle mesure les chercheurs français auraient pu
        bénéficier des apports de la <placename>Norvège</placename> pour
        l’accroissement de leurs connaissances. Enfin, elle souligne
        indirectement qu’aucun savoir exhaustif et vrai ne saurait être
        atteint dans la recherche sans tenir compte de la partie
        septentrionale de la double monarchie – aussi bien pour les phénomènes
        nordiques typiques que pour les questions plus générales – et qu’un
        progrès dans la connaissance de la nature passe nécessairement par des
        échanges scientifiques dépassant les frontières géographiques.</p>
<p>Dans la suite de cet article, il ne sera toutefois
        pas question des connaissances sur le Nord contenues dans les traités
        français, ni de savoir comment les scientifiques français ont pu tirer
        profit de la recherche norvégienne sur la nature. Il s’agira plutôt de
        mettre en lumière la manière dont le savoir sur la <placename>France</placename> et les travaux
        des chercheurs français ont contribué à la construction d’une histoire
        naturelle de la <placename>Norvège</placename>. Quelle est
        la nature de ce savoir ? Quelle est sa fonction dans le texte ? Dans
        quelle mesure peut-on parler d’un « entrelacement des savoirs » et
        quel sens faut-il donner à cet entrelacs ?</p>
<p>Avec son projet de « Première histoire naturelle de
        la Norvège », ainsi dénommée dans l’original danois, Pontoppidan
        poursuivait plusieurs objectifs : outre un éloge du Créateur, doublé
        d’une défense de ses propres intérêts (où les velléités autarciques de
        la double monarchie absolutiste et le « caméralisme » tenaient une
        place importante), il s’agissait pour lui d’acquérir des connaissances
        sur les phénomènes et objets naturels locaux. L’histoire naturelle fut
        ainsi écrite aussi bien pour le gouvernement que pour les cercles
        scientifiques dano-norvégiens et, par le biais des traductions, pour
        un public scientifique international, dont les représentants n’avaient
        le plus souvent pas accès à une connaissance directe de
        l’environnement norvégien.</p>
<p>Afin de rendre visible et tangible dans une
        histoire naturelle cette zone géographique de la <placename>Norvège</placename>, qui pour une
        grande part restait encore à décrire, il lui fallait produire un
        savoir. Cela fut fait de façon très concrète, sur place : d’une part
        en extérieur, sur le terrain, lors de ses visites annuelles
        d’inspection au monastère de <placename>Bergen</placename>, et d’autre
        part derrière un bureau, à <placename>Bergen</placename>, lors de ses
        « voyages » dans les volumes de sa très riche bibliothèque
        personnelle. Pour ce travail, l’accès à d’autres sources de savoir fut
        extrêmement important pour Pontoppidan : les institutions (au premier
        rang desquelles l’Université de <placename>Copenhague</placename>), les
        sociétés savantes et les bibliothèques. Mais le réseau social
        personnel du savant fut également crucial : il recevait
        continuellement des lettres d’amis et de collègues avec les dernières
        découvertes, mais aussi des échantillons, comme des haricots secs et
        des fleurs. Ces éléments de savoir recueillis dans des lettres, glanés
        oralement lors de ses voyages ou puisés dans les livres, ses
        expérimentations et son expérience directe, <persname>Pontoppidan</persname>
        les combina à travers différentes pratiques. En prenant place, au sein
        du « médium livre », en tant qu’histoire naturelle de la <placename>Norvège</placename>, ce
        « nouveau » savoir se trouva enregistré sous forme de textes, de
        tableaux et d’images ; un processus qui, d’une part, a stabilisé ce
        savoir produit sur le terrain, et qui, d’autre part, a permis sa
        mobilité et sa circulation. Car en même temps, en s’inscrivant dans le
        circuit médiatique du livre, ce « nouveau » savoir sur la <placename>Norvège</placename> – une zone
        géographique encore largement inconnue – devenait pour la première
        fois visible et porteur de sens pour de nombreux lecteurs.</p>
<p>Bien que l’histoire naturelle de Pontoppidan se
        limite à la zone géographique norvégienne, on y trouve plusieurs
        références à la <placename>France</placename>, en lien avec
        la question de la production du savoir : parmi les quelque 150 entrées
        de l’index des noms de personnes de son histoire naturelle, on trouve
        ainsi plusieurs scientifiques français, dont certains sont ses
        contemporains. Au cours du processus de production d’un savoir sur les
        phénomènes et objets norvégiens, il a fréquemment recours à leurs
        textes – que ce soit pour la description générale des phénomènes et
        objets naturels avec les <hi>Mémoires pour servir à
        l’histoire des insectes (1</hi>734–1742) de René-Antoine Ferchault de
        Réaumur, pour les récits de voyages sur la <placename>Norvège</placename> avec
        l’ouvrage de Pierre Martin de la Martinière, <hi>Voyage
        des pais septentrionaux (1</hi>671), ou pour des introductions
        générales sur la <placename>Perse</placename> ou la
        <placename>Chine</placename>, avec le traité
        de Jean-Baptiste du Halde, <hi>Description géographique,
        historique, chronologique, politique, et physique de l’empire de la
        Chine et de la Tartarie chinoise (1</hi>736). Il est également fait
        mention de scientifiques français lors de l’analyse d’objets et de
        phénomènes qui ne sont pas spécifiquement norvégiens, comme dans la
        discussion sur le processus de fusion pendant le déluge que l’on
        retrouve dans l’<hi>Histoire naturelle, générale et
        particulière (1</hi>749–1789) de Georges-Louis Leclerc de Buffon.
        <persname>Pontoppidan</persname>, dans le
        processus de production du savoir qu’il met en oeuvre pour l’histoire
        naturelle, utilise aussi parfois des connaissances sur la <placename>France</placename> qui émanent
        d’auteurs qui ne sont pas eux-mêmes français, comme Carl von Linné,
        qui dans le premier volume de <hi>Swenska Wetenskaps
        Academiens Handlingar (1</hi>739) traite des différentes périodes de
        développement des plantes en <placename>France</placename> et en
        <placename>Norvège</placename>. Il puise
        aussi dans des articles de revues scientifiques françaises comme la
        <hi>Bibliothèque raisonnée </hi>et les <hi>Mémoires de l’Académie des sciences de l’Institut de
        France</hi>. Enfin, une petite partie de ces connaissances venues de
        <placename>France</placename>, et utilisées
        pour générer un savoir sur le nord de la <placename>Norvège</placename>, provient de
        <persname>Pontoppidan</persname> lui-même (même
        s’il convient de préciser qu’il n’a jamais mis les pieds dans le
        pays)<note>
<p>Nilsen, op. cit., p. 56 sqq</p>
</note>. Ce savoir sur la <placename>France</placename> et sur les
        chercheurs français – que l’on trouve dans le texte sous forme de
        longues citations, de traductions et de paraphrases, principalement
        dans les notes de bas de page, mais aussi parfois dans le corps du
        texte, et qui se mêle aux autres connaissances ayant trait à
        l’histoire naturelle – outre qu’il vise à étendre les connaissances du
        lecteur, remplit deux fonctions principales. Il sert d’abord à fournir
        une description directe des phénomènes et objets spécifiquement
        norvégiens, comme dans le chapitre sur les métaux et minéraux dans
        lequel <persname>Pontoppidan</persname> cite plusieurs
        pages du carnet de voyage dans lequel le Français Martinière rapporte
        sa visite dans les mines des environs de <placename>Trondheim</placename>. En dépit
        de certains doutes (« Je ne saurais dire laquelle parmi les mines de
        cuivre mentionnées jusqu’ici est celle qu’observa Martinière, ce
        Français habitué des voyages et très curieux, et encore moins comment
        il peut dire avec vérité qu’à deux milles de cette mine de cuivre,
        l’on trouve une mine d’argent ; cela rend sa description
        douteuse »<note>
<p>Pontoppidan, 1753, vol. I, p. 347</p>
</note>), Martinière lui permet d’expliquer de façon très exhaustive
        le fonctionnement d’une mine norvégienne.</p>
<p>Mais surtout, le savoir sur la <placename>France</placename> et les
        scientifiques français a pour fonction principale de confirmer la
        description de phénomènes ou d’objets norvégiens : il fait office de
        description indirecte. Comme le montrent les trois exemples suivants,
        cette fonction se manifeste le plus souvent dans des parallélismes au
        niveau du contenu, qui ne se doublent que rarement de parallèles
        syntaxiques, dans des analogies et des comparaisons. Ainsi lorsque,
        traitant de l’apparence des Norvégiens, <persname>Pontoppidan</persname>
        présente les agriculteurs de l’intérieur du pays comme étant de grande
        taille, avec des traits anguleux et, à l’inverse, les habitants des
        régions côtières comme corpulents, plus flegmatiques, avec des visages
        ronds, il s’appuie sur cette citation du Français Buffon : « Qu’on
        examine dans le même canton les hommes, qui habitent les terres
        élevées […], et qu’on les compare avec ceux qui occupent le milieu des
        vallées voisines, on trouvera que les premiers sont agiles, dispos,
        bienfaits, spirituels, et que les femmes y sont communément jolies, au
        lieu que dans le plat pays, […] les paysans sont grossiers, pésans,
        malfaits, stupides, et les paysannes toutes laides »<note>
<p>Pontoppidan, 1754, vol. II, p. 445 sqq</p>
</note>.</p>
<p>L’affirmation de Buffon, combinée avec la remarque
        de <persname>Pontoppidan</persname>, crée ici un
        parallélisme de contenu dont la fonction est de confirmer une
        observation spécifique par une observation plus générale, confirmation
        qui se trouve en outre encore renforcée par la répétition d’une
        structure syntaxique analogue. De la même façon, l’assertion de
        <persname>Pontoppidan</persname> selon laquelle
        les chaînes de montagnes norvégiennes « ne s’étendent pas de manière
        transversale, d’ouest en est, mais […] tout le long depuis le sud
        jusqu’au pôle »<note>
<p>Pontoppidan, 1753, vol. I, p. 74</p>
</note>, est d’abord suivie dans une note par un passage de l’<hi>Histoire naturelle </hi>de Buffon qui traite de
        l’alignement opposé de tous les autres massifs montagneux européens :
        « C’est en opposition aux autres types de montagnes européennes, qui
        en <placename>Espagne</placename>, en
        <placename>France</placename>, en <placename>Suisse</placename>, en <placename>Hongrie</placename>, etc. vont
        dans la direction de l’est ou de l’ouest ». Une autre remarque de
        Buffon lui fait suite, qui souligne une situation analogue sur le
        continent américain : « Mais en Amérique, les grandes montagnes de la
        Cordillère ont la même orientation que nos montagnes nordiques ».
        Souvent aussi, dans la discussion, des affirmations contradictoires se
        trouvent convoquées, principalement pour être réfutées. Par ce biais
        également, comme ici au moyen de l’analogie, l’exactitude d’une
        assertion se trouve encore plus nettement soulignée.</p>
<p>On trouve un autre bon exemple de l’utilisation
        d’une comparaison dans le but de confirmer une affirmation dans la
        description que fait <persname>Pontoppidan</persname> des techniques
        d’irrigation des agriculteurs dans le <placename>Gudbrandsdal</placename>. Ces
        derniers ont réalisé, au moyen de troncs d’arbres creux, « selon le
        rapport de Tavernier en <placename>Perse</placename>, des conduites
        d’eau depuis des points élevés jusqu’à ceux plus bas »<note>
<p>Pontoppidan, vol. I, 1753, p. 182</p>
</note>. La comparaison avec la situation en <placename>Perse</placename>
        décrite par Jean-Baptiste Tavernier dans <hi>Les six
        voyages </hi>apporte de la crédibilité à la description de ce système
        d’irrigation norvégien.</p>
<p>À l’aune des remarques précédentes, il est
        manifeste qu’il devient possible de parler, au sujet des relations
        entre le <hi>Versuch einer natürlichen Historie von
        Norwegen </hi>et la <placename>France</placename>, de véritables
        entrelacements des savoirs : des savoirs produits par des Français,
        tant sur la <placename>France</placename> que sur la
        <placename>Norvège</placename> ou sur
        d’autres régions, mais aussi des savoirs sur la <placename>France</placename> produits par
        <persname>Pontoppidan</persname> lui-même et
        par d’autres savants non français, et pour partie publiés dans des
        revues françaises, s’entrelacent avec des savoirs d’autres origines
        pour produire quelque chose de nouveau. Ils contribuent à la
        construction d’une histoire naturelle de la <placename>Norvège</placename> : une
        construction, au sens où cette histoire naturelle est tout sauf une
        représentation objective, mais est au contraire tout entière traversée
        par des intérêts personnels, religieux et politiques, surdéterminée
        par les réseaux sociaux de <persname>Pontoppidan</persname> et dépendante
        tant des conditions de production scientifique et médiatique que des
        moyens d’accès aux différents domaines de la connaissance dans le
        <placename>Bergen</placename> du <date>milieu du 18<hi>e</hi> siècle</date>.</p>
<p>À travers ces stratégies de production du savoir
        qui se fondent sur un entrelacement de l’inconnu et du connu – que ce
        soit de manière comparative, par le parallélisme ou les oppositions –
        une zone géographique de la périphérie de l’Europe, jusque-là très
        imparfaitement décrite, se trouve dotée d’une histoire naturelle,
        elle-même sauvegardée dans le média que constitue le livre. Ces
        entrelacements du savoir se déploient ainsi tant dans l’espace
        géographique que dans l’espace médiatique du livre, et ces espaces
        sont en retour façonnés par ces entrelacements du savoir. Sauvegardé
        dans le « médium du livre », le savoir spécifique produit localement
        devient capable de circuler. Il en résulte que les zones géographiques
        du nord de la double monarchie sont rendues visibles et
        compréhensibles, qu’elles deviennent porteuses de sens tant pour les
        lecteurs danois que – par le biais des traductions – pour les lecteurs
        germanophones et anglophones intéressés par la science. Grâce à ce
        processus d’inscription, elles se trouvent ainsi transférées de la
        périphérie vers le centre de la recherche – comme, entre autres,
        en <date>1873</date>, dans les collections de
        la nouvelle Kaiserliche Universitäts- und Landesbibliothek de
        <placename>Strasbourg</placename>.</p>
</div>
</text>