<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Les réserves précieuses de la Bibliothèque
        nationale et universitaire de <placename>Strasbourg</placename> conservent
        un remarquable fonds de plus de 10 000 papyrus et ostraca, qui portent
        des textes écrits dans la plupart des langues utilisées, de façon
        régulière ou anecdotique, dans l’<placename>Égypte</placename> ancienne :
        égyptien hiéroglyphique, hiératique, démotique et copte, grec, latin,
        pehlvi, araméen, hébreu et arabe<note>
<p>A. Martin, P. Heilporn, « La collection de papyrus de la
            Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg », in
            W. Clarysse, H. Verreth (éd.), <hi>Papyrus
            Collections World Wide, 9-10 March 2000 (Bruxelles - Leuven)</hi>,
            Bruxelles, 2000, p. 77-80</p>
</note>. À l’Institut d’égyptologie de l’université, d’autre part,
        une collection d’objets authentiques, davantage tournée vers
        l’archéologie et l’histoire de l’art, offre aux professeurs et aux
        étudiants un champ de recherche et d’expérimentation exceptionnel, car
        elle contient un échantillonnage de tous les types d’artefacts
        susceptibles de se présenter à l’archéologue sur un chantier
        égyptien<note>
<p>P. Bucher, J. Leclant, « La collection de l’Institut
            d’égyptologie de l’Université de Strasbourg », <hi>Bulletin de la société académique du Bas-Rhin pour
            le progrès des sciences, des lettres, des arts et de la vie
            économique</hi>, 75-78, 1953-1956, p. 100-109</p>
</note>. Pourquoi et comment ces trésors inestimables ont-ils abouti
        entre les murs de ces deux institutions universitaires, parmi les
        dispositifs de rayonnement culturel déployés dans l’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename> de Guillaume II ?</p>
<p>Naguère, les conditions d’acquisition de la
        collection de papyrus de la <foreign>Kaiserliche
        Universitäts- und Landesbibliothek</foreign> (KULB, future BNU)
        étaient seulement connues à partir de <date>1902</date>, lorsqu’un incident diplomatique interne à
        l’Empire allemand mit le gouvernement du Reichsland aux prises avec le
        ministre des Affaires étrangères du royaume de Prusse. Ce dernier, en
        effet, fit pression sur le gouverneur de l’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename> en lui demandant de « conseiller »
        aux autorités de la bibliothèque strasbourgeoise de participer à un
        « cartel des papyrus allemand » (<foreign>Deutsches
        Papyruskartell</foreign>) destiné à mutualiser les moyens financiers
        des institutions allemandes soucieuses d’acheter des papyrus grecs en
        <placename>Égypte</placename>. Une étude a
        montré que la démarche des autorités prussiennes avait pour but de
        mettre un terme à la concurrence de <placename>Strasbourg</placename>, qui
        contrariait les projets de la commission d’acquisition de papyrus
        grecs littéraires des Musées royaux de <placename>Berlin</placename> en détournant
        une partie de l’offre et, craignait-on, en poussant à la hausse les
        prix exigés par les antiquaires<note>
<p>O. Primavesi, « Zur Geschichte des Deutschen Papyruskartells »,
            <hi>ZPE </hi>114, 1996, p. 173-177 ; 180-183, Dok.
            1-4</p>
</note>. Il est vrai que deux professeurs de l’université de
        Strasbourg, <persname>Wilhelm Spiegelberg</persname>
        (égyptologue) et <persname>Richard Reitzenstein</persname>
        (philologue classique) avaient récemment acquis une excellente
        expérience du marché des antiquités, en partant eux-mêmes à la chasse
        aux papyrus sur le terrain égyptien. Les résultats scientifiques de
        leur voyage avaient été très remarqués, comme en témoigne la parution,
        le <date>1<hi>er</hi> décembre 1901</date>, d’un long article du <hi>
<foreign>Strassburger Post</foreign>
</hi>consacré aux trésors papyrologiques dont ils avaient ainsi
        pourvu les collections de la KULB. Cependant, les circonstances de
        leur voyage fondateur sont restées largement inconnues jusqu’à
        aujourd’hui. En <date>1961</date>, le
        papyrologue strasbourgeois Jacques Schwartz écrivait : « Malgré tous
        mes efforts, il m’a été impossible de retrouver, ni dans les archives
        de l’université ni dans ce qui subsiste des archives d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename>, aucune autre indication sur les
        circonstances d’achat des papyrus »<note>
<p>J. Schwartz, <hi>Les archives de Sarapion et de
            ses fils</hi>, Le Caire, 1961 (<hi>BdÉ </hi>29),
            p. 6</p>
</note>. Après avoir identifié dans les Archives départementales du
        <placename>Bas-Rhin</placename> les actes
        relatifs à la constitution des collections égyptiennes produits par
        l’université impériale, j’ai pu entamer, en <date>2008</date>, une recherche sur cet épisode original de
        l’histoire culturelle de l’<placename>Alsace</placename>, dont cet
        article livre au lecteur les premiers résultats.</p>
<p>Comme souvent dans les entreprises majeures de la
        science, la petite histoire académique d’un savant et la grande
        histoire du développement des fonds égyptiens de l’université et de la
        bibliothèque strasbourgeoises se tissèrent sur une seule et même
        trame. On ne saurait comprendre la naissance des deux collections sans
        retracer le parcours scientifique de <persname>W. Spiegelberg</persname>, du point
        de vue très prosaïque de la construction de son curriculum vitae au
        moment d’entrer dans la carrière.</p>
<div>
          Le contexte académique de la
          naissance des collections égyptiennes de Strasbourg
          <p>L’égyptologie universitaire, en <placename>Alsace</placename>, est née de
          la rivalité politique, militaire et culturelle qui opposait la
          <placename>France</placename> et
          l’<placename>Allemagne</placename> au
          lendemain de la guerre de <date>1870</date>.
          Le <date>20 février 1872</date>, le
          baron <persname>Franz von Roggenbach</persname>,
          membre du Reichstag et organisateur de la refondation de
          l’Université impériale de <placename>Strasbourg</placename>, invite
          l’égyptologue prussien Johannes Dümichen à y accepter une charge de
          professeur extraordinaire, pour « participer à l’oeuvre d’éducation
          qui s’accomplit dans le pays frontalier allemand récemment conquis,
          et où une digne représentation de votre discipline est
          particulièrement nécessaire à cause de la valeur que l’on accorde
          aux études égyptologiques du côté français »<note>
<p>ADBR AL 103 154</p>
</note>. C’est donc véritablement en pionnier de la science
          germanique sur les marges territoriales à peine conquises que
          Dümichen est invité à participer à une oeuvre de civilisation de la
          population alsacienne. L’égyptologie est érigée en discipline phare,
          pour contrebalancer le prestige dont jouissaient les Français dans
          ce domaine. La création de la chaire d’égyptologie n’affichait donc
          pas la moindre des ambitions : concurrencer le Collège de France,
          dans les terres qui venaient d’échapper à ce pays.</p>
<p>Cette mission très valorisante attira-t-elle sur
          Dümichen la jalousie de certains de ses contemporains ?
          L’égyptologue berlinois <persname>Adolf Erman</persname>, connu pour
          sa plume parfois acerbe, le considérait en tout cas comme un
          « rêveur bizarre » et prétendait que « ses collègues strasbourgeois
          l’appelaient ‘Dümmlichen’ (petit nigaud) »<note>
<p>A. Erman, <hi>Mein Werden und mein Wirken.
              Erinnerungen eines alten Berliner Gelehrten</hi>, Leipzig, 1929,
              p. 169</p>
</note>. À l’occasion de l’emménagement des facultés dans le
          <foreign>Kollegiengebäude</foreign> (actuel Palais
          universitaire), dont la construction s’était achevée en <date>1884</date>, Dümichen obtint un budget
          exceptionnel de 1 800 marks pour fonder une collection de
          reproductions en plâtre achetées aux ateliers des musées de
          <placename>Berlin</placename> : des bustes
          de pharaons et des copies de reliefs de l’ancien Empire furent ainsi
          exposés au premier étage du Palais universitaire, dans le
          prolongement de l’exposition des moulages d’oeuvres de l’<date>Antiquité</date> classique<note>
<p>
<hi>Straßburger Correspondenz</hi>, n. 131,
              20 décembre 1897</p>
</note>.</p>
<p>La mort du savant, survenue le <date>7 février 1894</date>, semble avoir plongé la
          Faculté de philosophie dans un certain désarroi. En effet, un jeune
          homme prometteur, <persname>Wilhelm Spiegelberg</persname>,
          était certes venu depuis <placename>Hanovre</placename> suivre les
          enseignements de Dümichen à <placename>Strasbourg</placename> et y
          avait obtenu sa Promotion le <date>22 novembre 1891</date> - ses talents naissants ne
          doivent pas avoir échappé à deux grandes pointures scientifiques
          strasbourgeoises, Adolf Michaelis (archéologue) et Theodor Nöldeke
          (sémitisant), qui paraissent l’avoir fait bénéficier d’une attention
          bienveillante dès ses débuts. Mais au décès du maître, <persname>Spiegelberg</persname>, seulement
          âgé de 23 ans, n’était pas encore « habilité » et ne détenait donc
          pas la « venia legendi », le droit d’enseigner à l’université. En
          outre, contrairement à Dümichen qui avait longuement séjourné en
          <placename>Égypte</placename>, <persname>Spiegelberg</persname> ne s’y était
          encore jamais rendu et l’expérience du terrain lui faisait
          totalement défaut. Il était trop tôt pour songer à lui confier
          l’enseignement de l’égyptologie. En nous gardant de tout
          anachronisme, rendons à l’histoire son incertitude : en <date>1894</date>, les savants de la Faculté de
          philosophie ignoraient que <persname>Spiegelberg</persname> serait
          appelé à devenir un des géants de l’égyptologie du <date>XX<hi>e</hi> siècle</date>. Mais
          ils eurent manifestement la clairvoyance de parier sur le brillant
          jeune homme, car la séquence rapide des actes enregistrés dans les
          archives de l’université, à partir du décès de Dümichen, laisse
          entendre que cet événement déclencha, au profit du candidat local à
          la succession, une entreprise bien organisée de mise en réserve de
          la chaire d’égyptologie et de renforcement du dossier scientifique
          de <persname>Spiegelberg</persname>. Énumérons
          les grands axes de la stratégie conduite à cette fin par la Faculté,
          en suivant la chronologie révélée par le journal <hi>
<foreign>der philosophischen Facultät</foreign>
</hi>
<note>
<p>ADBR AL 103 862. Pour alléger les notes, les références au
              <hi>Journal de la Faculté de philosophie</hi>,
              dont les entrées datées dans l’ordre chronologique guident la
              suite de l’exposé, n’y seront pas systématiquement répétées.</p>
</note>, où les doyens, en fonction pour un an, enregistraient
          sous la forme de brèves notices les principaux événements
          académiques.</p>
<list>
<item>Le <date>18 février
            1894</date>, l’administration par intérim de la « collection
            égyptologique » (c’est-à-dire les moulages, la bibliothèque et le
            mobilier du « Seminar ») est confiée au professeur Adolf
            Michaelis.</item>
<item>Le <date>28 avril</date>, sur proposition de la
            commission chargée d’organiser la succession, la Faculté décide
            « de ne pas faire pour l’instant de propositions de nouvelle
            occupation (de la chaire) » - on décide donc de ne rien décider,
            en laissant le temps au temps…</item>
<item>Le <date>21 mai</date>,
            <persname>Spiegelberg</persname> dépose son
            dossier en vue d’engager la procédure d’habilitation, et le <date>27 mai</date> le doyen de la Faculté
            écrit à Adolf Erman, professeur d’égyptologie à <placename>Berlin</placename>, pour lui
            demander d’examiner le mémoire d’habilitation du candidat. Cette
            première étape franchie avec succès, <persname>Spiegelberg</persname> est
            autorisé le <date>7 juillet</date> à
            continuer l’épreuve, qui se clôturera le <date>1<hi>er</hi> août</date> par sa leçon
            inaugurale. Dès cette date - moins de six mois après le décès de
            Dümichen, <persname>Spiegelberg</persname> est
            titulaire de la « venia legendi » et habilité à enseigner à la
            Faculté de philosophie comme « <foreign>Privatdozent</foreign> », c’est-à-dire comme
            enseignant non salarié, agrégé à l’université.</item>
<item>Il prévoit de commencer ses premières leçons lors du
            semestre d’été de <date>1895</date>,
            d’après la liste des enseignements semestriels publiée par
            l’université. La participation régulière aux programmes de cours
            est en effet un des socles qui renforcent l’existence sociale des
            universitaires au sein d’une faculté.</item>
<item>Mais <persname>Spiegelberg</persname> est
            toujours un égyptologue de bibliothèque, il s’agit désormais de
            lui donner la carrure d’un homme de terrain. Dès le <date>16 mai 1895</date>, il dépose une
            demande de congé pour entreprendre un voyage en <placename>Égypte</placename> lors du
            prochain semestre d’hiver. Grâce à cette démarche, ainsi qu’à une
            demande de crédit, le projet de <persname>Spiegelberg</persname> est
            discuté au plus haut niveau (recteur, curateur) et son nom est
            désormais associé, dans l’esprit des autorités de l’université, à
            une expédition qui représentait une aventure moins routinière
            qu’aujourd’hui. Une fois en <placename>Égypte</placename>, il fait à
            Michaelis le récit épistolaire de ses découvertes et lui demande
            d’intercéder pour obtenir une rallonge de crédits. Le professeur
            d’archéologie classique, enthousiasmé, s’adresse au curateur,
            puis, remontant la hiérarchie, au Ministère d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename>, en louant les mérites du jeune
            missionnaire : « Je crois que ces résultats d’une période de
            travail si courte font un grand honneur au zèle et au flair du
            Dr. <persname>Spiegelberg</persname> »<note>
<p>ADBR AL 103 873, 15 février 1896, requête de Michaelis au
                Staatssekretär du Ministère d’Alsace-Lorraine</p>
</note>.</item>
<item>Au retour du voyage, accompli pendant l’hiver <date>1895/96</date>,
            l’entourage de <persname>Spiegelberg</persname> organise
            la publicité des résultats scientifiques et patrimoniaux de
            l’opération. Au printemps, le savant ramène en effet d’<placename>Égypte</placename> des objets
            authentiques et des photographies, auxquels s’ajoute à l’automne
            un généreux don de sept caisses d’antiquités que l’archéologue
            anglais Flinders Petrie a prélevées sur le produit des fouilles
            qu’il vient de mener, avec son assistant <persname>James
            Quibell</persname>, à <placename>Nagada</placename>, à
            <placename>Ballas</placename>
            (hiver <date>1894/95</date>) et dans les environs du <placename>Ramesseum</placename>
            (hiver <date>1895/96</date>). <persname>Spiegelberg</persname> et Petrie
            avaient lié amitié sur le terrain et se rendaient mutuellement
            service : le savant allemand, excellent philologue, éditait et
            traduisait les textes découverts par l’archéologue britannique,
            qui lui avait promis en retour « que lors du partage des résultats
            des fouilles de Petrie - menées presque chaque année - la
            collection strasbourgeoise devrait elle aussi être prise en
            considération à l’avenir »<note>
<p>ADBR AL 103 873, 8 février 1896, requête de Michaelis au
                Kurator</p>
</note>. Sous la responsabilité de Michaelis, toujours
            administrateur par intérim de la collection égyptienne, on finance
            le transport des oeuvres de <placename>Londres</placename> à
            <placename>Strasbourg</placename> et on
            achète le mobilier nécessaire à la bonne conservation du fonds et
            à son utilisation comme support d’enseignement pour les cours.
            Pour faire passer l’addition de ces dépenses imprévues auprès du
            curateur, l’archéologue très respecté insiste : « des
            enrichissements de la collection d’une telle envergure ne se
            représenteront pas si facilement ! »<note>
<p>ADBR AL 103 873, 19 décembre 1896, requête de Michaelis au
                Kurator</p>
</note> Pour solenniser la générosité du savant anglais et en
            assurer la plus grande publicité au sein de l’université,
            Michaelis et Nöldeke proposent, le <date>29 juin 1897</date>, de lui attribuer le titre
            de doctor honoris causa. Le <date>22 juillet</date>, la Faculté accepte la
            proposition et fait bientôt établir le diplôme, dont l’honneur
            rejaillit à la fois sur le bénéficiaire et, bien entendu, sur
            <persname>Spiegelberg</persname>, puisque
            ce rituel académique témoigne de l’excellence des relations
            scientifiques internationales que son voyage a permis d’établir.
            Les succès du jeune Privatdozent sont enfin couronnés auprès du
            public plus large de la métropole alsacienne-lorraine, car un
            article circonstancié, intitulé <hi>
<foreign>Die ägyptologische Sammlung der
                Universität Straßburg</foreign>
</hi>, paraît le <date>20 décembre
            1897</date> dans le quotidien <hi>
<foreign>Straßburger Correspondenz</foreign>
</hi>. Le fonds égyptien, écrit le journaliste, « a dernièrement
            connu un enrichissement tellement significatif qu’à présent la
            collection égyptologique occupe déjà une position prestigieuse
            parmi les collections de dimension relativement petite ». La
            portée médiatique des acquisitions obtenues par <persname>Spiegelberg</persname> n’est
            aucunement indifférente à l’administration de l’université, comme
            en témoigne la coupure de cet article, soigneusement conservée
            dans le dossier du Kuratorium contenant les « Actes de la
            Kaiser-Wilhelms-Universität concernant la collection
            égyptienne »<note>
<p>ADBR AL 103 872</p>
</note>.</item>
<item>Expérience du terrain, carrure internationale, rayonnement
            au sein de la société strasbourgeoise - les conditions semblent
            désormais réunies pour engager sous des auspices favorables une
            demande de recréation de la chaire égyptologique au profit du
            Dr. <persname>Spiegelberg</persname> : Nöldeke
            en fait la proposition le <date>29 février
            1898</date>. Pendant deux mois, la procédure semble dans un
            premier temps prendre un tour positif. La demande est acceptée par
            la Faculté, qui transmet la requête au gouverneur
            d’Alsace-Lorraine, compétent pour la nomination des professeurs
            extraordinaires. La réponse de principe ne doit pas soulever
            d’objection, puisque la Faculté institue une commission d’experts
            en vue de proposer une nomination : aux côtés de Windelband
            (philosophe) et du doyen Henning (germaniste), on y retrouve…
            Michaelis et Nöldeke. La commission se réunit, le doyen transmet
            les résultats au Ministère d’Alsace-Lorraine et aux services du
            gouverneur, qui accorde le <date>5 mai</date> une audience sur l’« <foreign>ägyptologische Professur</foreign> ». Mais ensuite,
            une inertie durable semble s’installer du côté des autorités
            politiques. La question de la chaire d’égyptologie est encore
            discutée lors de deux conseils facultaires et des courriers
            s’échangent entre le doyen et le curateur, mais rien n’y fait, il
            faudra attendre encore plus d’un an pour que le « Bureau du
            gouverneur impérial » se décide enfin à pourvoir le poste.<lb></lb>Que
            s’est-il passé ? Le principe de la réactivation de la recherche
            égyptologique parmi les disciplines pilotes de l’université de
            <placename>Strasbourg</placename> fut-il
            remis en question ? L’explication la plus probable est à la fois
            simple et pragmatique : il semblerait qu’au contraire, le
            gouvernement de l’Alsace-Lorraine, à l’instigation des
            scientifiques, s’était engagé dans une opération de prestige
            culturel centrée sur l’égyptologie et sur la papyrologie. Et cette
            action d’éclat avait supposé un investissement financier
            exceptionnellement élevé ! En effet, au moment même où la Faculté
            demandait la réouverture de la chaire d’égyptologie, le recteur de
            l’université en personne sollicitait un entretien auprès du
            gouverneur, pour défendre le projet de dépêcher deux savants en
            <placename>Égypte</placename>, afin d’y
            acquérir une précieuse collection de papyrus<note>
<p>ADBR AL 103 877, 21 mars 1898, requête de Reitzenstein et
                de Spiegelberg au Statthalter</p>
</note>. Forts de cette introduction, Reitzenstein et <persname>Spiegelberg</persname> déposent
            le <date>21 mars 1898</date> une
            demande de crédit pour un montant de 12 000 marks, à laquelle le
            gouverneur du Reichsland promet oralement d’apporter son
            soutien<note>
<p>ADBR AL 103 877, 24 mars 1898, lettre de Zeppelin (bureau
                du Statthalter) au Ministère</p>
</note>. Pour éviter de compromettre le projet, c’est dans la
            plus grande discrétion que le Ministère en étudie alors la
            faisabilité financière. À la veille de l’assemblée facultaire qui
            fixera la composition de la commission chargée de proposer un
            titulaire pour la chaire d’égyptologie, le secrétaire d’Etat von
            Puttkamer annonce à Reitzenstein l’acceptation de la demande de
            crédit : « Son Altesse le Prince gouverneur consent à mettre à
            (votre) disposition les moyens pour la recherche et pour l’achat
            de papyrus et de monuments écrits égyptiens et grecs pour un
            montant de 12 000 m(arks) »<note>
<p>ADBR AL 103 877, 22 avril 1898, lettre du Staatssekretär à
                Reitzenstein</p>
</note>. Ce budget sera réparti à parts égales entre chacun des
            deux savants. La somme est énorme - à titre de comparaison, le
            salaire annuel de Dümichen, qui avait atteint le grade le plus
            élevé (professeur ordinaire), était de 6 000 marks en fin de
            carrière<note>
<p>Sans compter les honoraires des cours « privatim »,
                c’est-à-dire payants pour les auditeurs.</p>
</note>. Bien entendu, Reitzenstein et <persname>Spiegelberg</persname> se sont
            engagés à rendre des comptes sur le montant qui leur a été confié,
            en fixant le délai ultime de leur rapport au <date>1<hi>er</hi> mai 1899</date>. On
            comprend dès lors pourquoi les autorités reportèrent à plus d’un
            an la décision de pourvoir la chaire d’égyptologie : le gouverneur
            attendait tout simplement de voir les brillants résultats promis
            par les universitaires et, surtout, de lire le bilan scientifique
            et financier de la mission.</item>
<item>Nous avons évoqué dans l’introduction de cet article les
            bénéfices très remarqués de l’expédition égyptienne menée pendant
            l’hiver <date>1898/99</date>. Au retour des savants, il est temps
            de fonder sur ce succès la conclusion de la stratégie que la
            Faculté développe depuis plus de cinq ans pour relancer
            l’enseignement de l’égyptologie. Le <date>9 mai 1899</date>, Nöldeke - à nouveau lui,
            ainsi que Henning, qui était doyen lors de la demande de
            recréation de la chaire, « souhaitent la tenue d’une assemblée
            facultaire en faveur du professorat en égyptologie ». Ce n’est
            évidemment pas un hasard si dès le lendemain, Reitzenstein et
            Spiegelberg signent, avec dix jours de retard, le rapport de
            mission qu’ils avaient promis au gouverneur un an plus tôt ! Les
            deux démarches parallèles sont restées intimement liées tout au
            long de la procédure. Le <date>16 mai</date>, le doyen Koeppel se fait
            pressant, car il adresse « une lettre au curateur en faveur de
            l’attribution dans les plus brefs délais du professorat en
            égyptologie ». Cette fois l’affaire ne traîne plus, le gouverneur
            ayant obtenu la démonstration de la fiabilité du candidat proposé
            par la Faculté et, accessoirement, fait économiser aux finances
            publiques un an de salaire de professeur en début de carrière. Le
            curateur pourra bientôt répondre à Koeppel que, le <date>3 juin 1899</date>, le gouverneur
            impérial d’Alsace-Lorraine a nommé Spiegelberg professeur
            extraordinaire, chargé d’un enseignement en égyptologie<note>
<p>ADBR AL 103 680. Les documents officiels invalident ici la
                chronologie établie par Spiegelberg lui-même dans son
                curriculum vitae, conservé dans une note manuscrite (<date>1<hi>er</hi> octobre
                1899</date>, cf. A. Grimm, <hi>Wilhelm
                Spiegelberg als Sammler</hi>, München, 1995, p. 1) ; le savant
                se référait probablement, de mémoire, au mois dans lequel
                était tombée sa première rentrée académique comme professeur,
                au semestre d’hiver.</p>
</note>.</item>
</list>
<p>Très logiquement, le nouveau titulaire de la
          chaire est immédiatement désigné pour administrer la collection
          égyptienne, ce qui met un terme aux intérims exercés successivement
          par Michaelis et, depuis moins d’un mois, par Dehio (historien de
          l’art). Mais dans la foulée de la réactivation de la chaire et de la
          constitution d’une riche collection d’enseignement, <persname>Spiegelberg</persname> veut marquer
          le coup en sollicitant la création d’un « Institut d’égyptologie ».
          En effet, malgré l’existence d’une ligne budgétaire consacrée à
          l’entretien et au développement du matériel pédagogique permettant
          d’enseigner l’<date>Antiquité égyptienne</date>, la
          Faculté de philosophie ne comportait pas à cette époque d’institut
          d’égyptologie comparable à l’« <foreign>Institut für
          Altertumswissenschaft</foreign> », à l’« <foreign>Historisches Institut</foreign> » ou au « <foreign>Kunstarchäologisches Institut</foreign> ». Pour
          rehausser le prestige local de sa discipline, <persname>Spiegelberg</persname> souhaite
          régulariser cette situation en demandant dès le mois de juin « que
          la collection (égyptienne) soit reconnue comme un établissement de
          l’université au sens du chapitre VIII du statut de cette dernière et
          qu’à celui-ci soit attribuée la dénomination ‘Institut
          d’égyptologie’»<note>
<p>ADBR AL 103 873, 26 juin 1899, demande du curateur au doyen
              de la Faculté de philosophie</p>
</note>. L’assemblée de la Faculté de philosophie, consultée le
          <date>8 juillet 1899</date>, n’ayant
          pas soulevé d’objection, la requête est acceptée. Auparavant, la
          collection - mobilier, livres et moulages ou objets authentiques -
          était gérée par un professeur désigné par le curateur de
          l’université ; désormais, cette collection enrichie se transforme en
          un établissement jouissant, au sein de l’université, d’une certaine
          autonomie budgétaire, et dont un directeur doit être nommé par le
          gouverneur d’Alsace-Lorraine<note>
<p>
<hi>Statut für die Kaiser-Wilhelms-Universität
              Straßburg vom 24. Februar 1875</hi>, Strasbourg, 1904,
              § 82-85</p>
</note>. La nomination de Spiegelberg dans cette fonction, le
          <date>27 juillet 1899</date>, consacre
          ainsi la naissance officielle de l’Institut d’égyptologie de
          l’Université de <placename>Strasbourg</placename>
<note>
<p>ADBR AL 103 680, 2 août 1899, annonce du curateur au doyen de
              la Faculté ; AL 103 873, copie de la nomination du 27 juillet
              1899</p>
</note>.</p>
<p>Les objets acquis lors des expéditions
          égyptiennes des hivers <date>1895/96</date> et <date>1898/99</date> sont conservés dans deux établissements
          différents : le nouvel Institut d’égyptologie, situé au premier
          étage du <foreign>Kollegiengebäude</foreign>, héberge
          les objets archéologiques et quelques papyrus et ostraca égyptiens,
          tandis que les papyrus achetés lors du voyage conjoint de
          Reitzenstein et <persname>Spiegelberg</persname> sont logés à
          la KULB. À leur retour de mission, les deux savants avaient souhaité
          faire visiter ces trésors papyrologiques au gouverneur, qui avait
          fourni les moyens financiers de l’opération grâce à son
          « Dispositionsfonds » personnel (fonds publics dont l’utilisation
          était laissée à la libre appréciation du gouverneur) : « Les
          soussignés s’estimeraient heureux s’il leur était accordé, dès que
          les papyrus auront été déroulés et remontés, de pouvoir faire voir
          la collection à votre Altesse »<note>
<p>ADBR AL 103 877, 10 mai 1899, rapport épistolaire de
              Reitzenstein et Spiegelberg au Statthalter</p>
</note>. Commence alors, sous l’égide de la KULB, un formidable
          travail de fourmi pour conditionner et mettre sous verre les
          innombrables fragments de papyrus achetés grâce au crédit
          de 12 000 marks. D’après les factures conservées dans les archives
          de la bibliothèque<note>
<p>Par exemple ABNU DPK A, pièce n<hi>o</hi> 6598
              (3/11/1899) ; compte de « Glasplattlieferungen » du 31/7/1899 au
              9/3/1900 (sans n<hi>o</hi>) ; pièce n<hi>o</hi> 2218 (3/4/1900)</p>
</note>, celle-ci va recevoir à partir du <date>31 juillet 1899</date>, pendant plus de sept mois
          d’affilée, la livraison de centaines de plaques de verre. La mise en
          place des papyrus, insérés chacun entre deux de ces plaques, fournit
          un emploi inhabituel au relieur C. B. Simon, à qui seront payées de
          nombreuses heures de main-d’oeuvre jusqu’au mois de <date>mars 1900</date>.
          Lorsque les travaux sont suffisamment avancés, on prend contact avec
          le bureau du gouverneur et, le <date>21 décembre 1899</date>, Reitzenstein envoie un
          billet au directeur de la bibliothèque, <persname>Karl August
          Barack</persname> : « Je viens de recevoir une réponse du Prince. Il
          veut préciser un jour après Noël »<note>
<p>ABNU DPK A, pièce n<hi>o</hi> 7751
              (21/12/1899)</p>
</note>. La visite officielle, à laquelle seront en outre conviés
          tous les membres de la Faculté de philosophie<note>
<p>ADBR AL 103 862, <hi>Journal der
              philosophischen Facultät, </hi>entrée du 8 janvier 1900</p>
</note>, aura finalement lieu le <date>14 janvier 1900</date>. Cependant Reitzenstein, en
          mauvaise santé depuis qu’il est revenu d’<placename>Égypte</placename> frappé d’une
          « sévère maladie »<note>
<p>Rapport du 10 mai 1899, voir note 21</p>
</note>, signale la veille à <persname>Barack</persname>
          qu’il est indisposé et craint de ne pouvoir se déplacer : le cas
          échéant, « le Professeur <persname>Spiegelberg</persname> devrait
          avoir l’obligeance de se charger de mon domaine »<note>
<p>ABNU DPK A, pièce n<hi>o</hi> 377 (13/1/1900)</p>
</note>. L’ensemble du fonds papyrologique, égyptien et grec, fut
          donc peut-être présenté par l’égyptologue seul, lors de la
          consécration en présence du gouverneur d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename> et des collègues admiratifs de la
          Faculté.</p>
</div>
<div>
          Deux randonnées
          égyptologiques et papyrologiques en Égypte
          <p>Aux savants et aux amis qui l’ont aidé à poser
          les premiers jalons de sa carrière, <persname>Spiegelberg</persname>
          exprime sa reconnaissance et son admiration en leur dédiant
          différents travaux au fil des années : on relève notamment, parmi
          les dédicataires, le maître Dümichen en <date>1892</date> ; en <date>1896</date>, les parents de Spiegelberg; en <date>1902</date>, les artisans de sa
          titularisation, Adolf Michaelis et Theodor Nöldeke ; la même année,
          le sémitisant <persname>Julius Euting</persname>, nouveau
          directeur de la KULB ; en <date>1904</date>,
          le généreux Flinders Petrie, qui l’avait accompagné dans ses
          premiers pas sur le terrain ; en <date>1925</date>, Adolf Erman, rapporteur de sa thèse
          d’habilitation… En <date>1909</date>,
          Spiegelberg dédie en ces termes la première monographie consacrée à
          la collection de l’Institut d’égyptologie : « dédiée dans un esprit
          d’amitié à <persname>Richard Reitzenstein</persname>, en
          souvenir de la randonnée égyptienne commune il y a dix ans ». Pour
          retracer l’histoire de cette « randonnée » fondatrice de la
          collection papyrologique de la BNU, on en était jusqu’ici réduit à
          gloser au départ sur des travaux publiés par <persname>Spiegelberg</persname>
<note>
<p>S. P. Vleeming, « Spiegelberg in Strasbourg », <hi>Enchoria </hi>11, 1982, p. 94</p>
</note> ou à renvoyer à quelques mots d’introduction d’une étude
          que <persname>Reitzenstein</persname> fit
          paraître en <date>1901</date>
<note>
<p>O. Primavesi, « Zur Geschichte des Deutschen
              Papyruskartells », p. 173, n. 7 ; 175, n. 20</p>
</note>. Les documents que le Kuratorium de l’université impériale
          conserva dans les archives liées à la formation et à
          l’administration des collections égyptiennes jettent désormais un
          éclairage complémentaire sur cette aventure, en révélant, depuis les
          coulisses, la façon dont les deux savants concevaient et
          présentaient leur propre entreprise. Aujourd’hui, les chercheurs
          consacrent une partie de leur temps à solliciter des crédits auprès
          des bailleurs de fonds. Les dossiers que nous constituons à cette
          fin sont appelés à former des gisements documentaires, qui
          fourniront des sources précieuses pour l’histoire des sciences : les
          projets accompagnant nos demandes manifestent une rhétorique, une
          stratégie, des méthodes et des objectifs ; quant aux orientations
          prises sur le terrain de la réalité et aux efforts de valorisation
          des résultats scientifiques, ils apparaissent dans les rapports
          rédigés au terme de nos programmes. Dans un contexte certes moins
          institutionnalisé qu’aujourd’hui, <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> pratiquaient
          déjà les règles du genre pour obtenir le soutien financier du
          gouvernement d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename>.</p>
</div>
<div>
          Le cheminement d’un projet de
          collection
          <p>Le projet de créer une collection de papyrus
          égyptiens n’est pas né ex nihilo à l’occasion du voyage de
          l’hiver <date>1898/99</date>. L’idée s’était fait jour
          progressivement, en contrepoint des opérations de lancement de la
          carrière de <persname>Spiegelberg</persname>, à mesure
          que le jeune savant découvrait le terrain égyptien. Lors des
          préparatifs du premier voyage, l’acquisition d’objets authentiques
          n’est pas envisagée. En sa qualité d’administrateur par intérim de
          la collection égyptienne, Adolf Michaelis demande le <date>11 juillet 1895</date> un crédit
          exceptionnel de 800 à 1 000 marks pour permettre au Privatdozent
          Spiegelberg - en train d’organiser sa première expédition en
          <placename>Égypte</placename> - d’acheter
          « des photographies et des ressources d’enseignement pour le
          dispositif égyptologique » (doc. 1)<note>
<p>L’abréviation « doc. », dans le corps du texte, renvoie aux
              documents sur lesquels est fondée la présente synthèse.
              Document 1 : <date>11 juillet
              1895</date>, requête de Michaelis au Kurator (ADBR AL 103 873).
              Doc. 2 : projet non daté de Spiegelberg (ibidem), en
              accompagnement du doc. 1. Doc. 3 : <date>8 février 1896</date>, requête de Michaelis au
              Kurator (ibidem). Doc. 4 : <date>15 février 1896</date>, requête de Michaelis
              au Staatssekretär (ibidem). Doc. 5 : <date>21 mars 1898</date>, requête de Reitzenstein
              et de Spiegelberg au Statthalter (ADBR AL 103 877). Doc. 6 :
              <date>13 février 1899</date>,
              requête de Michaelis au Kurator (ADBR AL 103 873). Doc. 7 :
              <date>10 mai 1899</date>, rapport
              épistolaire de Reitzenstein et Spiegelberg au Statthalter
              (ADBR AL 103 877). L’édition commentée de ces textes, comme des
              principaux documents cités dans cet article, est en
              préparation.</p>
</note>.</p>
<p>L’argument essentiel de la requête est
          économique : le voyage permettra d’acquérir sur place des
          photographies de monuments égyptiens à un tarif beaucoup plus
          intéressant que si les commandes devaient se faire depuis <placename>Strasbourg</placename>. Le
          projet de constituer un fonds d’images archéologiques est sans doute
          inspiré par Michaelis lui-même, qui a créé une riche collection de
          photographies sur le monde classique dans le cadre du <foreign>Kunstarchäologisches Institut</foreign>. Pour
          <persname>Spiegelberg</persname>, l’objectif
          est essentiellement pédagogique. Il s’agira, d’une part, « de créer
          un dispositif utilisable pour des cours et des exercices d’histoire
          de l’art » (doc. 2). Les lacunes de la documentation accessible pour
          illustrer ses leçons doivent être comblées car, aux yeux du savant,
          les publications archéologiques de son temps accordent une place
          trop réduite aux monuments de l’art profane. En outre, il lui tient
          à coeur d’accueillir dans sa photothèque, et donc dans ses
          enseignements à venir, des témoignages artistiques de toutes les
          époques de l’<date>Antiquité égyptienn</date>e,
          « depuis les temps les plus anciens jusqu’à l’art copte inclus ».
          D’autre part, la collection de photographies et de ressources
          pédagogiques devra offrir un « fondement fiable pour des études
          épigraphiques ».</p>
<p>Au-delà de ce programme d’acquisition
          documentaire très sage et raisonnable, la découverte, quelques mois
          plus tard, des conditions réelles de l’archéologie égyptienne en
          cette fin du <date>XIX<hi>e</hi> siècle</date> semble avoir agi sur <persname>Spiegelberg</persname> comme un
          détonateur. Avec les crédits qui lui ont été promis, il peut faire
          bien plus qu’acheter des images : le voilà désormais
          irrésistiblement attiré vers les originaux. Dès son arrivée à
          <placename>Louqsor</placename>, le jeune
          homme de 25 ans, sans expérience antérieure de l’archéologie, se
          démène en courant littéralement dans toutes les directions à la
          découverte des vestiges de la rive gauche de <placename>Thèbes</placename>. Voici
          comment Michaelis résume les résultats des six premières semaines de
          l’exploration (doc. 4), dont il vient de prendre connaissance grâce
          à un courrier envoyé depuis l’<placename>Égypte</placename> :</p>
<list>
<item>Copie et estampages de plus de 1 000 inscriptions rupestres
            (graffitis) dont une partie a une importance considérable du point
            de vue de l’histoire ou de l’histoire de l’art.</item>
<item>Découverte des restes de l’implantation de l’ancienne
            nécropole de <placename>Thèbes</placename>.</item>
<item>Découverte d’un « atelier de choachytes », dont le
            Dr. <persname>Spiegelberg</persname> veut
            offrir le contenu à notre collection.</item>
<item>Découverte d’une tombe d’ibis, qui a été installée à l’<date>époque ptolémaïque</date> dans une tombe de la
            XVIII<hi>e</hi> dynastie.</item>
<item>Découverte près du fameux Ramesseum du temple d’Amenothes I
            et de sa mère Ahmes-Nefret-Re, que l’on cherchait en vain depuis
            longtemps. Cette très importante découverte, qu’il faudra
            poursuivre davantage, a dû être abandonnée pour l’instant par le
            Dr. <persname>Spiegelberg</persname>, faute de
            temps, de moyens et d’un conseiller en architecture qualifié. Il
            espère pouvoir gratifier notre collection de quelques-unes des
            très belles statues du temple.</item>
<item>Participation à la découverte du temple de Ramsès, dirigée
            par Flinders Petrie, dont les bénéfices ont été en grande partie
            attribués au Dr. <persname>Spiegelberg</persname> pour
            étude.</item>
</list>
<p>Voilà que se transforment les ambitions du
          programme d’acquisition envisagé au départ ! En menant à titre
          personnel des fouilles improvisées, le savant découvre des artefacts
          dont il fera don à la collection égyptienne de l’université. En
          outre, les possibilités offertes par le marché des antiquités le
          mènent bien au-delà de ses attentes : avec le budget à sa
          disposition, il se procure des pièces authentiques (doc. 3). Des
          photographies sont certes achetées comme prévu - pour un coût de
          200 marks - mais un montant de 500 marks est par ailleurs employé à
          acquérir « une série de beaux bronzes, reliefs en pierre et
          céramiques ». Les objectifs poursuivis grâce à l’enrichissement de
          la collection s’élargissent également : « Avec une somme dont le
          montant évalué n’est pas trop élevé, (Spiegelberg) se fait fort de
          former une collection qui non seulement satisferait aux objectifs
          d’enseignement à venir, mais également - en conjonction avec les
          moulages et les photographies déjà disponibles - pourrait rayonner
          dans des cercles plus larges » (doc. 3). À la finalité proprement
          universitaire commence à se superposer, en filigrane, une volonté de
          diffuser la richesse d’un patrimoine scientifique au-delà des
          cénacles spécialisés, voire d’inscrire la recherche égyptologique
          dans le cadre d’une politique de prestige culturel.</p>
</div>
<div>
          La composition d’une
          équipe
          <p>Le crédit de 12 000 marks demandé en <date>mars 1898</date> en
          vue d’acheter des papyrus fait exploser l’échelle des moyens
          sollicités. Lorsque des scientifiques souhaitent faire financer un
          programme de recherche, ils doivent soigner la présentation de leur
          équipe pour convaincre que le projet réunit toutes les conditions
          nécessaires pour aboutir grâce à leur expérience et aux compétences
          réunies. Dans le tandem strasbourgeois, « le Dr. <persname>Spiegelberg</persname> s’est rendu
          lui-même, voici deux ans, pendant une assez longue période en
          <placename>Égypte</placename> et est
          préparé à une telle entreprise grâce à sa connaissance du pays et de
          la population et grâce à ses acquisitions pour la collection
          égyptienne » (doc. 5). Quant à <persname>Reitzenstein</persname>, ses
          compétences de philologue classique assureront « la possibilité
          d’acquérir aussi les papyrus grecs selon un choix également
          opportun ». À cela s’ajoute, vraisemblablement, le fait que son
          statut de « professeur ordinaire » garantit à l’expédition un label
          académique, dont ne peut se prévaloir son jeune collègue
          Privatdozent - du reste, le ministère signifiera spécifiquement son
          acceptation au professeur, à charge de transmettre l’heureuse
          nouvelle au co-équipier non titulaire.</p>
<p>Quelle fut la part respective des deux hommes
          dans la conception du projet ? Si la demande de crédit est signée
          conjointement par <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> (doc. 5), le
          manuscrit est écrit de la plume du premier - façon protocolaire de
          fiabiliser la requête grâce à l’autorité du professeur ? La
          configuration inverse s’observe au retour de la mission, en <date>mai 1899</date>, car
          on reconnaît, dans le rapport (doc. 7), l’écriture de <persname>Spiegelberg</persname>. Il s’agit
          désormais, peut-être, de mettre en évidence le candidat à une charge
          de professeur extraordinaire, à moins, plus prosaïquement, que la
          sérieuse maladie dont souffre <persname>Reitzenstein</persname> ne l’ait
          contraint à céder la plume. Les deux auteurs doivent avoir construit
          l’argumentation en commun, en fonction de leurs compétences
          respectives. Mais c’est évidemment la précédente expédition de
          <persname>Spiegelberg</persname>, et sa
          découverte des cours favorables du marché des antiquités, qui
          inspirèrent l’ambition de créer une prestigieuse collection de
          papyrus. D’après les publications dont <persname>Reitzenstein</persname> pouvait
          s’autoriser au moment de la rédaction du projet, ses thématiques de
          recherche n’étaient pas spécifiquement orientées vers la
          papyrologie. Cependant, il accepta volontiers de s’associer à
          l’entreprise de son cadet, « dans l’espoir de rendre un service à la
          science allemande ». C’est en effet à <persname>Spiegelberg</persname>,
          précise-t-il en <date>1901</date>, que
          revient le mérite d’avoir conçu le projet de fonder une collection
          de papyrus à <placename>Strasbourg</placename>, afin de
          trouver un « remplacement pour les trésors qui furent détruits par
          des boulets allemands en l’année <date>1870</date>, à la suite d’un malheureux hasard »<note>
<p>R. Reitzenstein, <hi>Zwei
              religionsgeschichtliche Fragen nach ungedruckten griechischen
              Texten der Strassburger Bibliothek</hi>, Strasbourg, 1901,
              p. V</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
          L’objectif politique et
          patrimonial d’une « bibliothèque de papyrus »
          <p>En appoint à l’intérêt proprement scientifique
          d’un projet, il est de bonne méthode, pour convaincre au-delà du
          cercle des spécialistes, de le placer sous les auspices de valeurs
          consensuelles qui transcendent les objectifs immédiats poursuivis
          par la recherche savante. En l’occurrence, <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> n’hésitent
          pas à inscrire leur action dans l’esprit et dans la continuité de
          l’âge d’or des Temps modernes, celui du renouveau de la philologie
          occidentale autour de la cause commune de l’exhumation et de
          l’édition de manuscrits grecs : « Cela nous remémore l’époque des
          Humanistes, où les trésors de bibliothèques helléniques firent
          revivre les études de l’Occident et où princes et villes, dans un
          esprit de compétition, prenaient part à l’acquisition de ces
          trésors » (doc. 5). Le vocabulaire employé, « princes et villes »,
          n’est pas innocent. On rappellera en effet que le gouverneur de
          l’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename>, membre d’une vieille famille
          princière, est lui-même prince de Hohenlohe-Langenburg. Quant aux
          deniers publics dont souhaitent disposer les demandeurs, ils sont
          prélevés sur les impôts des contribuables de la Terre d’empire et
          destinés à stimuler le rayonnement de sa capitale, <placename>Strasbourg</placename>, face à
          d’autres grandes cités culturelles allemandes - <placename>Berlin</placename>, <placename>Leipzig</placename> et
          <placename>Munich</placename>. En évoquant
          l’émulation des « princes » et des « cités » de la <date>Renaissance</date>, qui rehaussaient leur prestige
          culturel en enrichissant les réserves précieuses des bibliothèques,
          les deux signataires gratifient implicitement d’une comparaison
          élogieuse les destinataires de la requête. Mais le compliment est
          simultanément une élégante provocation, puisque pour le mériter, les
          autorités du Reichsland sont invitées à se montrer dignes de
          l’évergétisme culturel de leurs augustes prédécesseurs.</p>
<p>Une référence historique en appelant
          naturellement une autre, l’argumentation du projet plonge ensuite
          ses racines dans un traumatisme patrimonial profond chez les
          Alsaciens - et dans un sentiment de culpabilité proportionnel chez
          les Allemands, celui de la perte des précieux manuscrits conservés
          jadis dans les bibliothèques de l’église des Dominicains, incendiée
          par les obus des assaillants lors du siège de <placename>Strasbourg</placename> en <date>1870</date>
<note>
<p>Fr. Igersheim, <hi>L’Alsace et ses historiens
              1680-1914. La fabrique des monuments</hi>, Strasbourg, 2006,
              p. 256-259</p>
</note> : « Dans le <foreign>Reichsland</foreign>
          et à <placename>Strasbourg</placename> »,
          insistent les deux universitaires, « nous avons une raison toute
          particulière de nous rappeler cette époque, parce qu’une riche
          bibliothèque humaniste a existé ici et n’a disparu que tout
          récemment. Un remplacement de celle-ci, d’une valeur comparable,
          s’acquerrait, selon notre conviction, encore sans un sacrifice trop
          important et de cette façon donnerait à notre bibliothèque
          splendidement développée - qui du point de vue des imprimés ne le
          cède qu’à <placename>Berlin</placename>, <placename>Leipzig</placename> et
          <placename>Munich</placename> - ce qui lui
          manque encore toujours et qui si souvent est amèrement regretté, y
          compris par ses directeurs ». Pour offrir à <placename>Strasbourg</placename> un
          « <foreign>Ersatz</foreign> » des originaux disparus,
          si l’on suit l’argumentation déployée, il suffirait de
          s’approvisionner auprès des gisements de manuscrits inédits auxquels
          la papyrologie, jeune discipline, donne désormais accès.</p>
</div>
<div>
          L’objectif scientifique d’une
          « bibliothèque de papyrus »
          <p>À leur interlocuteur non spécialiste, les auteurs
          du projet commencent par dresser un tableau synthétique des progrès
          spectaculaires auxquels concourt la papyrologie dans le
          développement des sciences de l’<date>Antiquité</date>
          - un exposé fondé sur des publications récentes, qui pourrait
          introduire un manuel rédigé à la fin du <date>XIX<hi>e</hi> siècle</date> :</p>
<p>« Les magnifiques découvertes de papyrus qui ont
          été faites en <placename>Égypte</placename> dans les dix
          dernières années ont apporté un enrichissement insoupçonné à toute
          une série de sciences. Sans parler de l’archéologie égyptienne, qui
          leur doit un énorme essor dans tous ses domaines, la philologie
          classique a accueilli une série d’oeuvres écrites inconnues d’une
          grande importance, des discours du temps de l’apogée d’<placename>Athènes</placename>, des
          descriptions de sa constitution et de son histoire, des tableaux de
          genre inspirés de la vie quotidienne de l’<date>époque
          alexandrine</date> et même, récemment, les chants puissants d’un
          rival de <persname>Pindare</persname> à l’époque des
          guerres médiques ; l’historien a conservé l’administration générale
          de l’<placename>Égypte</placename> grecque et
          romaine à travers la réglementation des impôts du deuxième Ptolémée,
          le théologien, d’inestimables restes d’anciens Évangiles et d’écrits
          du premier christianisme, le juriste, des matériaux presque
          incommensurables pour des études de droit comparé, au traitement
          desquels des hommes comme Mommsen, Mitteis et d’autres travaillent
          activement. Même le médecin a pu bénéficier des plus précieux
          éclaircissements sur l’histoire et le développement de sa
          science ».</p>
<p>Plus spécifiquement, <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> en viennent
          à exposer les caractéristiques et les objectifs auxquels, à leurs
          yeux, devrait répondre la création d’une collection papyrologique au
          sein de la KULB : « Une bibliothèque de papyrus a, de par sa nature,
          un double but. Elle devrait, si possible, comprendre d’une part des
          oeuvres littéraires, dont chacune suffirait déjà à classer, aussi de
          ce point de vue, la bibliothèque qui la possède parmi les premières
          et les plus importantes d’<placename>Allemagne</placename> ». Dans
          la continuité de la tradition humaniste attachée à l’étude des
          « codices » littéraires, la place d’honneur, sur l’échelle du
          prestige culturel, est donc réservée aux oeuvres des grands auteurs
          classiques<note>
<p>Sur la prééminence, aux yeux des philologues, des oeuvres
              littéraires sur les textes documentaires au <date>XIX<hi>e</hi> siècle</date>,
              P. van Minnen, « The Origin and Future of Papyrology from
              Mommsen and Wilamowitz to the Present, from
              Altertumswissenschaft to Cultural Studies », in <hi>Proceedings of the 20th International Congress of
              Papyrology (23-29 August 1992)</hi>, Copenhague (1994),
              p. 36-37.</p>
</note>. Mais, les signataires du projet en sont conscients, ils
          ne peuvent promettre qu’ils auront à coup sûr l’occasion d’acquérir
          une pièce maîtresse d’une telle valeur dans le courant du prochain
          hiver. Néanmoins, une péripétie - dont les archives du Kuratorium
          nous livrent le « scoop » à plus d’un siècle de distance - leur
          donne quelque espoir : « Le Dr. Reinhardt (leur contact au
          <placename>Caire</placename>) aurait pu
          acquérir pour nous l’inestimable papyrus de Bacchylide pour
          6 000 marks ». La découverte de ce texte dévoilant un pan entier
          d’une oeuvre perdue, finalement acheté pour le compte du British
          Museum et édité un an avant la rédaction du projet, avait
          immédiatement bénéficié d’un retentissement exceptionnel bien
          au-delà des milieux de la papyrologie. Mais qu’à cela ne tienne,
          l’occasion manquée est révélatrice de la nécessité urgente qu’il y
          aurait de confier aux deux Strasbourgeois des fonds suffisamment
          importants pour pouvoir réagir efficacement aux offres du marché :
          « Il s’agit pour de tels cas, où il est indispensable de sauter
          rapidement sur l’occasion, de disposer d’un crédit pour une assez
          grosse somme ».</p>
<p>Le second objectif que devrait poursuivre la
          future collection strasbourgeoise serait de constituer un corpus
          documentaire polymorphe : « D’autre part, une telle bibliothèque de
          papyrus devrait aussi comprendre la multitude bigarrée de plus
          petites pièces écrites, documents privés et publics, comptes rendus,
          courriers, notes ou exercices scolaires, qui nous présentent la
          situation sociale, économique, culturelle et religieuse du plus
          lointain passé au travers d’une vision vivante et immédiate que l’on
          ne soupçonnerait pas et qui grâce à cela raniment la science ». En
          illustration de cette catégorie de documents, les collections déjà
          fameuses de <placename>Vienne</placename> et de
          <placename>Berlin</placename> sont alors
          citées en exemple pour la valeur qu’elles ont fondée sur des pièces
          manifestement présentées comme secondaires : « La collection de son
          Altesse impériale et royale l’archiduc Rainer, comme celle du musée
          de <placename>Berlin</placename>, ont eu un
          énorme impact et sont d’une grande importance, sans posséder une
          seule de ces pièces de premier rang ». L’ombre d’un défi point-elle
          derrière cet éloge à double tranchant - nous sommes avant
          l’expédition, <placename>Strasbourg</placename> peut
          encore espérer se distinguer face aux capitales de la papyrologie
          germanique grâce à une acquisition sensationnelle ? Les candidats au
          voyage concluent ensuite leur programme prévisionnel par une
          réflexion véritablement prophétique pour le développement ultérieur
          du fonds strasbourgeois : « Sans compter que, dans cette diversité
          de petites pièces se trouvent toujours aussi des fragments plus
          courts d’oeuvres littéraires, qui ont déjà permis assez souvent des
          conclusions d’une grande portée sur des genres littéraires perdus ».
          Le lecteur d’aujourd’hui ne peut que sourire en songeant à <hi>L’Empédocle de Strasbourg</hi>, dont les fragments à
          première vue modestes, achetés en <date>1904</date> par l’intermédiaire du <foreign>Deutsches Papyruskartell</foreign>, ne furent
          identifiés qu’en <date>1994</date> comme le
          seul témoin en tradition directe d’une oeuvre présocratique
          majeure<note>
<p>A. Martin, O. Primavesi, <hi>L’Empédocle de
              Strasbourg (P. Strasb. gr.Inv. 1665-1666)</hi>. <hi>Introduction, édition et commentaire</hi>,
              Strasbourg, Berlin, New York, 1999</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
          Les conditions d’acquisition
          sur le terrain : le produit des fouilles
          <p>Les archives de la <foreign>Kaiser-Wilhelms-Universität</foreign> jettent
          quelques lueurs sur la façon dont <persname>Wilhelm
          Spiegelberg</persname> appréhendait le travail de terrain et sur les
          circonstances dans lesquelles il s’y approvisionnait au profit des
          fonds égyptiens de <placename>Strasbourg</placename>. Nous
          l’avons déjà vu, à l’occasion de son premier voyage, mener des
          fouilles personnelles improvisées (doc. 3 et 4). Logeant dans une
          maison du hameau de Dra Abou el-Naga, dont l’habitat recouvre la
          nécropole thébaine sur les premières pentes de la montagne Libyque,
          il rayonne en réalité au départ de ce camp de base à la recherche
          d’inscriptions rupestres. Comme cela arrive à tout archéologue
          sillonnant la surface d’un site funéraire en <placename>Égypte</placename>, sa
          prospection pédestre le mène vraisemblablement à observer, traînant
          à même le sol, des fragments d’objets provenant du mobilier
          funéraire de tombes pillées. C’est peut-être dans de telles
          circonstances qu’à deux pas de <placename>Dra Abou
          el-Naga</placename>, sur le chemin menant à la vallée des Rois, il
          pousse plus loin son examen en vidant un puits aménagé dans un
          ouadi : l’<hi>Inventaire </hi>de l’Institut
          d’égyptologie comporte une liste de 41 artefacts sous le titre
          « Objets issus d’un puits (magasin d’un embaumeur ?) dans le désert
          thébain (<placename>Wadi ’En</placename>) ouvert par le
          Dr. <persname>Spiegelberg</persname> en <date>décembre 1895</date> ». Encore plus près du village,
          il entre, quelques décennies après <persname>Champollion</persname>
          et Lepsius, dans la tombe de Héry (Tombe Thébaine 12) pour y copier
          des graffitis. Mais l’<hi>Inventaire </hi>de
          l’Institut confirme une fois encore que l’égyptologue ne se contente
          pas de faire de l’épigraphie, puisque 14 numéros y répertorient les
          « Trouvailles de la tombe de Hray ouverte en <date>janvier 1896</date> ». En bonne méthode,
          <persname>Spiegelberg</persname> s’en remet
          aussi aux compétences d’un paysan du village, pour déceler les
          vestiges archéologiques affleurant un peu partout sur le sol - cet
          « excellent Idris Awad, probablement le meilleur connaisseur de la
          nécropole thébaine parmi ses habitants actuels »<note>
<p>W. Spiegelberg, <hi>Zwei Beiträge zur
              Geschichte und Topographie der thebanischen Necropolis im Neuen
              Reich</hi>, Strasbourg, 1898, p. 2</p>
</note>. Les deux hommes prospectent les terres en contrebas de la
          montagne, parce que <persname>Spiegelberg</persname> soupçonne
          que s’y cachent les ruines du temple funéraire d’Amenhotep I<hi>er</hi>, dont l’emplacement est encore inconnu. Et en
          effet, à la limite des terres cultivées, son guide repère bientôt
          une première pierre. Les plus gros blocs, ceux qui nécessitent pour
          être retournés l’usage des outils prêtés par Flinders Petrie - qui
          fouille au même moment le Ramesseum - <persname>Spiegelberg</persname>
          les laisse bien entendu sur place. Mais une dizaine d’autres
          fragments de reliefs et de statues, de petites dimensions, sont
          ramenés à <placename>Strasbourg</placename>. Ces
          pièces seront publiées beaucoup plus tard par <persname>Philippe Derchain</persname>,
          directeur de l’Institut de <date>1964 à 1968</date>, qui évoque non sans une pointe de
          dédain la découverte du savant allemand : « Les misérables ruines du
          temple d’Aménophis I<hi>er</hi> et d’<persname>Ahmes
          Nefertari</persname> que l’on peut encore voir à proximité du point
          d’eau où se ravitaillent les femmes de <placename>Dra
          Abou el-Naga</placename> n’ont certes pas de quoi attirer le
          visiteur »<note>
<p>Ph. Derchain, « Débris du temple-reposoir d’Aménophis I<hi>er</hi> et d’Ahmes Nefertari à Dra Abou’l Naga », <hi>Kêmi </hi>19, 1969, p. 17-21</p>
</note>.</p>
<p>Après cette expérience scientifique en partie
          improvisée, qui lui a fait prendre conscience du potentiel offert
          par le périmètre prospecté, <persname>Spiegelberg</persname> planifie
          pour l’hiver <date>1898/99</date> une campagne plus systématique avec la
          collaboration d’un collègue anglais, <persname>Percy
          Newberry</persname>, dont il a fait la connaissance lors de son
          premier séjour thébain. Cette fois, les fouilles sont menées pour le
          compte d’un mécène, le marquis de Northampton. Grâce à ce
          financement privé, des travaux intensifs, avec un nombre important
          d’ouvriers, sont dirigés du <date>7 novembre</date> au <date>27 janvier</date> dans plusieurs secteurs de
          <placename>Dra Abou el-Naga</placename>. À nouveau, les
          recherches se déploient au départ du village, où la maison d’Idris
          Awad sert régulièrement de point de repère topographique dans le <hi>Journal des découvertes </hi>de Spiegelberg. Ce
          manuscrit rédigé au jour le jour par l’égyptologue strasbourgeois,
          aujourd’hui conservé au Griffith Institute (<placename>Oxford</placename>), laisse
          entrevoir l’empirisme qui prévaut dans la mise en place progressive
          des méthodes de fouilles. Génial déchiffreur de toutes les écritures
          de l’égyptien ancien, Spiegelberg l’autodidacte est encore en plein
          apprentissage en ce qui concerne l’archéologie de terrain. D’une
          façon touchante, il écrit à la suite d’une discussion avec un
          architecte britannique expérimenté, de trente ans son aîné : « <date>15 novembre</date> (…) Visite de
          M. Somers Clarke, qui nous a donné <hi>de bons
          </hi>une série d’excellents tuyaux. Il faut surtout que les
          matériaux de construction soient aussi notés sur le plan ». Et sans
          doute, les conseils portent aussi sur les techniques
          d’enregistrement des trouvailles, car c’est précisément à partir de
          cette date que l’organisation du <hi>Journal des
          découvertes </hi>est mise en place… Un autre jour - le <date>3 décembre</date> - c’est Howard
          Carter, futur découvreur de la tombe de <persname>Toutankhamon</persname>, qui vient
          donner son interprétation sur un phénomène stratigraphique un peu
          complexe. D’une façon générale, <persname>Spiegelberg</persname>
          est soucieux de tenir compte de l’ensemble du mobilier mis au jour
          et se montre notamment sensible à la description des vases en terre
          cuite, dont la valeur de « fossiles directeurs » - permettant de
          dater les contextes fouillés - deviendra fondamentale dans
          l’archéologie moderne. Au terme de la campagne, le marquis de
          Northampton, financeur privé de l’opération, autorise Spiegelberg à
          offrir une partie du produit des fouilles à la collection de
          l’université de <placename>Strasbourg</placename> : les
          « Objets issus des fouilles de <placename>Drah-Abu’l
          Negga</placename> et <placename>Gurnah</placename>,
          hiver <date>1898/99</date> » occupent en effet plusieurs pages de
          l’<hi>Inventaire </hi>de l’Institut. Pour permettre
          cette importante donation, le Kuratorium devra seulement prendre en
          charge les dépenses d’emballage et de transport, pour un montant
          prévisionnel de 1 000 marks (doc. 6).</p>
<p>Parallèlement à la fouille de la nécropole
          thébaine, <persname>Spiegelberg</persname> ne perd pas
          de vue la mission de chasse aux papyrus dont il a été chargé avec
          son collègue Reitzenstein. Les deux hommes sont censés employer à
          des achats sur le marché la somme qui leur est confiée, mais leur
          rapport révèlera qu’ils ont failli entreprendre des fouilles
          improvisées pour le compte du gouvernement du Reichsland. « À deux
          reprises », écrivent-ils au gouverneur d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename>, « des fouilles mineures ont été
          envisagées mais ont été abandonnées pour des raisons déterminées. À
          une occasion, les indications prometteuses de savants qui croyaient
          avoir découvert un pendant de la bibliothèque d’Herculanum se sont
          révélées fausses in situ ». On imagine l’excitation des deux
          savants, qui ont cru un temps pouvoir mettre la main sur une
          découverte exceptionnelle - un pendant nilotique des volumes de
          textes littéraires conservés sous les cendres du Vésuve, dont
          l’exhumation au milieu du <date>XVIII<hi>e</hi> siècle</date> avait consacré la
          naissance de l’intérêt scientifique pour les papyrus grecs<note>
<p>Le fantôme d’Herculanum, et les fantasmes scientifiques qui
              l’accompagnaient, avaient déjà plané en <date>1892</date>, lorsque Naville découvrit dans une
              ruine incendiée les archives carbonisées du nome Mendésien, sans
              pouvoir les exploiter efficacement ; H. Cuvigny, « The Finds of
              Papyri : the Archaeology of Papyrology », in
              R. S. Bagnall (éd.), <hi>The Oxford Handbook of
              Papyrology</hi>, Oxford, 2009, p. 47.</p>
</note>. Ils se rendent sur place, grattent le sol qu’on suppose
          cendreux, et puis : rien. Un coup du sort leur fait manquer une
          seconde occasion : « Un lieu de découverte indubitablement majeur,
          que pistait un Arabe oeuvrant déjà depuis longtemps à nos projets,
          est malheureusement resté inexploitable pour nous à cause de la mort
          soudaine de ce dernier. Par conséquent seule demeura la possibilité
          de l’acquisition sur le marché » (<hi>doc. 7</hi>).</p>
</div>
<div>
          Les conditions d’acquisition
          sur le terrain : le marché des antiquités
          <p>Comme ces récits le laissent entrevoir, à la fin
          du <date>XIX<hi>e</hi> siècle</date>, les égyptologues travaillent dans
          des conditions éloignées des méthodes de prospection actuelles et
          leurs relations au patrimoine archéologique égyptien ne sont pas
          encore encadrées par les normes déontologiques et réglementaires qui
          s’imposeront progressivement par la suite. Il serait cependant
          anachronique de juger avec les valeurs d’aujourd’hui les pratiques
          d’un autre temps, où les exportations d’antiquités étaient
          officiellement taxées par les autorités et où les protagonistes
          trouvaient leur compte en toute légalité. Le chercheur de papyrus, à
          cette époque, a quelque affinité avec un pêcheur qui ne jetterait
          ses filets qu’avec discrétion pour ne pas attirer l’attention sur
          les eaux les plus poissonneuses. Le marché est régi par les lois de
          l’offre et de la demande, il faut à la fois disposer de fonds élevés
          pour pouvoir l’emporter sur les concurrents et éviter de faire
          monter les prix par une imprudente ostentation de ses moyens.
          En <date>1898</date>, <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> suivent
          scrupuleusement ces principes, lorsqu’ils mettent en route la
          procédure de demande de crédits : « Comme la première condition du
          succès est qu’une telle mission d’achat demeure totalement secrète,
          le mieux, d’un point de vue pratique, serait peut-être de faire
          verser cette somme par un truchement quelconque à une maison
          bancaire assez importante comme par exemple le « Crédit lyonnais »
          au <placename>Caire</placename> et ce à
          raison de la moitié (de la somme) pour chacun des deux soussignés »
          (doc. 5). Pour souligner la nécessaire confidentialité de la
          démarche, <persname>Reitzenstein</persname> appose
          lui-même la mention « <hi>
<foreign>Geheim</foreign>
</hi> » (<hi>secret</hi>) à côté de l’adresse de
          sa requête épistolaire. La demande de discrétion est prise au
          sérieux. En marge du paragraphe en question, un responsable de
          l’administration ajoute une accolade pour en signaler l’importance,
          et le bureau du gouverneur ordonne au Ministère d’<placename>Alsace</placename>-<placename>Lorraine</placename> d’étudier la demande des requérants
          dans le plus grand secret : « Monsieur le gouverneur enjoint de
          traiter l’affaire de façon tout à fait confidentielle »<note>
<p>ADBR AL 103 877, 24 mars 1898, lettre de Zeppelin (bureau du
              Statthalter) au Ministère</p>
</note>. Le <foreign>Staatssekretär</foreign> von
          Puttkamer s’exécute, car sur le formulaire d’accompagnement du
          dossier transmis au département des finances sont ajoutés deux mots
          au crayon rouge : « Secret » (souligné une fois) et « Urgent »
          (souligné deux fois)<note>
<p>ADBR AL 103 877, 28 mars 1898, notice du Staatssekretär von
              Puttkamer</p>
</note>.</p>
<p>Ces précautions de conspirateurs sont dictées
          par l’atmosphère de vive compétition internationale régnant sur le
          marché des antiquités contemporain. « Car les meilleurs connaisseurs
          anglais et allemands de la situation », s’alarment <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname>, « sont
          persuadés que l’étonnante foison de monuments sur le sol égyptien ne
          peut plus persister que pendant peu d’années, car les chercheurs
          anglais et malheureusement désormais aussi les entrepreneurs
          américains s’approprient toujours plus les trésors de papyrus
          disponibles et le commerce » (doc. 5). Comme on le voit, les savants
          allemands situent leurs véritables concurrents internationaux dans
          le monde anglo-saxon - représentant à leurs yeux un modèle
          d’efficacité dont les succès récents devraient inciter l’université
          de <placename>Strasbourg</placename> à se
          lancer d’urgence dans la compétition. Les dossiers papyrologiques
          retenus dans le projet pour illustrer « les magnifiques découvertes
          de papyrus qui ont été faites en <placename>Égypte</placename> dans les dix
          dernières années » (doc. 5), que nous avons énumérés plus haut, sont
          révélateurs de la supériorité concédée aux institutions
          britanniques. En <date>1888</date>, le
          British Museum avait en effet envoyé l’égyptologue et orientaliste
          Wallis Budge en <placename>Égypte</placename>, afin
          d’enrichir ses collections en se fournissant sur le marché local des
          antiquités. Le musée londonien était ainsi entré en possession d’une
          exceptionnelle moisson de textes littéraires disparus, que le
          philologue Frederic Kenyon avait commencé à déchiffrer et à éditer
          en <date>1890</date>
<note>
<p>E. Turner, <hi>Greek Papyri. An
              Introduction</hi>, Oxford, 1968 (1980), p. 22-24 ; J. G. Keenan,
              « The History of the Discipline », in R. S. Bagnall (éd.), <hi>op. cit.</hi>, p. 61</p>
</note>. Le lot livra les plaidoiries et manifestes politiques de
          grands orateurs athéniens, <persname>Isocrate</persname>, Démosthène,
          Hypéride - ce sont les « discours du temps de l’apogée d’Athènes »
          évoqués par <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname>. De même, on
          identifie aisément sous leur plume « les descriptions de sa
          constitution et de son histoire » comme l’<hi>Athènaiôn politeia</hi>, dont la publication par
          Kenyon en <date>1891</date> révolutionna la
          connaissance des institutions athéniennes. La même année, le
          chercheur anglais enchaîna sur l’édition des <hi>Mimes
          </hi>d’Hérondas, que les deux Strasbourgeois définissent comme « des
          tableaux de genre inspirés de la vie quotidienne de l’époque
          alexandrine ». En <date>1893/94</date> et en <date>1894/95</date>, Flinders Petrie et
          Bernard Grenfell acquirent, pour le compte de la Bodleian Library
          (<placename>Oxford</placename>), le papyrus
          des <hi>Revenue Laws</hi>, publié par Grenfell
          en <date>1896</date> ; pour reprendre les
          termes de la requête au gouverneur, ce document fiscal permet à
          l’historien d’étudier « l’administration générale de l’<placename>Égypte</placename> grecque et
          romaine à travers la réglementation des impôts du deuxième
          Ptolémée ». Quant au célèbre papyrus de Bacchylide contenant « les
          chants puissants d’un rival de Pindare à l’époque des guerres
          médiques » - papyrus qui aurait pu être acheté par <placename>Strasbourg</placename> - il
          aboutit en <date>1896</date> dans les
          collections du British Museum, pour être publié l’année suivante à
          nouveau par Kenyon. Au travers des références implicites auxquelles
          il renvoie, le plaidoyer de Reitzenstein et Spiegelberg sur les
          apports de la papyrologie aux sciences de l’<date>Antiquité</date> est donc en soi un témoignage
          historique sur l’extraordinaire retentissement dont avaient
          bénéficié les acquisitions et les publications d’une poignée de
          savants anglais - en particulier pour le compte du British Museum -
          dans la <date>dernière décennie du
          XIX<hi>e</hi> siècle</date>.</p>
<p>Dans ce contexte de vive émulation et sous la
          pression d’un marché en voie de saturation, la mission
          strasbourgeoise doit trouver un angle d’attaque pour s’introduire
          rapidement sur les plaques tournantes du commerce. Elle peut compter
          à cette fin sur un atout providentiel : un ancien étudiant de
          l’université occupe en effet la fonction de premier drogman auprès
          du Consulat allemand au <placename>Caire</placename>, poste qui
          lui a permis d’acquérir une expérience inégalée du marché des
          antiquités : « <placename>Strasbourg</placename> serait
          justement déjà en mesure de pouvoir entrer dans la compétition avec
          un certain espoir de succès. Un élève du professeur Nöldeke et
          docteur de notre université, Reinhardt, est employé comme premier
          drogman auprès du Consulat au <placename>Caire</placename> et est
          devenu, au travers de (son expérience) de collection et de recherche
          longue de quinze ans, le meilleur connaisseur de cette situation et
          de ce commerce. Il nous a assuré avec beaucoup d’ardeur son soutien
          énergique pour une collection de papyrus strasbourgeoise » (doc.5).
          Et c’est en effet grâce à cette aide consulaire que, selon le
          rapport de mission de <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname>, ceux-ci
          « ont tenu sous une surveillance constante le commerce des
          antiquités égyptien sur ses deux marchés principaux du <placename>Caire</placename> et de
          <placename>Louqsor</placename> de la fin
          <date>octobre à la mi-mars</date> et, en outre, ont ratissé lors
          d’excursions longues et courtes les lieux de découvertes dans les
          environs du <placename>Caire</placename>, le Fayoum,
          Achmîm, Esna, Kena, Roda et Achmounein » (doc.7). Par l’entremise du
          vice-consul C. Reinhardt, les deux savants se sont ainsi initiés aux
          arcanes du marché des antiquités, dont les lieux de vente se
          répartissent en deux niveaux hiérarchiques : les sites
          archéologiques proprement dits, connus pour leurs gisements de
          papyrus et d’ostraca, et les plaques tournantes principales du
          commerce - <placename>Le Caire</placename> et
          <placename>Louqsor</placename> - où les
          trouvailles sont ensuite acheminées en direction des acheteurs
          potentiels. Forts de cette expérience, les Strasbourgeois ont
          désormais établi leurs propres contacts avec les vendeurs, dont ils
          comptent bien tirer parti lors de leurs prochaines expéditions :
          « Les relations nouées cet hiver avec des marchands arabes et grecs,
          et la perspective presque certaine que l’un des soussignés voyage de
          nouveau en <placename>Égypte</placename> de temps en
          temps laissent espérer que se présente encore souvent une occasion
          d’achats opportuns et en particulier que la partie littéraire de la
          collection soit encore accrue » (doc. 7).</p>
</div>
<div>
          Les retombées scientifiques
          et patrimoniales
          <p>Il est temps de faire le point, avec les acteurs
          de ces aventures, sur les fruits qu’ils retirèrent des expéditions
          menées lors des hivers <date>1895/96</date> et <date>1898/99</date>. Nous ne reviendrons que brièvement sur
          les libéralités dont Flinders Petrie et le marquis de Northampton
          firent bénéficier l’Institut d’égyptologie de l’université de
          <placename>Strasbourg</placename>. Leurs
          dons très importants ont constitué le noyau dur sur lequel se sont
          greffées les acquisitions ultérieures. Dans les années suivantes, en
          effet, l’<hi>Inventaire </hi>de l’Institut
          répertoriera encore les noms de nombreux donateurs : des collègues
          et des savants connus ou des mécènes occasionnels de l’entourage de
          <persname>Spiegelberg</persname> - voire
          encore des associations comme le Club vosgien et la <foreign>Deutsche Orient-Gesellschaft</foreign> ou des musées
          allemands et étrangers (<placename>Berlin</placename>, <placename>Bonn</placename>, <placename>Liverpool</placename> et
          <placename>Bruxelles</placename>).</p>
<p>Pour <persname>Spiegelberg</persname>, les deux
          voyages sont l’occasion de s’immerger dans le milieu cosmopolite de
          l’égyptologie de terrain en <placename>Égypte</placename>. Au moment
          de lancer sa carrière et de fonder sa crédibilité locale sur un
          rayonnement scientifique international, les liens personnels qu’il
          tisse ainsi durablement, en particulier avec des savants
          britanniques, ont probablement autant de valeur que les bénéfices
          proprement patrimoniaux et documentaires de l’opération. À ce
          propos, il terminera seulement en <date>1919</date>, quelques mois après la prise de <placename>Strasbourg</placename> par les
          troupes françaises, la publication des graffitis copiés en <date>1895/96</date>. Lorsqu’il signe les avant-propos, le
          <date>7 janvier 1919</date> - à cette
          date, il s’est déjà fait notifier son expulsion vers l’<placename>Allemagne</placename> - c’est
          vers l’âge d’or de son premier voyage en <placename>Égypte</placename> que le
          professeur strasbourgeois tourne ses pensées : « Aujourd’hui, au
          moment d’achever ce travail, mes pensées cheminent en arrière vers
          le temps où je dépistais les inscriptions avec la joyeuse hardiesse
          de la jeunesse. C’était encore la belle époque de l’harmonie
          scientifique, vers laquelle je jette aujourd’hui un regard
          rétrospectif comme vers un paradis perdu. De combien d’aide ce
          travail n’a-t-il pas bénéficié de la part des confrères
          anglais ! »<note>
<p>W. Spiegelberg, <hi>Ägyptische und andere
              Graffiti (Inschriften und Zeichnungen) aus der thebanischen
              Nekropolis</hi>, Heidelberg, 1921, p. VI</p>
</note>. Ensuite, <persname>Spiegelberg</persname> se remémore
          avec reconnaissance <persname>Percy Newberry</persname>, qui
          l’avait invité à loger dans sa maison de <placename>Dra
          Abou el-Nag</placename>a, Flinders Petrie, pour ses conseils et son
          aide et Idris Awad, dont le flair avait permis la découverte de si
          nombreuses inscriptions. « Avec une gratitude toute particulière »,
          écrit-il encore, « je repense au cercle des égyptologues qui se
          rassemblait à cette époque autour de Flinders Petrie au Ramesseum,
          dans lequel chaque jour après l’achèvement de mon travail sur les
          graffitis je vécus des heures inoubliables ». L’intensité des
          rapports sociaux que les savants entretenaient sur le terrain,
          parallèlement à la direction des fouilles, transparaît dans le
          journal que <persname>Newberry</persname> écrivit pendant
          la durée des travaux menés en collaboration avec <persname>Spiegelberg</persname>
<note>
<p>Journal de Percy Newberry, <hi>Lord
              Northampton’s excavations 1898/9</hi>, consulté au Griffith
              Institute (Oxford), avec l’aimable autorisation du Pr. Jaromir
              Málek</p>
</note>. Le <date>3 janvier
          1899</date>, par exemple, <persname>Newberry</persname>, <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> se rendent
          au musée du <placename>Caire</placename> où ils
          rencontrent une belle brochette d’égyptologues : Erman, Brugsch,
          Borchardt, von Bissing, Quibell et Chassinat ! Deux jours plus tard,
          de retour à <placename>Dra Abou el-Naga</placename>,
          <persname>Newberry</persname>, <persname>Spiegelberg</persname> et leur raïs
          négocient avec le Français <persname>Daressy</persname>, représentant le
          Département des Antiquités, pour délimiter leur concession de
          fouille. Les deux archéologues reçoivent régulièrement des visites
          de courtoisie « to lunch », « for tea » ou « to dinner ». Lisons
          ainsi la notice du <date>2 février</date> : « Schweinfurth (et) Northampton
          sont venus l’après-midi et après le dîner Spiegie et moi sommes
          allés chez Carter (et) avons joué au whist. Lettre de Grenfell.
          Arrivée de <hi>Kahun Papyri III</hi> pour Spiegie ».
          Ce sont quelques bribes d’une journée au paradis perdu, la réception
          d’une lettre postée par un génie de la papyrologie britannique,
          l’arrivée d’un ouvrage scientifique offert à « Spiegie » par un
          collègue, la visite d’un célèbre explorateur allemand et du
          diplomate anglais finançant la fouille, une partie de cartes entre
          trois jeunes prodiges de l’égyptologie tandis que la nuit tombe sur
          la nécropole thébaine…</p>
<p>Parallèlement aux acquis proprement
          scientifiques, la « fouille en <placename>Égypte</placename> », dans les
          conditions du <date>XIX<hi>e</hi> siècle</date>, conférait à son auteur une sorte de
          surplus d’autorité intellectuelle dans le monde des égyptologues, à
          l’image du « hadj » revenu d’un pèlerinage à La Mecque. Cette
          plus-value du curriculum vitae de <persname>Spiegelberg</persname>
          au retour du terrain est clairement mise en évidence sous la plume
          de <persname>Jean Capart</persname>,
          conservateur adjoint aux Musées royaux des arts décoratifs et
          industriels de <placename>Bruxelles</placename>. Dans un
          courrier interne adressé en <date>janvier 1903</date> au conservateur en chef
          <persname>Eugène van Overloop</persname>, son
          supérieur, le savant belge valorise ses propres travaux grâce à une
          expertise établie par son collègue strasbourgeois - ce faisant, il
          est dans son intérêt d’attester les compétences de son éminent
          correspondant : « Le professeur <persname>Spiegelberg</persname>
          de <placename>Strasbourg</placename>, un des
          maîtres de l’école allemande, a visité nos collections à mon retour
          d’<placename>Égypte</placename> et vous a
          envoyé à ce sujet un court rapport. Je tiens à faire remarquer que
          la compétence du professeur <persname>Spiegelberg</persname> en ces
          matières ne peut être contestée. Élève du célèbre professeur
          Dümichen, Mr <persname>Spiegelberg</persname> fit des
          études également à <placename>Paris</placename> où il suivit
          naguère les cours de M. Maspero ; il connaît par des séjours
          prolongés les diverses collections d’<placename>Europe</placename> et a fait de
          nombreux voyages en <placename>Égypte</placename> où <hi>il fit encore </hi>il y a quatre années \il
          exécuta/ des fouilles pour le marquis de Northampthon (…) »<note>
<p>AMRAH, dossier « Capart objets <date>1903-1905</date> », minute d’une lettre de Capart à
              van Overloop en réponse à son précédent courrier. Je remercie
              <persname>Valérie Montens</persname>,
              responsable des archives, pour son aide dans leur
              consultation.</p>
</note>. L’aventure thébaine de <date>1898/99</date>,
          et l’expérience archéologique de terrain qu’elle suppose, occupe
          désormais une place de choix sur la carte de visite scientifique du
          « professeur <persname>Spiegelberg</persname> de
          <placename>Strasbourg</placename> ».</p>
<p>Puisque nous en sommes venus à considérer la
          rhétorique de mise en valeur des travaux scientifiques, laissons à
          <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> le soin de
          présenter eux-mêmes les résultats de leur mission de chasse aux
          papyrus :</p>
<p>« Bien que nous ayons surtout dirigé notre
          attention sur de grands papyrus littéraires, du même genre que ceux
          qui étaient apparus il y a plusieurs années - mais il est vrai, de
          façon tout à fait momentanée - sur le marché des antiquités, nos
          recherches de telles pièces rares sont cependant restées sans
          succès » (doc. 7).</p>
<p>Autant le dire d’entrée, les rêves de manuscrits
          littéraires prestigieux, qui à eux seuls hisseraient la bibliothèque
          strasbourgeoise au premier rang des institutions culturelles de
          l’<placename>Allemagne</placename>, ne se
          sont pas réalisés ! Pour l’acquisition de colonnes complètes
          d’orateurs athéniens, de poètes alexandrins, de rivaux de <persname>Pindare</persname> - un argument
          central du projet de compensation des manuscrits perdus en <date>1870</date> - il ne reste plus qu’à attendre
          une prochaine campagne… Mais qu’à cela ne tienne.</p>
<p>« D’autant plus fructueux furent nos efforts en
          vue de trésors de papyrus d’autre nature. Car à cet égard s’est
          présenté un matériel étonnamment riche, composé de fragments
          d’oeuvres littéraires petits mais extrêmement importants pour la
          science, d’une valeur si remarquable que les soussignés se sont crus
          autorisés, et même forcés d’utiliser la plus grande partie de la
          somme mise à leur disposition. Ainsi furent acquises environ
          2 000 pièces grandes et petites, parmi lesquelles se dégagent déjà
          maintenant les pièces plus importantes suivantes. 1) dans le domaine
          égyptologique, une assez grosse collection d’ostraca (documents sur
          des tessons) hiératiques de l’époque ramesside (vers <date>1 200 av. J.-C.</date>), une série de
          documents sur papyrus en démotique ancien du <date>huitième siècle avant le Christ</date>, tels
          qu’il s’en présente peu même dans les plus grandes collections
          égyptiennes. De l’époque plus tardive doivent être mentionnés une
          assez grande pièce littéraire avec un hymne à <persname>Osiris</persname> et surtout des
          documents juridiques de l’époque ptolémaïque d’une étendue tout à
          fait inhabituelle et dans un état de conservation excellent, et pour
          finir une collection d’ostraca et de petites tablettes en bois
          démotiques. Très importants paraissent en outre les papyrus coptes,
          parmi lesquels une série de précieuses pièces littéraires à contenu
          théologique a déjà été identifiée grâce à un examen superficiel.
          Également les lettres, les textes magiques et les documents
          juridiques, en grande partie conservés dans un excellent état,
          semblent promettre de riches bénéfices. Doit encore être mentionné
          un papyrus araméen, qui selon toute vraisemblance est conservé de
          façon complète et ainsi prend la première place parmi les documents
          de ce genre qui ont été identifiés jusqu’à présent, de même que
          quelques documents pahlavi (de l’époque sassanide), qui doivent
          également être signalés comme tout particulièrement précieux. Moins
          remarquables apparaissent jusqu’ici les monuments écrits arabes et
          hébreux. 2) <hi>Dans le domaine du grec</hi>
          doivent surtout être mentionnés une pièce d’une étendue d’environ
          sept colonnes, quoique fortement abîmée, d’un auteur semble-t-il
          inconnu, d’assez longues pièces d’un poème épique tardif nouveau
          pour nous, un petit fragment d’un poème perdu d’Hésiode, plusieurs
          fragments de comédies grecques, des pièces d’une nouvelle anthologie
          et de traités grammaticaux et médicaux de même que de plus petits
          fragments de différents autres auteurs. Parmi les nombreux documents
          se distinguent particulièrement huit pièces d’archive de l’époque
          ptolémaïque, complètement conservées et pour certaines de grandes
          dimensions, un assez long document testamentaire de l’époque
          romaine, trois grands rouleaux, toutefois assez abîmés, avec
          l’allivrement d’une petite ville, enfin un nombre de fragments de
          lettres impériales. D’une façon annexe, une assez longue lettre
          latine complètement conservée peut également être mentionnée comme
          une rareté toute particulière et comme intéressante à plus d’un
          point de vue ».</p>
<p>Cette première description provisoire de la
          collection révèle un ensemble documentaire et littéraire d’une très
          grande valeur scientifique, qui promet des recherches fructueuses
          pour des décennies de papyrologues - bien au-delà du changement de
          souveraineté sur l’<placename>Alsace</placename>, qui menace
          sans qu’ils le sachent les savants allemands. Dans cette liste à la
          Prévert, le spécialiste reconnaît des lots qui ne seront publiés que
          beaucoup plus tard, le plus souvent sous le régime français, grand
          bénéficiaire du butin papyrologique ramené grâce aux crédits alloués
          par le gouvernement du Reichsland. Encore dernièrement, le <date>12 mai 2010</date>, a été soutenue à
          la Maison interuniversitaire des sciences de l’homme-Alsace une
          thèse intitulée <hi>Un dossier fiscal hermopolitain
          d’époque romaine conservé à la Bibliothèque nationale et
          universitaire de Strasbourg</hi>
<note>
<p>Brillamment soutenue par Ruey-Lin Chang, sous la direction
              des professeurs Jean Gascou et Andrea Jördens.</p>
</note>. Il est vraisemblable que ce bel ensemble de fragments
          provenant de trois volumina, qui ont demandé à leur déchiffreur des
          trésors de science et de patience à cause de la grande détérioration
          du papyrus, puisse être identifié avec le document fiscal que les
          deux signataires du rapport définissaient comme « trois grands
          rouleaux, toutefois assez abîmés, avec l’allivrement d’une petite
          ville ».</p>
</div>
<div>
          Les mystérieuses malles du
          steamer Silesia : retombées patrimoniales et matrimoniales ?
          <p>Le <date>printemps 1899</date>, au retour d’une mission
          prestigieuse menée avec succès, est pour <persname>Spiegelberg</persname>
          la saison de toutes les promotions sociales et professionnelles.
          Mais sur le plan existentiel, sa désignation comme professeur
          extraordinaire, puis comme directeur d’un Institut d’égyptologie
          spécialement créé autour de la collection d’antiques acquise par ses
          soins, ne sont vraisemblablement pas les plus vitales des
          transformations de son statut. Dès le <date>4 avril</date>, en effet, il épouse Elisabeth,
          fille du célèbre médecin <persname>Friedrich Daniel von
          Recklinghausen</persname>, titulaire de la chaire de pathologie et
          ancien recteur de la <foreign>Kaiser-Wilhelms-Universität</foreign> de <placename>Strasbourg</placename>. Ce mariage endogamique
          contribuera vraisemblablement à renforcer et à élargir le réseau
          social du jeune savant au sein de l’université impériale, au-delà de
          la Faculté de philosophie. Un détail insolite, caché au fin fond
          d’un dossier de comptabilité, pourrait du moins le suggérer. Le
          <date>9 mai</date>, la société de
          transport « Grewe &amp; Co », sur les instructions de <persname>Spiegelberg</persname>, adresse au
          secrétaire du Kuratorium une facture de 204,75 marks pour
          l’acheminement de dix malles depuis <placename>Le
          Caire</placename> jusqu’à <placename>Brême</placename>. Les caisses,
          embarquées sur le steamer Silesia, que l’on attend dans les
          prochains jours, sont énumérées comme suit : « 5 malles d’antiquités
          pour la collection égyptologique », « 3 malles de même contenu pour
          l’Institut d’anatomie », « 2 malles d’équipements etc. pour Monsieur
          le Dr. <persname>Spiegelberg</persname> »<note>
<p>ADBR AL 103 873</p>
</note>. Sans surprise, l’université remboursera seulement le
          transport des huit caisses qui lui sont directement destinées -
          <persname>Reitzenstein</persname> et
          <persname>Spiegelberg</persname> s’étaient
          engagés à prendre en charge eux-mêmes leurs propres frais de voyage.
          Mais pourquoi adresser trois cantines à l’Institut d’anatomie,
          quelle sorte d’« antiquités » égyptiennes peuvent-elles bien
          contenir ? Une autre pièce comptable du même dossier contribue à
          résoudre cette énigme : il s’agit d’un tableau récapitulant les
          dépenses effectuées au bénéfice de la collection égyptienne et de
          l’Institut d’anatomie, dont le directeur <persname>Gustav
          Schwalbe</persname> ainsi que <persname>Spiegelberg</persname> certifient
          l’exactitude. Le document, daté des <date>8</date> et <date>11 juillet</date>, s’intitule « Liste des factures
          à propos des frais de l’emballage et du transport des objets
          déterminés trouvés par le Professeur Dr. <persname>Spiegelberg</persname>
          à l’occasion des fouilles sur le site de la <placename>Thèbes</placename> égyptienne, pour la collection
          égyptologique et pour l’Institut d’anatomie ». Les dépenses couvrent
          les frais de douane pour le transport des caisses d’antiquités en
          <placename>Égypte</placename>, la
          traversée depuis <placename>Thèbes</placename> ouest
          jusqu’à <placename>Louqsor</placename>,
          l’acheminement jusqu’au <placename>Caire</placename>, le fret
          maritime jusqu’à <placename>Brême</placename> et enfin le
          trajet continental jusqu’à <placename>Strasbourg</placename>. Les
          caisses de la collection égyptienne sont entreposées pour étude au
          Jardin botanique, tandis que les trois autres sont dûment
          inventoriées à l’Institut d’anatomie. Sans jamais énoncer
          explicitement le contenu des malles, une note elliptique, attestant
          la légitimité des dépenses, laisse en réalité peu de place au
          doute : « Les trois malles sont utilisées pour l’objectif de
          l’Institut ». Elles contiennent donc évidemment des pièces
          anatomiques prélevées dans la nécropole thébaine, des parties de
          momies égyptiennes telles qu’on peut en voir encore aujourd’hui dans
          la collection de l’Institut d’anatomie normale à l’hôpital civil de
          <placename>Strasbourg</placename> !
          L’intérêt des spécimens momifiés antiques pour les travaux de
          l’Institut est patent : anatomiste de grand renom, <persname>Gustav
          Schwalbe</persname> menait en effet ces années-là des recherches
          d’anthropologie physique sur des populations diverses dans le temps
          et dans l’espace <hi>(Zur Anthropologie der
          nordamerikanischen Indianer, </hi>1897 ; <hi>Über die
          Schädelformen der ältesten Menschenrassen mit besonderer
          Berücksichtigung des Schädels von Eguisheim, </hi>1897 ; <hi>Studien über Pithecanthropus erectus Dubois,
          </hi>1899 ; <hi>Der Neanderthalschädel,
          </hi>1901, etc.). Dans la foulée du Pithécanthrope, du Néandertal,
          du crâne d’<placename>Eguisheim</placename> ou des
          Indiens d’Amérique, quoi de plus naturel que de s’intéresser à la
          morphologie des anciens habitants de la vallée du Nil ? <persname>Schwalbe</persname> avait
          d’ailleurs ramené lui-même d’un voyage égyptien, en <date>1892</date>, de nombreux crânes et têtes de
          momies, pour compléter la collection strasbourgeoise d’ossements
          représentatifs des populations humaines<note>
<p>J.-M. Le Minor, « Gustav Schwalbe (1844-1916) », in
              B. Schnitzler, J.-M. Le Minor, B. Ludes, E. Boës (éd.), <hi>Histoire(s) de squelettes. Archéologie, médecine
              et anthropologie en Alsace</hi>, Strasbourg, 2005,
              p. 295-297</p>
</note> - le consul allemand à <placename>Louqsor</placename>, par
          exemple, lui avait ainsi remis 160 crânes contenus dans quatre
          sacs…<note>
<p>G. Schwalbe, <hi>Reisebriefe aus Aegypten</hi>,
              Jena, 1893, p. 123, cf. p. 59-60 ; 103-104 ; 121 ; 135 ;
              161-162 ; 174</p>
</note> Dans cette lignée, la livraison des trois malles de
          <persname>Spiegelberg</persname>, sept ans
          plus tard, doit-elle s’interpréter comme une sorte de cadeau
          scientifique au milieu de la recherche médicale et anthropologique
          auquel appartenait son beau-père <persname>von
          Recklinghausen</persname>, en accompagnement des nouvelles
          sociabilités inaugurées par le mariage ?</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Abréviations
        <p>ABNU DPK A : Archives de la BNU, Deutsches
        Papyruskartell Abteilung A</p>
<p>ABDR AL : Archives départementales du Bas-Rhin,
        Alsace-Lorraine</p>
<p>AMRAH : Archives des Musées royaux d’art et
        d’histoire (Bruxelles)</p>
</div>
</back>
</text>