<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Depuis <date>1970</date>,
        nous avons eu le privilège de vivre et de travailler auprès d’une
        population de montagnards des <placename>Philippines</placename> établie
        sur une grande île chargée de mémoire. Dans la beauté lumineuse de la
        mer de Chine et de la mer de Sulu, <placename>Palawan</placename> est posée
        telle une passerelle unissant <placename>Bornéo</placename> à la
        septentrionale <placename>Luzon</placename>
<note>
<p>Appelé « Isla de la Paragua » sur les cartes espagnoles, cet
            archipel de 1 768 îles fut nommé en 1903 « Palawan » ; la grande
            île représente 1 200 000 hectares, soit 625 km de long et de 40 à
            18 km de large.</p>
</note>.</p>
<p>S’ouvrant sur un paisible paysage insulaire dont
        les mythes toponymiques nous révèlent le sens, de magnifiques
        formations calcaires s’élèvent sur la mer de Chine méridionale et
        forment « Lipuun Point », près de la bourgade de <placename>Quezon</placename>. Depuis les
        <date>années 1960</date>, de
        nombreuses fouilles effectuées par le Musée national ont mis au jour
        des vestiges préhistoriques, néolithiques, protohistoriques, preuves
        d’un habitat très ancien, le célèbre complexe des grottes de
        <placename>Tabon</placename>
<note>
<p>
<hi>Fox</hi>, 1970, chap. <hi>i</hi>, « Introduction to the Archeology of
            Palawan », p. 1-19, et chap. <hi>ii</hi>, « An
            upper paleolithic Habitation Site », p. 21-44.</p>
</note>.</p>
<p>Au début du <date>
<hi>xx</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, les voyageurs observaient une nature
        primordiale et un couvert forestier de type climacique appartenant à
        un « berceau cultural » riche de 20 000 espèces endémiques (la <hi>
<foreign>Flora Malaysiana</foreign>
</hi>), ainsi qu’une très faible densité de populations autochtones.
        Aujourd’hui, divers paysages montrent l’exploitation lucrative des
        grands diptérocarpes de la forêt au nord et au sud de l’île ainsi
        qu’une présence humaine nouvelle. Cette population hétéroclite de
        migrants a des intérêts, des attitudes, des pratiques culturelles et
        des valeurs autres. On y parle diverses langues, et les visions du
        monde sont multiples.</p>
<p>Au sud, on trouve différents groupes ethniques
        islamisés sur les <placename>îles de Balabac</placename> et de
        <placename>Cagayan</placename> de <placename>Tawi-Tawi,</placename> dans la
        région de <placename>Bataraza</placename> et des îles
        de la mer de Chine : les Molbog, divers groupes Sama (Jama Mapun,
        Balangigi, Bannaran) et les Tausug, parlant autant de langues
        apparentées mais distinctes.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          Grande maison palawan.
        </figure>
<p>Au nord, autour de <placename>Taytay</placename> et de
        l’<placename>archipel de Cuyo</placename>, une
        population peu à peu christianisée depuis le <date>
<hi>xvii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> est devenue majoritaire sur la grande
        île : les Palaweños, qui parlent le cuyunon. Dans la capitale de la
        province et les principales bourgades, des marchands chinois se sont
        installés depuis le début du <date>
<hi>xx</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Et depuis les années <date>1970-1980</date> des paysans et des
        pêcheurs migrants pauvres des <placename>îles Visayas</placename> viennent
        s’installer, durablement ou non.</p>
<p>Trois populations autochtones sont attestées : les
        Batak, au centre-nord, un groupe nomade Negrito de 200
        à 300 personnes, et les Tagbanwa, au centre de l’île et au nord dans
        les <placename>Calamianes</placename>.</p>
<p>Enfin une population de 10 000 personnes environ
        vit dans la partie méridionale de la grande île, les <hi>Pala’wan</hi>. Les populations des bourgades les
        appellent « Palawanos ». Cette société de chasseurs à la sarbacane et
        d’essarteurs de la forêt subtropicale n’a pas la notion de propriété
        de la terre : elle pratique de nos jours un mode de production à la
        jonction entre les activités de prédation (chasse, pêche, cueillette)
        et l’agriculture sur brûlis. Par sa langue, son mode d’organisation
        sociale profondément égalitaire et sa vision du monde, elle se
        distingue de ses voisins au nord, les Tagbanwa.</p>
<p>En <date>1972</date>, j’ai
        inventorié douze dialectes entre <placename>Quezon</placename> et <placename>Abo-abo</placename> et la pointe
        sud de <placename>Kälang Danum</placename>. Sans
        doute y en a-t-il davantage. Le travail monographique privilégiait la
        culture des Hautes-Terres<note>
<p>
<hi>Macdonald</hi>, 1977, carte des aires
            culturelles de l’ethnie palawan, p. 16.</p>
</note> et j’ai alors décrit et analysé le dialecte des vallées
        Mäkagwaq-Tämlang : il est devenu le dialecte de référence à partir
        duquel j’ai pu établir l’ensemble des autres variations
        dialectales<note>
<p>
<hi>Revel-Macdonald</hi>, 1979.</p>
</note>.</p>
<div>
          La culture palawan des
          Hautes-Terres
          <p>Afin d’assurer leur survie et de vivre en
          harmonie dans le monde qui les entoure, les Palawan ont élaboré une
          relation d’échange paritaire <hi>(<foreign>gantiq</foreign>)</hi> avec les objets
          naturels, les phénomènes et leurs « Maîtres », relation qu’ils se
          sont efforcés de maintenir à travers le temps. La notion de don et
          de contre-don règle cette présence au monde et s’accompagne d’une
          morale du non-excès omniprésente dans la vie quotidienne,
          accompagnée par l’entraide mutuelle <hi>(tabang)
          </hi>et l’obligation de tout partager <hi>(bagiq)</hi>. Cette attitude plus pragmatique
          qu’écologique, liée à leur représentation de la vie et de la mort,
          reflète l’interprétation que les Montagnards font de la biocénose.
          Ainsi les <hi>Taw banar</hi>, les « Hommes
          véritables » que nous sommes tous, doivent chercher à maintenir une
          relation de partage paritaire, toujours menacée, avec les « autres
          hommes », <hi>Taw Mänunga</hi> et <hi>Taw Märaqat</hi>, les Bienfaisants et les Malfaisants,
          car un équilibre entre tous les existants dans le biotope est la
          condition <hi>sine qua non</hi> de la santé, de
          l’abondance en riz, du bonheur et de la vie<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 1991, vol. II, chap. <hi>i</hi>, « La chasse généralisée :
              Hommes-Prises-Maîtres-Hommes », p. 15-52.</p>
</note>.</p>
<p>La culture matérielle des Palawan est modeste.
          Elle repose sur le bois, le bambou et le rotin pour l’architecture,
          les armes, les outils et les ustensiles. Depuis toujours les Palawan
          ont dû acquérir des objets manufacturés auprès des marchands
          maritimes (chinois, malais, tausug, etc.) ; car, s’ils pratiquent
          une très fine vannerie, ils ne connaissent ni le tissage du coton ou
          de la fibre de bananier <hi>(Abaca)</hi>, ni la
          poterie, ni la fonte du fer. Ainsi boîtes à bétel, plateaux, gongs
          en bronze, sabres de combat et coupe-coupe, jarres, assiettes
          chinoises et céladons constituent-ils le patrimoine <hi>(pusakaq) </hi>d’un groupe de sœurs et de leurs époux
          (selon la règle de résidence uxorilocale) qui représente l’unité
          sociologique minimale, « le hameau » <hi>(rurungan)</hi>. La vie quotidienne et la vie rituelle
          des Palawan sont liées à ces objets, évoqués dans leurs longs récits
          chantés.</p>
<p>La société palawan est régie par un système
          indifférencié ou cognatique<note>
<p>
<hi>Macdonald</hi>, 1977, voir
              l’introduction, « Société », p. 28-29. L’ensemble du livre
              traite des règles de parenté et de résidence ainsi que de
              l’organisation sociale.</p>
</note>, l’absence de hiérarchie et de <hi>
<foreign>leadership</foreign>
</hi>. Le responsable de hameau est l’« aîné » <hi>(mägurang)</hi>, le père ou l’oncle d’un groupe de
          sœurs et de leurs cousines au premier degré. Autour d’elles et
          auprès de lui viennent « s’agréger » les gendres. La résidence est
          donc uxorilocale, et le respect du droit coutumier <hi>(Adat)</hi> pondère tout excès ou écart de conduite
          par la médiation des spécialistes de la parole argumentée <hi>(mämimisara)</hi>, tandis qu’un juge <hi>(ukum)</hi>, par sa maîtrise et sa mémoire des cas de
          jurisprudence et de la Loi <hi>(Saraq)</hi>, pourra
          prononcer un jugement pour clore de longues discussions <hi>(bisara).</hi>
</p>
<p>Le chamanisme permet à son tour de tenter de
          réguler les relations conflictuelles avec les Invisibles et
          d’apaiser la souffrance physique et psychologique des êtres humains,
          par l’audace et le courage qu’impliquent le Voyage et la négociation
          à travers le dialogue avec les existants invisibles : « les âmes
          protectrices » <hi>(lapis) </hi>et « les démons » <hi>(säytan)</hi>.</p>
</div>
<div>
          Place et importance de
          l’épopée dans la culture palawan
          <p>Les épopées palawan <hi>(tultul)</hi> chantent en un style formulaire et
          dialogique les paysages, les rivières, cascades et torrents, les
          arbres, les abeilles et les oiseaux, les montagnes et les vents, la
          mer et les corps célestes ; les activités humaines, les fêtes et
          commémorations du Maître du Riz, du Maître des Fleurs, les pactes du
          sang entre amis autour de la jarre, la musique des gongs qui
          accompagne toutes les cérémonies festives, le Voyage chamanique <hi>(ulit)</hi>, les voyages en forêt de l’autre côté de
          <hi>Käbätangan </hi>(mont Mantalingayan), les voyages
          en mer ; les alliances de mariage et tous les obstacles, conflits ou
          raids de piraterie qui, dans toute épopée, sont nécessairement liés
          à une crise autour de cet événement fondamental de la vie en
          société. Elles chantent aussi le droit coutumier, l’<hi>Adat</hi> et la relation entre tous les existants sur
          cette terre, les hommes vrais, les génies et les démons invisibles,
          les divinités, leurs traits physiques et psychologiques, leurs
          actions mythiques, les événements surnaturels<note>
<p>
<hi>Macdonald</hi>, 1988, chap. <hi>i</hi>, « Le mythe palawan et son contexte »,
              p. 2-16.</p>
</note>.</p>
<p>Elles chantent enfin la beauté des lignes, des
          formes, des parures, des paysages sonores et de la musique. On y
          voit se déployer des références au monde naturel et à la vie
          sociale, une fresque des mœurs, l’allusion furtive à une cosmogonie,
          un style de vie, une éthique, une esthétique et une représentation
          du monde propre à la culture des Hautes-Terres.</p>
<p>Ce chant <hi>a capella</hi> est un
          divertissement – une forme de courtoisie – que l’on offre pendant
          toute une nuit à un hôte nouvellement arrivé au hameau. Lorsque les
          premiers rayons du soleil pointent à l’horizon, l’intrigue doit être
          dénouée, et le barde s’arrête. Il est interdit de chanter avec le
          jour. On peut aussi entendre le chant d’une épopée lors de la
          veillée qui précède un mariage et la discussion juridique qui scelle
          ce contrat social<note>
<p>
<hi>Revel-Macdonald</hi>, 1983, p. 1-3.</p>
</note>. Elle porte alors en elle un enseignement puisqu’elle
          évoque précisément un problème lié à l’alliance de mariage. Elle est
          aussi action de grâce pour remercier le « Maître des Prises » <hi>(Ämpuq ät Pinäri)</hi> lorsqu’un sanglier a été
          capturé en forêt. Le chant est un don en retour pour apaiser le
          courroux de <hi>Lali</hi>, alors que l’on fait
          lentement rôtir l’arrière-train de son animal favori. L’épopée peut
          être aussi associée à une action magico-religieuse. Elle est alors
          dotée d’efficacité symbolique, d’une valeur rédemptrice et
          purificatrice. Action de grâce, imploration, tentative de séduction,
          apaisement, ce chant sollicite la chance, écarte la malchance, vise
          à rétablir un équilibre dans le biotope ou une harmonie rompue ; il
          tente de restaurer la santé d’un sujet souffrant ou du corps social
          tout entier. On retrouve des fonctions similaires chez les Sama et
          les Sama Dilaut de <placename>Tawi-Tawi</placename>
<note>
<p>
<hi>Revel</hi> et <hi>Martenot</hi>, 2005.</p>
</note>, chez les Tala-andig Bukidnon de <placename>Mindanao</placename>
<note>
<p>
<hi>Saway</hi>, 2000, p. 75-84.</p>
</note>, tout comme en <placename>Mongolie</placename> et en
          <placename>Sibérie</placename> où l’épopée
          est également liée à la chasse, à la nuit, aux cures et au
          chamanisme<note>
<p>
<hi>Pegg</hi>, 2000, p. 173 -174 ; <hi>Hamayon</hi>, 1993, p. 352-353.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
          « <hi>Mimèsis</hi> d’action » et mémoire
          <p>Dans la <hi>Poétique
          </hi>d’<persname>Aristote</persname>, l’espace-temps
          de la fiction est la <hi>mimèsis </hi>de
          l’espace-temps de la réalité vécue par les hommes<note>
<p>
<hi>Aristote</hi>, <hi>Poétique </hi>4-7 : 1449b, 1450a, 1450b,
              p. 82-90.</p>
</note>. Les auditeurs suivent et intériorisent les longs récits
          qui recréent une réalité fictive semblable à l’espace naturel,
          social et cosmogonique qui les entoure. En ce sens, nous sommes en
          présence d’une authentique « <hi>
<foreign>mimèsis</foreign>
</hi>d’action », et cette évocation d’un monde donné, de la vie
          même dans sa fluence, a un effet de vérité qui aide le
          poète-narrateur à intérioriser et à mémoriser le récit.</p>
<p>Le corpus palawan de quinze épopées, que j’ai
          rassemblé depuis de nombreuses années et qui a fait l’objet d’une
          donation au département de l’Audiovisuel à la <placename>Bibliothèque nationale de
          France</placename> en <date>1995</date>,
          nous met en présence d’une véritable anthologie des cas d’alliances
          de mariage et de leur résolution selon le code de l’<hi>Adat</hi>.</p>
<p>Grâce à l’interprétation des aèdes et la
          réactualisation, sur le mode narratif, de la mémoire de la Coutume,
          le chant de chaque épopée est l’illustration d’un ou de plusieurs
          cas selon ce droit : le chant invite à la réminiscence et à
          l’interprétation des procédures juridiques liées à la filiation,
          mais surtout à l’alliance de mariage, aux égarements, aux bonnes et
          aux mauvaises conduites, aux conflits et à la guerre. Ces questions
          relatives à l’« échange » ne cessent d’occuper l’esprit des
          Montagnards, épris qu’ils sont de droit et de rhétorique.</p>
<p>Il y a là une forme de cette temporalité profonde
          qui, selon <persname>Paul Ricœur</persname>, rend
          possibles à la fois « la sédimentation dans un dépôt et
          l’explicitation dans une interprétation : tandis que l’une transmet,
          l’autre renouvelle<note>
<p>
<hi>Ricœur</hi>, 1985, ainsi que <hi>Ricœur</hi>, 1991, p. 20-33.</p>
</note> », mais cette démarche s’effectue sur un mode ludique et
          poétique, par le recours au récit et à l’analogie.</p>
<p>Le mot <hi>Adat </hi>vient de
          l’arabe par l’intermédiaire du vieux malais et désigne en général la
          « tradition coutumière », c’est-à-dire les bonnes manières, le
          savoir-vivre, la bienséance et la courtoisie, les modalités du
          partage, les règles de la conduite morale dans la relation à autrui
          et au monde, parfois l’art de gouverner chez les Maranao ou les
          Maguindanao. C’est le code d’une société. Les Palawan disent avec
          fermeté, voire sur un ton légèrement sentencieux : « notre coutume »
          <hi>(Adat kay)</hi>, selon « l’enseignement de nos
          Ancêtres » <hi>(Tuturan ät Kägunggurangan
          kay)</hi>.</p>
<p>La richesse des traditions orales se manifeste
          dans un nombre infini de combinaisons, résultat virtuel de
          l’interaction entre les procédés mnémoniques et les histoires
          coutumières. La connaissance et la perpétuation de l’épopée reposent
          sur différentes aptitudes perceptives, motrices et créatrices :
          l’action vocale et kinésique, la capacité de composition et de
          configuration qui relèvent de l’imagination et de la logique, les
          facultés de l’attention et la mémoire, un jeu de processus moteurs
          et mentaux, coordonnés, synchrones et très élaborés.</p>
<p>Dans une nuit de chant, l’épopée est en
          expansion, tant du côté du poète-narrateur que de ses auditeurs, ces
          « silencieux exécutants », selon la formulation heureuse de
          <persname>Claude Lévi-Strauss</persname>
<note>
<p>
<hi>Lévi-Strauss</hi>, 1964, voir
              l’ouverture : « Le mythe et l’œuvre musicale apparaissent comme
              des chefs d’orchestre dont les auditeurs sont les silencieux
              exécutants », p. 25.</p>
</note>. Sensibilité mélodique et rythmique, compréhension,
          interprétation et réflexion sur l’enseignement du récit, sur l’art
          de la composition poétique et vocale sont activées, et chaque
          auditeur peut, en son for intérieur, entrer dans la composition et
          dans le jeu créatif de l’œuvre.</p>
</div>
<div>
          L’espace-temps de la
          performance, une nuit de chant
          <p>Sous le toit de la grande maison de réunion, sur
          une des quatre plates-formes latérales qui encadrent le vaste
          plancher central, souvent dans la partie la plus obscure, entouré
          d’un auditoire nombreux, l’interprète est allongé sur une natte, une
          jambe pliée, l’autre étendue, un bras replié sur le front, les yeux
          fermés. Il semble dormir. Cette position favorise la relaxation et
          la concentration, et se rapproche de l’attitude du chamane « qui
          dort » lors du Voyage de l’âme <hi>(Ulit)</hi>.
          L’ouverture du diaphragme, une technique respiratoire abdominale
          profonde et régulière, est une position stylisée et stéréotypée que
          j’ai observée chez les Sama<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 2005, p. 125.</p>
</note> et les Sama di Laut, des nomades marins<note>
<p>
<hi>Revel</hi> et <hi>Martenot</hi>, 2005.</p>
</note> ; elle est également attestée dans des groupes Dayak à
          <placename>Bornéo</placename>.</p>
<p>Le chant de l’épopée instaure une relation
          d’échange intense entre l’aède et son auditoire. Le pouvoir de fixer
          dans le souvenir individuel et collectif est lié au plaisir auditif
          – émotionnel, intellectuel, poétique – que la voix suscite,
          situation d’oralité stricte dans laquelle se déploie la longue
          chaîne de transmission des aèdes anonymes.</p>
<p>L’auditoire est assis, puis il s’allonge,
          s’endort, se réveille, s’exclame, commente, demande des
          éclaircissements sur l’intrigue lors des pauses alors qu’une nuit de
          chant se déploie. Selon l’intrigue choisie et la capacité
          respiratoire de l’aède, la performance dure une demi-nuit ou une
          nuit entière après le repas du soir jusqu’au soleil levant. Toutes
          les heures et demie, il fait une pause, le temps de s’asseoir pour
          fumer une cigarette ou chiquer, de répondre aux questions de
          quelques auditeurs attentifs ou de sortir uriner. Ces pauses
          ponctuent une nuit de chant. Le maître de céans reste près de
          l’interprète et l’accompagne avec le <hi>tubag</hi>,
          une forme de <hi>feedback</hi> qui lui donne la preuve
          qu’« il ne chante pas pour une souche d’arbre mort, <hi>tuwäd</hi>, car […] derrière elle, un Malfaisant
          pourrait bien se tenir », comme le précisait <persname>Mäsinu
          Intaräy</persname>
<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 2008, voir le témoignage du
              barde palawan dans le film.</p>
</note>. Les auditeurs manifestent leur intérêt pour l’intrigue et
          leur soutien au barde par des exclamations, des soupirs d’admiration
          ou de crainte, des incises furtives et brèves, des interjections. Le
          récit est proféré non pas en vers, mais « en groupes de
          respiration », en blocs séparés par des pauses respiratoires très
          brèves<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 1983, p. 1-60.</p>
</note>. Ainsi entend-on jaillir dans l’espace sonore de la
          maison, interférant selon la technique vocale du tuilage avec le
          récit, les manifestations d’empathie des auditeurs avec les
          exécutants. Étonnement, admiration, inquiétude, peur, compassion,
          émerveillement alternent au fil de la narration : <hi>Salus-salus !</hi> (Quelle pitié) ; <hi>Uq-uq</hi> (Oui, oui) ; <hi>Banar ba
          sälus !</hi> (Bien sûr, parbleu !) ; <hi>Käbanaran</hi> (C’est pure vérité !) ; <hi>Naq atin kay Ilaq, atin kay </hi>(C’est bien ça l’Ami,
          c’est bien ça !) ; <hi>Amaq-amaq-amaq</hi>
          (Père-père-père !) – signe d’anxiété ; <hi>Aba-aba-aba
          Limukän </hi>(Oh la la, le Pigeon-émeraude – signe d’admiration) ;
          <hi>Aq päsi !</hi> (Oui certes) ; <hi>Uq
          nämantug na !</hi> (Oui, il est devenu fameux !) ; <hi>Abuq abuq abuq abuq !</hi> (C’est énorme !)</p>
<p>Il s’agit d’un chant non mesuré, avec plus ou
          moins d’ornementations, de « béquilles de la voix » <hi>(dalahitän)</hi>, qui permettent selon la capacité
          respiratoire du barde de synchroniser un énoncé pertinent avec une
          phrase mélodique modulable dans le temps. Chaque interprète a une
          conscience claire de cette difficulté et, par son travail solitaire,
          lorsqu’il met en bouche et en voix le récit, il s’efforce d’ajuster
          cette relation entre les paroles et les mélodies <hi>(lyäg)</hi>, qu’il compose tout en les proférant dans
          la liberté relative d’un récit en prose, avec la contrainte d’une
          capacité respiratoire qui lui est personnelle.</p>
</div>
<div>
          Le temps de la
          transmission
          <p>Le chant est simultanément reçu, perçu et compris
          dans l’instant même de son émission, de la <hi>
<foreign>proferatio</foreign>
</hi>. Alors, quelque chose de nouveau se crée en la conscience
          d’autrui. J’ai proposé en <date>2000</date>
          d’étendre la notion d’« interprétant<note>
<p>
<hi>Peirce</hi>, 1978, p. 120-191.</p>
</note> » afin de révéler la dynamique de l’émission, de la
          compréhension et de la transmission de l’épopée. Ces trois temps
          sont étroitement liés. Un signe, en s’adressant à un destinataire, à
          un auditeur attentif, crée dans son esprit un signe équivalent ou
          peut-être plus développé. Ce nouveau signe est « l’interprétant du
          premier signe ». <persname>Peirce</persname> distingue les
          « interprétants affectifs », un sentiment produit par un signe, les
          « interprétants énergétiques » et les « interprétants logiques »,
          une pensée, un signe mental, un signe d’un genre intellectuel. Je
          propose une représentation analogue pour rendre compte de la
          dynamique qui relie l’émission, la compréhension et la transmission
          d’une épopée : le récit émis par le corps chantant d’un aède
          s’incarne dans le corps-réceptacle de chacun de ses auditeurs, c’est
          l’instant primordial et fondateur de la transmission.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
</figure>
<p>On peut alors mieux comprendre l’activité
          cognitive des auditeurs, qui sont certes émus ou séduits par une
          belle histoire, mais qui, de plus, intériorisent l’intrigue et la
          mémorisent. La « configuration » d’une histoire<note>
<p>RICŒUR, 1985.</p>
</note> requiert une cohérence absolument nécessaire à la
          compréhension du récepteur et simultanément renforce les divers
          recours mnémoniques, car l’enchaînement logique des propositions
          crée une relation de causalité entre toutes les actions et facilite
          l’ancrage dans le souvenir.</p>
<p>Le texte mental et le travail de la mémoire qui
          lui est corrélé (intégration, rétention, stockage et rappel immédiat
          lors de chaque performance) sont sous-tendus par ce que j’appelle
          une « macrostructure » qui n’est autre qu’un graphe dessinant une
          carte mentale de l’intrigue.</p>
<p>Les divers segments répétés, les comparaisons,
          les icônes visuelles ou sonores, tous les traits constitutifs du
          « style formulaire<note>
<p>
<hi>Lord</hi>, 1960, chap. <hi>iii</hi>, « The formula » p. 30-67. Précédé
              par les travaux de <hi>Parry</hi>, 1928, sur
              « l’épithète homérique ».</p>
</note> » d’<persname>Albert Lord</persname>, auxquels
          s’ajoutent les « moments épiques<note>
<p>
<hi>Hatto</hi>, 1989, « Epic moments ».</p>
</note> » mis en lumière par <persname>Arthur
          Hatto</persname>, les « moments rhétoriques<note>
<p>
<hi>Breteau</hi>
<hi>et
              al.</hi>, 1973, « Rhetoric moments ».</p>
</note> » analysés par <persname>Claude Henri Breteau</persname>,
          <persname>Paulette Galland-Pernet</persname>, <persname>Micheline Galley</persname>, ainsi
          que les « motifs matériels » et les « motifs sociaux »<note>
<p>
<hi>Heissig</hi>, 1989, « Material motives
              and social motives ».</p>
</note> dégagés par <persname>Walther Heissig</persname>, sont
          autant de recours et de supports mnémoniques.</p>
</div>
<div>
          La voix « inspirée » des
          Montagnards palawan
          <p>On peut comprendre l’incidence de ce que j’ai
          appelé la « petite musique des choses<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 1992, vol. III, chap. <hi>i</hi>, p. 13-66.</p>
</note> » sur la création lexicale, poétique et musicale<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 1998, p. 18-28 ; 2005,
              p. 296-306.</p>
</note>, en se penchant sur l’extrême acuité de la perception
          auditive des Montagnards palawan et leur sensibilité aux paysages
          sonores<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 1992 et 2009.</p>
</note>.</p>
<p>Je me réfère ici à une notion qu’ils évoquent
          toujours, <hi>päläpläp</hi>, « cet attouchement »
          (&lt; <hi>läpläp</hi>, le toucher), une manifestation
          de l’inspiration qui vient toucher l’oreille du barde le temps du
          rêve ou plutôt quand il connaît cet état de conscience illuminée,
          cette expérience privilégiée entre l’état de veille et le sommeil,
          dont parlent les Montagnards pour expliquer un instant qu’ils
          perçoivent comme le « don » <hi>(bingäy) </hi>d’un Bon
          Génie des Monts <hi>(Taw ät Käbudbuluran) </hi>et
          qu’ils associent à <hi>lyäg</hi>, un terme polysémique
          qui désigne le « cou », la « voix », mais aussi les « airs », les
          « mélodies » des divers personnages.</p>
<p>Quand les Montagnards vont chercher dans la
          grande forêt de dammars la résine <hi>almaciga
          (<foreign>Agathis Philippinensis</foreign>)</hi>, qui
          permettra un jour de faire « le copal de Manila » et les laques,
          l’aède est à l’écoute des mélodies du vent dans la canopée des
          grands arbres, entouré des autres hommes ou dans le silence et
          l’absence d’autrui, et entre dans une atmosphère poétique qui va
          susciter le <hi>päläpläp</hi>. Les mélodies des vents
          flottent sur cette immense frondaison et sont reprises, calquées,
          par le souffle mélodieux de l’aède <hi>(mänunultul)</hi>, qui compose ainsi les « airs », les
          « mélodies » de ses personnages. La canopée est de plus la demeure
          des « Héros épiques » <hi>(Taw tutultulän)</hi>.</p>
<p>Dans cette chaîne de transmission et de création,
          <persname>Usuy</persname> avait composé autant de
          cellules mélodiques que de personnages de la longue épopée <hi>Kudaman</hi>
<note>
<p>
<hi>Revel-Macdonald</hi>, 1983, « Brève
              histoire d’une vie », p. 44-54.</p>
</note>, célébrant en sept nuits non consécutives le rite de sept
          années lié à la « Commémoration du Maître du Riz » <hi>(Tamwäy ät Ämpuq ät Paräy)</hi>. Il avait entendu le
          récit de l’histoire de <persname>Buntäli</persname>,
          qui l’avait lui-même reçu de <persname>Kunyas</persname>. Par un don du hasard, en <date>1993</date>, j’ai rencontré <persname>Kunyas</persname> alors qu’elle était aveugle et âgée,
          mais j’ai pu ce jour-là – vingt-trois ans après le premier
          enregistrement de la première nuit de <hi>Kudaman
          </hi>et dix ans après sa publication – recueillir le récit de sa vie
          et son témoignage sur son art. <persname>Kunyas</persname> et <persname>Buntäli</persname> chantaient l’histoire sur une seule
          mélodie. Le récit était une « Commémoration du Maître des Fleurs »
          <hi>(Tamwäy ät Ämpuq ät Burak) </hi>et s’accompagnait
          de la consommation d’« hydromel » <hi>(simbug)</hi>.
          <persname>Usuy</persname> a transposé l’histoire dans
          le contexte cérémoniel de la Commémoration du Maître du Riz et il a
          de plus composé de nouveaux airs qui représentent autant d’icônes
          sonores que de personnages. Ainsi <hi>Lingisan</hi>,
          « Héron pourpre », le véhicule ailé de Kudaman, a-t-il une mélodie
          en lentes ondulations, à l’image de son vol que j’ai eu le privilège
          d’observer alors qu’il s’élevait lentement au-dessus de la mer de
          Chine. Dans cette tradition qui manifeste le degré zéro de la
          théâtralisation, les icônes sonores sont les substituts de masques,
          de marionnettes et d’acteurs particulièrement foisonnants dans les
          cultures de cour (royales et princières par opposition aux cultures
          paysannes et villageoises) du sud-est asiatique, tant dans la
          Péninsule indochinoise qu’en Insulinde<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 2010b, chap. <hi>vi</hi>.</p>
</note>.</p>
<p>Or cette voix, inspirée par les souffles du vent
          dans la canopée, qui se chante en son for intérieur lorsque l’aède
          s’exerce, est aussi celle du Voyage chamanique au cours duquel l’âme
          du chamane s’en va dans les mondes célestes et abyssaux. La voix
          devient le vecteur physique de « l’âme-double du chamane » <hi>(käruduwa ät bälyan)</hi>, et ses paroles se font
          subtilement audibles lors de la négociation avec les Invisibles. On
          pourrait dire que le double de l’officiant se matérialise en voix :
          ce souffle quitte son corps et part en quête des causes d’un mal.
          Par un dialogue chanté avec les « autres » hommes, les Bienveillants
          et les Malfaisants, le chamane tente de négocier le retour d’une âme
          captive. Le courage et l’ultra-voyance qui animent cet homme doivent
          s’accompagner d’une voix humaine capable de métamorphoses, d’un
          talent pour chanter la négociation : questions posées, réponses
          données, l’échange verbal des Hommes véritables avec les <hi>lapis</hi>, ces « âmes tutélaires » qui viennent
          « s’apposer » <hi>(mäglapis) </hi>sur les flancs et
          les épaules du chamane en signe protecteur et l’accompagnent avec
          <hi>Diwata</hi>, ce relais bienveillant dans l’espace
          médian, avec <hi>Ämpuq</hi>, le Maître dans son ultime
          séjour, <hi>Anduwanän</hi>, avec les <hi>Säytan </hi>enfin, ces existants invisibles qui
          évoluent autour de nous et nous menacent de multiples façons,
          toujours brutales, avec leurs éternelles exigences de parité<note>
<p>
<hi>Revel</hi>, 2004.</p>
</note>. Lors de la séance chamanique, le <hi>lumbaga </hi>aurait alors pour fonction de magnifier
          les simples paroles quotidiennes et de rehausser l’adresse aux <hi>Lapis</hi>, ces esprits protecteurs, par des « fleurs
          de paroles », <hi>burak ät bäräs</hi>, qui se
          manifestent par une profération chantée courtoise, séduisante,
          agréable à entendre. Il s’agit, me semble-t-il, d’une voix in-ouïe
          dans l’échange dialogique avec les <hi>Lapis</hi>.
          Nous sommes en présence d’une autre forme de cette « poétique de la
          voix inspirée », une forme de « beau parler » et de « bien-dire »
          dans un contexte rituel thérapeutique et risqué. Pour les Palawan,
          c’est un recours calculé : l’adresse aux âmes protectrices
          privilégie un registre élevé, sublime, car elles accordent une
          indispensable médiation, faite d’explications et de bienveillante
          protection tandis qu’un tout autre registre et une tout autre
          langue, à l’envers, un « verlan » <hi>(bulikata)</hi>,
          et différentes glossolalies et calques de langues étrangères sont
          mis en œuvre dans l’échange dialogique avec les <hi>Säytan</hi>, ces maîtres en inversions<note>
<p>
<hi>Revel</hi> (en collaboration avec
              D. <hi>B</hi>
<hi>olger</hi>), 2010b, voir particulièrement
              l’analyse des timbres.</p>
</note>. Nous avons pu observer que le chamane se double souvent
          d’un aède, mais tous les aèdes ne tentent pas de chamaniser.</p>
</div>
<div>
          La « composition
          mémorative »
          <p>Lorsqu’un homme, ou plus rarement une femme,
          éprouve le « désir ardent » <hi>(iräg) </hi>de chanter
          un long récit, que se passe-t-il ?</p>
<p>Une lente et secrète « rumination » commence en
          son for intérieur. Cette métaphore physiologique suggère bien
          l’incarnation dans le corps de l’interprète du récit chanté. Un
          jour, après avoir travaillé dans la solitude et/ou avoir été guidé
          par un autre interprète, il se mettra à l’épreuve et composera une
          première performance en présence d’un auditoire. Cette maturité
          vient en général après le mariage, qui est précoce (voir le
          témoignage de <persname>Mäsinu Intaräy</persname>, dans <hi>Revel</hi>, 2000 et 2008).</p>
<p>Je perçois l’entraînement lui-même comme un lent
          et difficile processus de composition, un processus de
          rassemblement, de recouvrement et de création. Il en résulte une
          connaissance nouvelle, le produit d’une dilatation. C’est alors que
          l’aède devient un « auteur » au sens nouveau de
          « auteur-performeur », si l’on m’accorde ce néologisme. <persname>Muhammad Haji Salleh</persname> a
          déjà proposé une définition parallèle pour la littérature malaise,
          très riche par sa mixité, orale et écrite, narrée, chantée et
          théâtralisée, populaire et de cour<note>
<p>
<hi>Salleh</hi>, 2008, chap. <hi>vi</hi>, « Renewing the author »,
              p. 136-158</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Mary Carruthers</persname> qualifie
          de « composition mémorative<note>
<p>
<hi>Carruther</hi>
<hi>s</hi>, 1990, voir la notion de <hi>« Memorative composition » ;</hi> trad. fr. 2002,
              chap. <hi>vi</hi>, « Mémoire et autorité »,
              p. 285 et suivantes.</p>
</note> » cet art de créer dans le cadre d’une tradition orale qui
          s’effectue mentalement en « marmonnant » ou en « mastiquant » les
          mots. On pense à la « manducation de la parole » que <persname>Marcel
          Jousse</persname> a analysée<note>
<p>
<hi>Jousse</hi>, 1975, vol. II, chap. <hi>i</hi>, « La manducation », p. 33-60.</p>
</note>.</p>
<p>Durant le <date>Moyen Âge occidental</date>,
          cette substance de la composition nécessitait de nombreux
          ajustements, de nouvelles mises en forme, des « esquisses
          multiples » <hi>(<foreign>multiple
          drafts</foreign>)</hi>
<note>
<p>
<hi>Dennett</hi>, 1991, Multiple drafts
              model of conciousness, chap. <hi>v</hi>,
              p. 101-138 ; cf. <hi>Revel</hi>, 1996,
              p. 268-269.</p>
</note>, selon la notion opératoire de <persname>Daniel
          Dennett</persname> que j’ai adaptée au chant de l’épopée. La
          substance d’une composition était désignée comme <hi>« res »</hi>. Dans l’analyse des compositions orales,
          le graphe que je propose, ce produit mental d’un processus
          compositionnel, cette « configuration » qui est aussi substance,
          serait, je pense, la <hi>res</hi>.</p>
<p>Composer dans les « littératures de la voix »
          n’est pas un acte d’écriture, c’est « une rumination, une <hi>
<foreign>cogitatio</foreign>
</hi>, une écoute de, et un dialogue avec un rassemblement de voix
          qui s’élèvent de divers lieux de la mémoire<note>
<p>
<hi>Carruthers</hi>, 1990, chap. <hi>v</hi>. Je reprends ici la notion de
              « rumination », une forme d’ingestion progressive de l’épopée
              qui est toujours transmise à <hi>viva
              voce.</hi>
</p>
</note> ». Au sein d’une culture et de son ensemble de
          connaissances, il y a une intelligence dynamique, un potentiel
          créateur, sur la base d’un répertoire ancestral qui lors des
          performances est toujours en dilatation, en expansion, tant du côté
          du poète-narrateur, qui en est l’interprète au cours d’une nuit, que
          du côté de ses auditeurs, ces interprètes en devenir.</p>
<p>C’est ainsi que le système, loin d’être figé,
          s’ouvre constamment, et la création dans le cadre de la tradition
          est toujours présente. Aussi ne me semble-t-il pas erroné d’aborder
          le chant d’une épopée comme la maîtrise d’un « système de
          connaissances » <hi>(<foreign>knowledge
          system</foreign>)</hi> et d’un « mode de raisonnement expert » <hi>(<foreign>skilled
          activity</foreign>)</hi> pour construire une intrigue et la
          chanter.</p>
<p>Dans les petites sociétés de forêt ou de nomades
          marins, sociétés chamaniques où j’ai eu le privilège de vivre et de
          travailler, le chant des épopées fait partie intégrante de
          répertoires vivants qui nous permettent d’accéder aux processus de
          codification, de mémorisation et de transmission. Diverses modalités
          de <foreign>
<hi>proferatio</hi>
</foreign> révèlent les liens qui unissent physiquement la
          narration, le souffle et le chant en un tout harmonieux et
          intelligible. Nous sommes à même d’observer des phénomènes opposés
          et simultanés de continuité et d’innovation, de fixité et de
          créativité.</p>
<p>La <hi>codification </hi>nous
          permet de dégager, à l’écoute de la performance des compositions
          poétiques, vocales et musicales les règles complexes de la mise en
          signe qui sous-tendent ces longs récits et la création des formes
          poétiques qui les portent.</p>
<p>La <hi>mémorisation </hi>se fonde
          sur des processus cognitifs unissant la perception sensorielle,
          l’attention, les divers processus de la mémoire verbale et
          co-verbale : kinésique, gestuelle, mimique. La mémoire de travail et
          la mémoire à long terme des aèdes vivants et performants sont de
          vraies questions pour l’anthropologie linguistique comme pour la
          psychologie cognitive.</p>
<p>Les arts musicaux et vocaux sont des systèmes
          complexes qui supposent anticipation, rétrospection et intégration.
          Aussi me paraît-il nécessaire de privilégier :</p>
<list>
<item>l’imbrication des vecteurs oraux, musicaux et
            kinésiques ;</item>
<item>les contraintes réciproques des codes et des techniques de
            transmission ;</item>
<item>les modalités de conception, de réalisation, de perception
            qui caractérisent le chant de l’épopée comme fait musical.</item>
</list>
<p>La narration est menée par un enchaînement de
          propositions régies par des relations d’inférence causale. Dans
          l’espace-temps du récit, l’intrigue se noue et se dénoue, « se
          configure ». Je propose de représenter topographiquement les actions
          des héros, de leurs adjuvants et de leurs opposants. Elles dessinent
          quatorze voyages (deux fois sept) dans trois espaces (terrestre,
          céleste et maritime) pour nouer et dénouer l’intrigue de l’épopée
          <hi>Mämiminbin</hi>. C’est là une mise en évidence
          d’une macrostructure logico-narrative, soit la seconde relation
          mimétique, ou <hi>Mimèsis </hi>II de <persname>Paul
          Ricœur</persname> : « L’acte configurant est une opération de
          l’imagination productrice<note>
<p>
<hi>Ricœur</hi>, 1985.</p>
</note>. » En effet, la compétence narrative des paroles se fonde
          sur un flux narratif qui repose sur une composition rigoureuse.</p>
<p>L’aède dispose d’un matériel très diversifié et
          constamment modulable fait de schèmes narratifs et argumentatifs, de
          topologies, de réseaux associatifs, et d’un ensemble de
          représentations cosmogoniques, autant de recours qui lui permettent
          de composer et de re-composer un récit.</p>
<p>Dans l’acte de chanter l’épopée, il y a des
          activités cognitives inconscientes, des stratégies conscientes et
          une grande mouvance du texte oral. Il se crée au fur et à mesure de
          la performance. Ainsi, l’aède se tisse lui-même à la trame de son
          récit, et la tradition est préservée par une re-création constante.
          En vérité nous sommes les témoins actuels d’une ou de quelques
          variantes dans un océan de créations.</p>
<p>Les effets symboliques et les enseignements de
          ces récits sont les dons espérés. Le plaisir auditif, l’émotion et
          la fonction réalisante de la poésie sont les dons plus subtils d’une
          nuit passée à l’écoute d’un « auteur » diaphane pratiquant cet art
          de la parole chantée éphémère. Une profonde sémantique musicale est
          à l’œuvre et participe de cette incessante production symbolique qui
          a le pouvoir d’enseigner, d’apaiser et de guérir.</p>
</div>
<div>
          Syllabaires et supports : y
          a-t-il un impact de l’écriture sur la culture palawan ?
          <p>Dans cette vaste aire de civilisations qu’est
          l’Asie du Sud-Est, oralité et écriture ne sont ni exclusives ni
          antinomiques : nous en avons la preuve dans les cultures malaise,
          bugis, javanaise, balinaise, et aux <placename>Philippines</placename> dans
          les cultures islamisées de <placename>Mindanao</placename>,
          <placename>Maranao</placename> et
          <placename>Maguindanao</placename>
          notamment.</p>
<p>En Asie du Sud-Est, le deuxième support de ces
          longs récits chantés est fait de feuilles de latanier, <hi>lontara</hi>, mais aussi de rubans de papier enroulés,
          comme l’épopée transcrite tardivement dans le syllabaire bugis, <hi>I La Galigo</hi>
<note>
<p>
<hi>Hamonic</hi>, 1987 ; <hi>Hamonic</hi> et <hi>Pelras</hi>, 1988, et communication
              personnelle.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
</figure>
<table>
<row>
<cell>
<hi>Espaces
              géographiques</hi>
<lb></lb>Hautes-Terres</cell>
<cell>
<hi>Environnements</hi>
<lb></lb>Forêt et rivière</cell>
<cell>
<hi>Flore, faune,
              phénomènes</hi>
<lb></lb>Oiseaux, sangliers</cell>
</row>
<row>
<cell>Mer des Nattes</cell>
<cell>Brisants sur mer d’huile</cell>
<cell>Poissons, Tandayag,</cell>
</row>
<row>
<cell>Atmosphère</cell>
<cell>Espace médian et nuages</cell>
<cell>Kuyäw, Tonnerre</cell>
</row>
</table>
<p>Il y a sept personnages, mais six « airs »
          distincts seulement. Tandayag n’a pas de parole. Il est un adjuvant
          abyssal silencieux dès lors qu’aucune faute entre consanguins n’est
          commise. Il est efficace et ramène les héros vers le littoral, sur
          la terre car le projet d’alliance, il le voit bien, est beau, sage,
          égal, paritaire, harmonieux en tous points.</p>
<table>
<row>
<cell>
<hi>Les héros</hi>
</cell>
<cell> </cell>
</row>
<row>
<cell>Mämiminbin</cell>
<cell>Jeune homme des Hauts, d’une grande
              vitalité, d’une grande beauté physique, emporté, agressif et
              sans manières.</cell>
</row>
<row>
<cell>Läbit</cell>
<cell>Jeune homme des Hauts, d’une grande
              beauté physique, pondéré, honnête, pacifique et courtois.</cell>
</row>
<row>
<cell>
<hi>Les dames</hi>
</cell>
<cell> </cell>
</row>
<row>
<cell>Ariq ni Läbit</cell>
<cell>Jeune fille des Hauts, d’une grande
              beauté physique, colérique et obstinée, sans maturité et sans
              maîtrise de soi, refusant tout ou exigeant tout. Personnalité
              capricieuse.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ämpuq ät Säraq</cell>
<cell>Dame des Poissons d’une grande
              beauté physique et psychologique. Sa demeure est dans l’espace
              maritime. Sereine, grande maîtrise de soi et des situations,
              prenant des initiatives, bonne médiatrice. Personnalité
              conciliante.</cell>
</row>
<row>
<cell>
<hi>Les adjuvants</hi>
</cell>
<cell> </cell>
</row>
<row>
<cell>Balud-Putyän</cell>
<cell>Pigeons impériaux, Pigeons-Pagodes.
              Ils appartiennent au Monde aérien mais sont aussi des oiseaux
              domestiques sur la terre.</cell>
</row>
<row>
<cell>Kuyäw</cell>
<cell>Grand Père Tonnerre, divinité de
              l’espace médian, doté d’ultravoyance. Gardien du monde.</cell>
</row>
<row>
<cell>Tandayag</cell>
<cell>Dragon, divinité chthonienne et
              abyssale, silencieux, mais doté d’ultravoyance.</cell>
</row>
<row>
<cell> </cell>
<cell>Gardien du monde.</cell>
</row>
</table>
<p>Dans les sociétés des archipels du nord de
          l’Insulinde, en milieu tropical humide, lors de l’arrivée des
          Espagnols et soixante ans plus tard lors de l’évangélisation et les
          débuts de la colonisation, dix-sept syllabaires sont attestés : on
          écrivait sur des lamelles de bambou en incisant <hi>(bägritän)</hi> les caractères avec la pointe éversée
          d’un petit couteau courbe <hi>(päqis)</hi>. Le bambou,
          cette graminée à la fibre ferme et tendre, est utilisé verticalement
          dans l’espace qui sépare deux entre-nœuds, et sa surface lisse
          permet des incisions claires. Un bambou séché est plus résistant et
          durable qu’une feuille de bananier mais il est périssable à cause
          des petits parasites qui s’en nourrissent en le rongeant.</p>
<p>On écrivait également et l’on écrit encore à
          <placename>Palawan</placename> avec la
          pointe à la fois ferme et ronde de la nervure effilée d’une feuille
          de palmier <hi>(lyas)</hi>, en suivant les intervalles
          lisses et parallèles d’une feuille de bananier ou bien sur une
          feuille d’acanthe, une feuille de palétuvier. Puis, la feuille
          inscrite est roulée et serrée par un filament noué et portée dans la
          main. Il s’agit de messages, de lettres.</p>
<p>On écrit enfin sur une section tubulaire de bois
          écorcé blanc et léger à la surface lisse <hi>(lampung)</hi> avec un morceau de charbon de bois <hi>(urisäng)</hi>. Fiché en terre ou lié
          perpendiculairement sur la fourche d’une branche, cette section de
          bois contient un message concis à la croisée des chemins, par
          exemple l’annonce de la quarantaine d’un hameau à cause d’une
          épidémie.</p>
<p>On écrit aussi avec la pointe du doigt sur un
          espace de sable nettoyé et lissé.</p>
<p>Le caractère éphémère et périssable de tels
          supports rend impossible la conservation à long terme des
          inscriptions dans un climat tropical humide et expliquerait, en
          partie, le fait que les longues épopées n’aient, semble-t-il, jamais
          été transcrites dans ces syllabaires. Aussi sommes-nous en présence
          de ce que j’ai appelé les « littératures de la voix ». Elles sont
          action, contexte et processus, ici et maintenant.</p>
<p>Dès lors, l’épopée est à appréhender comme un
          « objet temporel<note>
<p>
<hi>Stiegler</hi>, 2001.</p>
</note> », selon la définition de <persname>Bernard
          Stiegler</persname> : son écoulement coïncide avec le flux de la
          conscience dont il est l’objet.</p>
</div>
<div>
          Mise en texte de l’<hi>epos</hi> : établir les premiers manuscrits
          <p>Le premier support des épopées est dans la
          pratique vocale : un « texte mental » et ses esquisses multiples
          sont mis en bouche et en voix, comme j’ai pu l’observer à <placename>Palawan</placename>
<note>
<p>
<hi>Honko</hi> avait proposé ce thème
              fédérateur de « texte mental » à Turku en 1992, lors du premier
              atelier sur <hi>Les Épopées le long des Routes de
              la soie : Routes de dialogue</hi>, et publia en 1996 l’ensemble
              des conférence dans <hi>Oral Tradition.</hi>
</p>
</note>. Tout le travail des ethnologues, linguistes, poéticiens
          et ethnomusicologues consiste alors à établir les premiers
          manuscrits en fonction de perceptions auditives de haute qualité.
          Plus tard viendront les analyses herméneutiques, les études
          comparatives des contenus et des esthétiques des arts de la
          performance. Telle est la « raison graphique » d’une transcription
          pertinente.</p>
<p>Il s’agit de projeter le temps dans l’espace, de
          fixer une des variantes, et une seulement. Dans la chaîne de la
          transmission et de la réitération, il y a un souvenir mais aussi un
          devenir, une créativité incessante. Loin d’être une matière inerte,
          le texte mental est bien vivant et s’incarne dans une voix lors
          d’une performance. Dans une telle situation, la volonté de fixer le
          « papillon » n’est-elle pas paradoxale ? Ne suscite-t-elle pas un
          détournement de la vocation même de l’<hi>epos ?</hi>
</p>
<p>Le type de communication que cet art de la
          parole chantée suscite, le partage communautaire et la variabilité
          liés à l’oralité ou bien sa stricte fixité dans des compositions
          versifiées, selon les cultures, exigent la mise en œuvre de moyens
          adéquats dans la perception auditive, la transcription et l’analyse.
          Celle-ci doit anticiper celle-là, car il faut capter par l’oreille
          les traits principaux d’une poétique et la forme de la composition,
          et les transposer visuellement. Il s’agit bien de donner à voir ce
          que l’oreille entend, d’établir à partir d’une composition poétique
          vibrante un premier texte capable de refléter de manière visuelle
          des éléments essentiels de la composition orale. Celle-ci peut être
          chantée en vers, en stances, en groupes de respiration, <hi>a capella </hi>ou en alternant une voix solo et un
          chœur, avec ou sans accompagnement musical. L’écrit ne pouvant pas
          encoder les données paralinguistiques de la voix humaine (timbre,
          tessiture, intensité, rudesse, douceur), non plus que les états
          momentanés de celle-ci (colère, joie, angoisse, tristesse), le
          recours aux supports multimédia, ces « rétentions tertiaires<note>
<p>
<hi>Stiegler</hi>, 2001, analyse
              philosophiquement dans le chapitre VI (p. 277-326) le
              bouleversement technoscientifique dont nous sommes tout à la
              fois les témoins et les acteurs. En mettant en œuvre des
              « technologies de la transmission et de l’hyperreproductibilité
              des patrimoines, aussi bien les savoirs […] que les patrimoines
              économiques, patrimoines culturels, langues et littératures,
              savoir-faire artistiques, modes de vie, architectures, paysages,
              etc. » sont abordés et cernés.</p>
</note> », nous permet désormais de réécouter et d’analyser les
          dimensions constituantes d’une esthétique des littératures de la
          voix.</p>
<p>En ce début de <date>
<hi>xxi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, les technologies numériques et le
          multimédia sont les nouveaux supports de la mémoire ; après
          l’écriture, ces technologies sont les nouvelles rétentions
          tertiaires dont nous disposons. Elles tendent de plus en plus à se
          substituer à l’écriture et à son système mnémotechnique qui fut
          globalement stable à travers les siècles et les cultures.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Syllabaire palawan, <hi>Surat
            Inaborlan</hi>.
          </figure>
<p>Ces nouvelles prothèses révolutionnent notre
          approche de l’épopée tant du côté de la mémoire des aèdes que de
          l’intelligence analytique des anthropologues. La dimension
          esthétique de leur application dépendra de notre créativité.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Références
        

</div>
</back>
</text>