<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Après avoir été injustement soupçonné de tremper
        dans un complot contre les Médicis et écarté de la vie politique
        active qu’il aimait tant, <persname>Machiavel</persname> (<date>1469-1527</date>) fut pour ainsi
        dire placé en « résidence surveillée » dans sa propriété familiale de
        <placename>Sant’Andrea in
        Percussina</placename>, à une quinzaine de kilomètres au sud de
        <placename>Florence</placename>. À quoi
        occupe-t-il donc sa soirée, après avoir lu de la poésie légère dans la
        matinée, vaqué à ses occupations dans la journée, puis dîné, être allé
        à l’auberge, avoir plaisanté et joué aux cartes avec ses amis ? Voici
        ce qu’il écrit, le <date>10 décembre
        1513</date>, à son très cher ami <persname>Francesco
        Vettori</persname> :</p>
<quote>Le soir tombe, je retourne au
        logis. Je pénètre dans mon cabinet et, dès le seuil, je me dépouille
        de la défroque de tous les jours, couverte de fange et de boue, pour
        revêtir des habits de cour royale et pontificale ; ainsi honorablement
        accoutré, j’entre dans les cours antiques des hommes de l’<date>Antiquité</date>. Là, accueilli avec affabilité par eux,
        je me repais de l’aliment qui par excellence est le mien, et pour
        lequel je suis né. Là, nulle honte à parler avec eux, à les interroger
        sur les mobiles de leurs actions, et eux, en vertu de leur humanité,
        ils me répondent. Et, durant quatre heures de temps, je ne sens pas le
        moindre ennui, j’oublie tous mes tourments, je cesse de redouter la
        pauvreté, la mort même ne m’effraie pas. Je me donne tout entier aux
        Anciens<note>
<p>
<hi>Machiavel</hi>, <hi>Lettere</hi>, p. 426 (trad. fr. 1952, p. 1436).
            L’état d’esprit de Machiavel a une longue généalogie à la
            Renaissance ; cf. <hi>Pétrarque</hi>, <hi>De</hi>
<hi></hi>
<hi>vita</hi>
<hi></hi>
<hi>solitaria</hi>, éd. G. Martellotti, 1955, p. 356
            (trad. fr., 1999, I, <hi>VI</hi>, 6,
            p. 114-115 : « Plonger la mémoire dans les années profondes, et
            laisser l’âme parcourir toute l’étendue des siècles et des
            terres ; y demeurer toujours dans la compagnie et l’entretien des
            grandes figures du passé […] »).</p>
</note>.</quote>
<p>Le cabinet de <persname>Machiavel</persname>
        était un lieu où il pouvait se perdre, fuir ses difficultés et
        conjurer ses tracas incessants quant à l’orientation de sa carrière.
        Un endroit où, comme il le confie à <persname>Vettori</persname> dans
        la ligne suivante de cette même lettre, mettant à profit sa
        conversation avec les Anciens, il put composer un « opuscule, <foreign>
<hi>De</hi>
<hi></hi>
<hi>principatibus</hi>
</foreign>
<hi></hi>
<hi></hi>
<hi>[Le </hi>
<hi></hi>
<hi>Prince]</hi>
<hi> »</hi>.</p>
<p>La plupart des hommes et des femmes de la <date>Renaissance</date> qui profitèrent de leur <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>n’ont jamais écrit d’œuvres comparables à celle de <persname>Machiavel</persname>, bien entendu.
        Reste que l’expérience de la réflexion privée et de la constitution du
        moi par des moyens aussi variés que la maîtrise de l’espace, la
        disposition des objets et l’utilisation de la lumière et des images
        constitue autant d’éléments d’une façon reconnaissable de vivre le
        monde à la <date>Renaissance</date>. Tout espace privé ne
        saurait être assimilé à un <hi>studiolo</hi>
<hi> :</hi> il nous faut ici réserver le mot à la
        désignation d’un petit espace clos, dont la principale fin était
        l’étude ; ce dernier terme peut, et pouvait, signifier bien des
        choses, mais il ne serait d’aucune utilité de retenir une acception si
        large qu’elle le priverait de tout sens. Aussi devons-nous partir de
        l’idée qu’on ne saurait parler de <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>si son propriétaire ne possédait quelque forme élémentaire de
        culture vernaculaire – un statut auquel, cela va sans dire, n’accédait
        qu’une petite partie de la population.</p>
<div>
          Adéquation d’une architecture
          aux raisons de son installation
          <p>Le plus souvent, le <hi>s</hi>
<foreign>
<hi>tudiolo</hi>
<hi></hi>
</foreign> – diversement appelé <foreign>studio</foreign>, <hi>
<foreign>scrittoio</foreign>
</hi>, ou, par un humaniste à l’esprit délié, <persname>Le
          Pogge</persname> (<date>1380-1459</date>), <hi>
<foreign>gymnasiolum</foreign>
</hi>ou <hi>
<foreign>bibliothecula</foreign> </hi>– était petit<note>
<p>
<hi>Le</hi> <hi>Pogge</hi>, <hi>Lettere</hi>,
              vol. 1, p. 79, et une lettre de 1430 à Niccoli décrivant deux
              têtes sculptées qu’il se procurait, p. 195-196, ici p. 196. Voir
              une autre lettre, citée in <hi>Müntz</hi>,
              1888, p. 9 ; <hi>Liebenwein</hi>, 1977,
              p. 65-66 et 195 n. 102 et 104.</p>
</note>. Avec les progrès de l’humanisme, les élites italiennes
          pouvaient invoquer un certain nombre de sources antiques suggérant
          que la taille idéale d’un cabinet privé était relativement exiguë,
          précisément parce que sa fonction était limitée. La description que
          <persname>Pline le Jeune</persname> donne de
          l’arrangement de sa villa <foreign>Laurentinum</foreign> laisse penser que son cabinet
          était d’un petit volume. C’est une pièce qui, venant après une série
          de chambres à coucher, se trouve à une extrémité de sa villa, en
          forme d’abside, incurvée de telle façon qu’elle laisse entrer le
          soleil à toutes les heures du jour. « Dans un de ses murs est
          pratiqué un buffet, manière de bibliothèque qui renferme non pas les
          ouvrages destinés à la lecture, mais ceux qui doivent être lus de
          manière répétée », c’est-à-dire un nombre relativement limité de
          textes importants, pour un lieu relativement exigu mais
          important<note>
<p>
<hi>Pline</hi>
<hi>le</hi>
<hi>Jeune</hi>, <hi>Ep. </hi>2, 27, 8 ; trad. fr., 1987, p. 85 <hi>(traduction ici légèrement modifiée)</hi>
<hi> ;</hi>
<hi>Liebenwein</hi>,
              1977, p. 13.</p>
</note>. Quant aux sources antiques, <persname>Quintilien</persname>
          attire l’attention sur la pratique de <persname>Démosthène</persname>,</p>
<quote>qui s’enfermait dans un lieu
          d’où il ne pût rien entendre ni regarder, de peur que ses yeux ne le
          contraignent à penser à autre chose. Donc, si nous veillons, que ce
          soit de préférence le silence de la nuit et une chambre bien close
          avec une lampe solitaire qui nous fassent un abri<note>
<p>
<hi>Quintilien</hi>, <hi>Inst</hi>., 10, 3, 25 ; trad. fr., 2003, 121-122.
              Voir aussi <hi>Pline</hi>
<hi>le</hi>
<hi>Jeune</hi>, <hi>Ep. </hi>9, 36, 2 ; <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 44, 90.</p>
</note>.</quote>
<p>Le message, encore une fois, est qu’un certain
          type de bâtiment – petit, fermé, délibérément éloigné du monde –
          était nécessaire pour faciliter une véritable pratique
          contemplative.</p>
<p>Pour les penseurs de la <placename>Renaissance</placename>, l’importance des sources
          antiques allait de soi. Non moins importantes étaient les traditions
          médiévales et les conditions prémodernes qui se profilaient derrière
          les usages renaissants. Le cabinet privé, en tant qu’élément
          d’ordonnancement de l’espace à la <placename>Renaissance</placename>, est un dispositif que l’on voit
          essentiellement en <placename>Italie</placename>. Il n’en
          existe pas moins un solide arrière-plan médiéval ainsi que le
          sentiment d’une mémoire sociale liée à la <placename>France</placename>. Cette
          filière française apparaît à la fin du <date>
<hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, lorsque la notion de <hi>
<foreign>studium</foreign>
</hi>(étude/savoir) vint s’ajouter aux deux piliers traditionnels
          de l’autorité médiévale, le <hi>
<foreign>sacerdotium</foreign>
</hi>(Église / autorité religieuse) et le <hi>
<foreign>regnum</foreign>
</hi>(souveraineté, essentiellement séculière)<note>
<p>Voir <hi>Grundmann</hi>, 1951, p. 5-21 ;
              <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 30-44.</p>
</note>. Le chef idéal semblait être le souverain qui réunissait
          des éléments de ces trois attributs. Les premiers papes à posséder
          des cabinets privés dans leurs palais furent les doctes papes et
          juristes d’<placename>Avignon</placename> : <persname>Jean
          XXII</persname> (<date>1316-1334</date>) possédait un cabinet, aménagé entre
          <date>1317 et 1319</date> ; et
          <persname>Benoît XII</persname> (<date>1334-1342</date>), prenant la
          décision définitive de rester en <placename>Avignon</placename>, veilla à
          se faire construire un cabinet dans le palais des Papes<note>
<p>Voir <hi>Liebenwein</hi>, 1977,
              p. 30-35.</p>
</note>. Même ici, dans un cadre de magnificence, le cabinet était
          petit, lié au goût qu’avait le pape du savoir et au besoin de
          s’isoler pour étudier. L’emplacement du cabinet, au sommet d’une
          tour, servait les besoins de la vie contemplative ; un homme affairé
          qui restait un penseur avait nécessairement besoin d’un endroit où
          se retirer. Qu’il fût orienté vers l’est, vers l’air sec et le
          soleil tonifiant du matin signifiait que ses architectes
          s’inscrivaient dans une longue tradition qui remontait à <persname>Vitruve</persname> (<date>
<hi>i</hi>
<hi>er</hi> siècle av. J.-C.</date>), lequel avait recommandé
          cette orientation tant pour la lumière matinale que pour la santé
          des livres, ainsi protégés des brises humides<note>
<p>
<hi>Vitruve</hi>, <hi>De</hi>
<hi></hi>
<hi>architectura</hi>, 6, 6, 1 et aussi 6, 5, 2 ; <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 168, n. 5.</p>
</note>. Cette tendance française – celle d’un cabinet bien situé
          répondant au besoin qu’avait un homme affairé d’avoir un endroit où
          se retirer – explique l’évolution du cabinet en retraite
          « privée ».</p>
<p>Une autre tendance du <date>haut Moyen Âge</date>
          français éclaire la seconde finalité du cabinet, devenu lieu de
          réunion d’une précieuse collection d’objets en tout genre. Le
          maillon clé de la chaîne est ici le roi <persname>Charles
          V</persname> (<date>1364-1380</date>), qui avait une « estude » dans chacune
          de ses résidences. À <placename>Vincennes</placename>, celle-ci
          se trouvait dans une tour, signe qu’elle conservait sa fonction
          essentielle de lieu de retraite<note>
<p>Voir <hi>Liebenwein</hi>, 1977,
              p. 36-44.</p>
</note>. Les inventaires montrent que les cabinets de <persname>Charles V</persname> faisaient
          également office de <foreign>
<hi>Wunderkammer</hi>
</foreign> : ils regorgeaient d’objets précieux qui plaisaient au
          roi tout en lui permettant de montrer à des hôtes choisis
          l’admirable éventail de ses goûts. Le cabinet de la <date>Renaissance</date> est le fruit de ces deux modèles
          fondamentaux : le cabinet conçu comme retraite privée à des fins de
          contemplation ou comme une façon de se définir en collectionnant, en
          conservant et en créant tout en réfléchissant à ses possessions.</p>
<p>L’homme ayant vécu ses années de formation en
          <placename>France</placename> – élevé dans
          le cadre de la cour d’<placename>Avignon</placename>, il
          fréquenta un temps la faculté de droit de <placename>Montpellier</placename> –, on
          ne s’étonnera pas que <persname>Pétrarque</persname> (<date>1304-1374</date>) soit la première
          figure de la <date>Renaissance</date> dans la vie de qui
          un cabinet occupe une place de premier plan. De bonne heure, alors
          qu’il choisit de vivre dans le <placename>Vaucluse</placename>, nous
          voyons son refrain prendre vie : « quittons la ville mais sans
          intention d’y revenir<note>
<p>
<hi>Pétrarque</hi>, <hi>De
              vita solitaria</hi>, II, xv, 3, (éd. G. Martellotti, 1955,
              p. 285-359, ici p. 582 ; trad. fr., 1999, p. 384) ; <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 46.</p>
</note> ». Tandis qu’il résidait dans sa maison de campagne du
          Vaucluse, il écrivit à un ami : « Je passe mon temps ici, sans
          troubles ni errances, toujours à lire, écrire et louer Dieu<note>
<p>
<hi>Pétrarque</hi>, <hi>Seniles</hi>, 15, 5 (à propos de sa maison), cité
              in <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 49.</p>
</note>. » Dans son ouvrage rédigé entre <date>1346 et 1366</date>, <foreign>
<hi>De</hi>
<hi></hi>
<hi>vita solitaria</hi>
</foreign>
<hi></hi>
<hi> [La</hi>
<hi></hi>
<hi> Vie</hi>
<hi></hi>
<hi> solitaire]</hi>, <persname>Pétrarque</persname>
          tissa un fil médiéval de plus dans la riche tapisserie du cabinet
          renaissant : lieu où l’on se réfugiait pour être seul et où l’on
          conservait ses objets les plus précieux, le cabinet, avec <persname>Pétrarque</persname>, devint à la
          fois un lieu physique et une idée. L’idée était celle de se retirer
          du monde, et d’étudier au cours de cette retraite – tout cela comme
          un exercice spirituel. Cette tendance plongeait, elle aussi, de
          riches racines dans l’<date>Antiquité</date>, ainsi
          qu’on peut en juger d’après les références de <persname>Pline</persname> et de <persname>Quintilien</persname> ; un regard,
          même furtif, sur l’œuvre de penseurs platoniciens tardifs comme
          <persname>Plotin</persname> le confirmerait.
          Mais l’évaluation positive de la contemplation privée n’aurait pu
          atteindre ce niveau si le monachisme chrétien n’avait élevé le
          retrait du monde au point d’en faire la forme de conduite la plus
          haute et la plus digne d’éloges.</p>
<p>
<persname>Pétrarque</persname> possédait une
          étude, qui existe toujours, à <placename>Arquà</placename>, dans la
          maison que lui offrit <persname>Francesco I<hi>er</hi> da Carrara</persname> (de <placename>Padoue</placename>) au plus
          tard en <date>1369</date> : c’est là, si
          l’on en croit le témoignage d’un contemporain, que <persname>Pétrarque</persname> mourut
          en <date>1374</date>, affalé sur son
          Virgile. La pièce mesurait 6,16 mètres sur 2,18 et se trouvait au
          dernier étage de la maison. <persname>Pétrarque</persname> l’appelait
          tantôt sa <hi>
<foreign>bibliotheca</foreign>
</hi>, tantôt son <hi>
<foreign>armariolum</foreign>
</hi>
<hi></hi> (cabinet) ; un Pisan rapporta que, lors
          d’une visite à <persname>Pétrarque</persname>, il passa
          « une journée entière avec [lui] dans son cabinet […]<note>
<p>
<hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 49.</p>
</note> ». Quel que soit le nom qu’il lui donnât, <persname>Pétrarque</persname> tenait cet
          espace privé, réservé à l’étude, pour un élément crucial de son
          identité d’intellectuel.</p>
<p>Son idéal de solitude était un contretype
          constant de sa quête de la renommée et portait la marque de la
          tradition monastique ; et son idéal profita de ses retraites, que ce
          fût, de bonne heure, dans le <placename>Vaucluse</placename> ou, plus
          tard, dans sa maison d’<placename>Arquà</placename>. Il recevait
          de nombreux hôtes dans sa bibliothèque, ce qui était manifestement
          important pour lui. Comme il nous le dit dans son <foreign>
<hi>De</hi>
<hi></hi>
<hi>vita</hi>
<hi></hi>
<hi>solitaria</hi>
</foreign>, la solitude est essentielle à une vie
          psychologiquement saine. Toutefois, il précise :</p>
<quote>Sans lettres, sans culture,
          la solitude est un exil, une prison, une torture : mettons-y les
          lettres, elle devient la patrie, la liberté, la délectation
          même<note>
<p>
<hi>Pétrarque</hi>, <hi>De
              vita solitaria</hi>, I, <hi>iii</hi>,
              19 (éd. Bufano, 1975, p. 306 ; trad. fr. 1999, p. 81).</p>
</note>.</quote>
<p>Dans son oraison funèbre (date incertaine),
          <persname>Bonaventure de Peraga</persname>, ermite mort
          en <date>1389</date>, affirma que <persname>Pétrarque</persname> présentait
          parfois, dans son cabinet d’étude, tous les signes de l’extase
          religieuse<note>
<p>
<hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 49.</p>
</note>.</p>
<p>Le cabinet de <persname>Pétrarque</persname>,
          les expériences qu’il y faisait et les usages de ce lieu ont valeur
          d’exemple dans la mesure où ils représentent les aspirations d’une
          culture d’élite qui commençait tout juste à se former en <placename>Italie</placename>. Dans la
          génération suivante, à l’aube comme au cœur du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, on voit se propager cette
          aspiration à une certaine dose d’intimité et de réflexion. On note
          la présence de <hi>studioli </hi>célèbres – comme ceux
          de <persname>Frédéric de
          Montefeltre</persname> (<date>1422-1482</date>) puis d’<persname>Isabelle
          d’Este</persname> (<date>1474-1539</date>), grands mécènes – mais aussi de beaucoup
          d’autres dans des cadres plus modestes, mais non moins importants
          pour apprécier l’esprit du temps.</p>
<p>L’éventail socio-économique relativement large
          dans lequel on trouvait des cabinets privés nous indique qu’il faut
          prendre en considération non seulement la richesse des Italiens de
          la <date>Renaissance</date> comme « cause permissive »
          du phénomène, mais aussi leurs façons d’employer leurs
          richesses<note>
<p>Sur la notion de richesse comme « cause permissive » des
              collections d’œuvres d’art à la Renaissance, voir <hi>Goldthwaite</hi>, 1993.</p>
</note>. De la classe des marchands jusqu’au sommet, les occasions
          s’étaient multipliées, pour un spectre social élargi, d’acquérir des
          œuvres d’art, de meubler des maisons et de participer au marché de
          l’art.</p>
<p>Compte tenu de la diffusion relativement large de
          ce phénomène culturel, on ne s’étonnera pas qu’il n’y ait jamais eu
          de forme de cabinet standard. Il y en avait de tout genre. À un
          niveau, on voit une pièce aménagée à dessein et conçue comme un
          cabinet dans une demeure d’élite : ainsi dans le plan de palais
          dessiné par <persname>Antonio Sangallo</persname> (<date>1484-1546</date>) pour la famille
          Farnèse à <placename>Castro</placename>. On peut
          constater que, même dans une résidence d’élite, la place consacrée
          au <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> restait fort modeste. Plus communément,
          cependant, on n’en trouve pas trace sur les plans : le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> pouvait prendre la forme d’un recoin à
          proximité d’une cage d’escalier ; un cabinet à côté d’une salle de
          bains ; un modeste espace jouxtant une chambre à coucher<note>
<p>D’une manière générale, voir <hi>Thornton</hi>, 1997.</p>
</note>. Les cabinets en question pouvaient remplir diverses
          fonctions : conserver les archives familiales ou réunir un petit
          nombre de livres et d’objets précieux ; et assurément, en haut de
          l’échelle, c’était un lieu où introduire des hôtes de marque que
          l’on voulait impressionner en leur faisant savoir que ce lieu était
          un aspect essentiel de l’identité du maître de céans.</p>
</div>
<div>
          Formes, pratiques et usages
          inspirés par l’humanisme
          <div>
            Dans l’élite
            marchande
            <p>Il était d’usage en <placename>Toscane</placename> de
            conserver ce que les habitants appelaient des <foreign>
<hi>ricordanze</hi>
</foreign>, des <foreign>
<hi>ricordi</hi>
<hi></hi>
</foreign> ou des <foreign>
<hi>libri</hi>
<hi></hi>
<hi>di</hi>
<hi></hi>
<hi>famiglia</hi>
</foreign>
<hi></hi>– des livres de famille dans
            lesquels on consignait les événements marquants : naissances,
            morts, relations d’affaires et ainsi de suite<note>
<p>Pour une introduction, voir <hi>Connell</hi>, 1990, p. 279-292 ; pour une
                recherche en cours, voir <ref>
<hi>http ://www.bilf.uniroma2.it/exist/bilf/default.htm</hi>
</ref>
</p>
</note>. Ces journaux de la famille élargie étaient conservés
            dans le cabinet du marchand, tout comme ses livres de comptes.
            Parfois même s’y ajoutait un choix de livres, ainsi que cela
            ressort clairement de l’inventaire, dressé en <date>1424</date>, du palais de la famille Uzzano à
            <placename>Florence</placename>
<note>
<p>Édité in <hi>Bombe</hi>, 1928 ; voir
                aussi <hi>Thornton</hi>, 1997, p. 209, et
                <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 58-60.</p>
</note>. Après la disparition de son frère <persname>Angelo</persname>, <persname>Niccolò da
            Uzzano</persname> avait fait dresser l’inventaire du palais
            familial, via de’Bardi. Niccolò mourut en <date>1433</date> ; <persname>Machiavel</persname> devait plus
            tard l’immortaliser dans ses <hi>Histoires </hi>
<hi></hi>
<hi>florentines </hi>sous les traits
            d’un conservateur opposé à la vague d’expansionnisme florentin en
            <placename>Toscane</placename> et,
            prudemment, hostile à l’ascension des Médicis<note>
<p>
<hi>Machiavel</hi>, <hi>Istorie</hi>
<hi></hi>
<hi>fiorentine</hi>, chap. 24 et 29 (trad. fr.
                1952).</p>
</note>. Sa famille pesait d’un certain poids dans l’élite
            marchande qui dirigeait <placename>Florence</placename>, et le
            contenu du <hi>studio</hi>
<hi></hi> du
            palais de la famille Uzzano indique quelles étaient les priorités
            de l’élite en matière de collection. Que contenait donc le cabinet
            de Niccolò ?</p>
<p>L’inventaire fait apparaître divers articles :
            un tableau de la Madone ; un récipient pour garder les clés des
            diverses parties de la maison ; « un certain nombre de livres en
            vernaculaire », dont « une copie de <persname>Lucien</persname> sur papier », « un livre de
            <persname>saint Jérôme</persname> sur
            parchemin », « un livre des <hi>Lettres </hi>de
            Sénèque sur parchemin », un exemplaire de <persname>Dante</persname>, le <hi>Trésor</hi>
<hi></hi> de Brunetto Latini,
            un livre <hi>da</hi>
<hi></hi>
<hi>fare</hi>
<hi></hi>
<hi>ragioni </hi>(probablement un manuel pour abaque),
            un livre « en français » de nature non précisée ; un sablier, une
            autre horloge ; « un livre de tous les <hi>
<foreign>Priori</foreign>
</hi>
<note>
<p>Le terme de <hi>Priori</hi>
<hi></hi> désigne les dirigeants issus des hautes
                sphères des citoyens florentins, tirés au sort et vivant
                ensemble au <hi>Palazzo pubblico </hi>pour des
                mandats de deux mois.</p>
</note>
<hi></hi>depuis <date>1282</date> sur parchemin » ; de la thériaque
            (électuaire contre la morsure de certains animaux) ; divers autres
            paquets, notamment des chandelles ; « bon nombre d’autres livres,
            lettres et écrits se rapportant à nos faits et gestes et à ceux
            des autres de diverses époques » ; des ustensiles et un certain
            nombre de boîtes en bois<note>
<p>
<hi>Bombe</hi>, 1928, p. 16.</p>
</note>.</p>
<p>Cet aperçu des goûts de l’élite marchande à
            l’aube du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> est
            très révélateur. Pour commencer, la sensibilité littéraire est au
            vernaculaire ; la mode est au classicisme et trahit une tendance à
            une philosophie morale aisément appréciable. Les amusements de
            <persname>Lucien</persname>, la <hi>
<foreign>gravitas</foreign>
</hi>
<hi></hi>stoïcienne et classicisante de <persname>Sénèque</persname>, la même
            éthique centrée sur les vertus transposée dans la langue de
            l’<date>Antiquité tardive</date> telle qu’on la trouve
            chez <persname>Jérôme</persname> : tout témoigne d’un
            ensemble commun d’aspirations influencées par l’humanisme et
            traduites en vernaculaire à l’intention d’une élite qui
            encourageait, payait et attendait impatiemment les toutes
            dernières nouvelles du front de la science humaniste<note>
<p>Pour des études sur la traduction culturelle de
                l’humanisme, voir <hi>Hankins</hi>, 2006,
                chap. 1 ; pour le regard des humanistes sur Lucien, voir <hi>Marsh</hi>, 1998.</p>
</note>. Malgré les impératifs culturels des humanistes
            contemporains, voués à une culture littéraire essentiellement
            latine, le marchand moyen préférait les textes traduits en
            vernaculaire. Conscients de cette disjonction, les humanistes
            eux-mêmes encourageaient souvent les traductions pour le grand
            public, et l’inventaire Uzzano montre que leurs impératifs se
            concrétisaient au sein de leur public élargi. <persname>Dante</persname> (<date>1265-1321</date>) était devenu
            un classique contemporain, de même que l’œuvre de son maître,
            <persname>Latini</persname> (<date>v. 1220-v. 1295</date>) ; et la
            nécessité d’une histoire politique rapportant « tous les <foreign>
<hi>Priori</hi>
<hi></hi>
</foreign> depuis <date>1282</date> » en
            dit long sur le niveau perçu d’émancipation politique par les
            marchands florentins : on pouvait les appeler, dans une réunion
            publique, à défendre une position en se référant à l’histoire
            florentine ; aussi leur semblait-il essentiel d’avoir sous la main
            une liste des <hi>
<foreign>Priori</foreign>
</hi>. Quant aux « lettres et écrits se rapportant à nos faits
            et gestes », ils indiquent clairement combien le marchand
            florentin se souciait des fortunes de sa famille, de génération en
            génération. C’était encore là, dans son cabinet, qu’un marchand du
            <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
            pouvait accueillir ses partenaires en affaires, surveiller les
            livraisons et, parfois, se retirer seul avec ses pensées, ses
            espoirs et ses comptes privés.</p>
<p>Maints inventaires qui nous sont parvenus de
            <placename>Florence</placename> et de
            <placename>Venise</placename> nous
            apprennent qu’un marchand pouvait avoir une image pieuse dans son
            <hi>studiolo </hi>en sus du nécessaire pour lire et
            écrire : un bureau en bois ainsi que des meubles à tiroirs pour
            ranger les documents, ornés d’<hi>intarsia
            </hi>(marqueteries). Au-delà de la catégorie des marchands, nous
            avons connaissance d’autres professionnels urbains qui avaient des
            cabinets. Par exemple, le docteur <persname>Bartolo
            di Tura</persname>, de <placename>Sienne</placename>, avait un
            bureau pourvu d’un « lutrin pivotant à deux faces, permettant de
            comparer deux textes ou commentaires à la fois<note>
<p>
<hi>Thornton</hi>, 1997, p. 82, citant
                l’inventaire de Tura de 1483, et p. 209 pour la
                bibliographie.</p>
</note>« . Il possédait aussi des mortiers de tailles
            différentes « pour broyer des médicaments » et « faire des
            comprimés », ainsi qu’une balance et une bibliothèque de plus de
            cent vingt volumes<note>
<p>
<hi>Thornton</hi>, 1997, p. 82.</p>
</note>. Bref, l’aménagement d’un <foreign>
<hi>studiolo</hi>
<hi></hi>
</foreign> était courant pour les citadins des classes moyennes
            et supérieures. Même si, souvent, cette variété plus modeste de
            <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>ne figurait pas sur les plans des architectes, le besoin
            d’un espace privé était assez fort pour que nous puissions
            supposer leur présence dans bon nombre de foyers.</p>
</div>
<div>
            Des <hi>studioli</hi> de femmes
            <p>Alors que la possession d’un <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> restait largement l’apanage des hommes,
            les femmes avaient, elles aussi, des espaces privés. Le plus
            souvent, il s’agissait de « cabinets » <hi>(<foreign>gabinetti</foreign>)</hi>. Ceux-ci permettaient aux
            femmes d’avoir des lieux intimes, mais les témoignages littéraires
            ou picturaux contemporains nous montrent que la possibilité d’une
            lecture méditative – élément essentiel du <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>en tant que tel – n’était pas considérée comme un attribut
            central des « cabinets » féminins. Pour les contemporains de la
            <date>Renaissance</date>, un « cabinet » féminin était
            apparemment un endroit où une femme pouvait aller méditer les
            vertus, songer à la passion du Seigneur et, d’une manière
            générale, se préparer à des rôles qui, à cinq siècles de là,
            paraissent terriblement restrictifs.</p>
<p>Nous connaissons cependant un certain nombre
            de femmes remarquables, de l’élite, qui avaient constitué de
            véritables <foreign>
<hi>studioli</hi>
</foreign>
<hi> :</hi> des espaces privés dont le
            but premier était, en principe, de leur permettre d’étudier.
            En <date>1466</date>, <persname>Ippolita Sforza</persname> (<date>1481-1520</date>) écrivit à sa
            mère, lui demandant des portraits de famille pour décorer son
            cabinet ; <persname>Aloysia Gonzaga
            Castiglione</persname> avait le sien, elle aussi : son fils,
            <persname>Baldassare
            Castiglione</persname> (<date>1478-1529</date>), lui écrivit dans l’espoir qu’elle
            pourrait y mettre ses antiquités en sécurité, « où elles ne seront
            point enfumées ni vues de quiconque<note>
<p>
<hi>Thornton</hi>, 1997, p. 92, citant
                <hi>Castiglione</hi>, <hi>Lettere</hi>, vol. 1, p. 665.</p>
</note> ». Son <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>, suggérait-il, serait le lieu approprié. Le même <persname>Baldassare</persname>, à la fin
            du troisième livre de son chef-d’œuvre, <hi>Il
            cortegiano [Le Courtisan]</hi>, raconte qu’<persname>Elisabetta Gonzaga</persname>,
            dont le rôle de surintendante dans cet ouvrage est bien connu,
            « se retira dans sa chambre la plus secrète <hi>[</hi>
<foreign>
<hi>si ritrasse nella stanza</hi>
<hi></hi>
<hi>sua</hi>
<hi></hi>
<hi>più</hi>
<hi></hi>
<hi>secreta</hi>
</foreign>
<hi>]</hi>
<hi> »</hi>.
            Enfin, dans le monde des élites, les deux <hi>
<foreign>studioli</foreign>
</hi>de l’incomparable <persname>Isabelle d’Este</persname>
            excitèrent l’admiration des contemporains, alors même qu’ils la
            plaçaient à l’avant-garde de la culture naissante de la collection
            au <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
<note>
<p>Voir <hi>Campbell</hi>, 2006.</p>
</note>.</p>
</div>
</div>
<div>
          L’apanage d’un homme de
          pouvoir
          <p>Si les <hi>
<foreign>studioli</foreign>
</hi>des professionnels citadins étaient parfois à peine plus
          qu’un espace équipé du minimum pour lire et écrire, certains <hi>
<foreign>studioli</foreign>
</hi>de l’élite paraissent représenter pour tous les temps les
          idéaux, les aspirations et les contradictions de la culture
          renaissante dans toute sa gloire inquiète. Un <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>de ce genre est celui de <persname>Frédéric de
          Montefeltre</persname>, dans le palais ducal d’<placename>Urbin</placename>.</p>
<p>Qui visite le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> de <persname>Frédéric</persname> est aussitôt
          frappé par l’impression paradoxale et simultanée d’exiguïté et de
          monumentalité, d’intimité et d’ouverture<note>
<p>Sur Frédéric, je me suis appuyé sur <hi>Liebenwein</hi>, 1977, p. 83-99. Voir aussi
              <hi>Lauts</hi> et <hi>Herzner</hi>, 2001 ; <hi>Rotondi</hi>, 1950 ; <hi>Tommasoli</hi>, 1978 ; <hi>Clough</hi>, 1981, et 1995, p. 19-50 ; <hi>Cerboni</hi>
<hi>Baiardi</hi>
<hi>et al.,
              </hi>1986 ; <hi>Franceschini</hi>, 1970,
              p. 431-544 ; <hi>Cheles</hi>, 1986 ; <hi>Arasse</hi>, 1997, p. 17-30 ; et diverses
              études in <hi>Fiore</hi>, 2004.</p>
</note>. Le <hi>studiolo</hi>
<hi></hi>se
          dispose sur deux niveaux : en bas, les murs sont ornés de
          marqueteries <hi>(<foreign>intarsia</foreign>) ;</hi> en haut trône une série de
          portraits. Les deux niveaux nous donnent une idée de la façon dont
          ce prince de la <date>Renaissance</date> concevait le
          rôle de son <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>par rapport à son propre rôle.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Vue du <hi>studiolo </hi>du
            duc Frédéric de Montefeltre, <hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle, Urbin, palais ducal. Les panneaux de
            bois sont de Baccio Pontelli et les portraits de philosophes de
            Pedro Berruguete et Juste de Gand.
          </figure>
<p>Le portrait de profil de <persname>Frédéric</persname>, avec son nez
          taillé à la serpe, est bien connu pour être l’un des chefs-d’œuvre
          de <persname>Piero della Francesca</persname> ;
          de fait, le visage imposant de <persname>Frédéric</persname>
          est ainsi placé que le spectateur le voit surplomber – dominer – un
          paysage lointain peint avec élégance ; il reste une des images
          emblématiques de la peinture du Quattrocento. <persname>Frédéric</persname> montre son bon
          profil au spectateur ; le côté droit, avec sa balafre, son œil
          manquant et l’arête du nez, n’eût guère présenté au monde l’image
          qu’il souhaitait lui offrir. Pour nous, cependant, les cicatrices
          manquantes sont tout aussi révélatrices de l’homme qu’il était. Il
          fit fortune en tant que <foreign>
<hi>condottiere</hi>
</foreign>, c’est-à-dire en se battant pour de l’argent ; enfant
          illégitime, il s’éleva par les armes à une position de puissance et
          de domination dans les Marches italiennes. Arrivé au faîte du
          pouvoir et de la réussite financière, il entreprit de créer une cour
          foisonnante qui vit passer nombre des génies créateurs du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Sa bibliothèque renommée, la
          deuxième après les collections du <placename>Vatican</placename>, occupa des
          mois durant l’atelier du libraire et biographe <persname>Vespasiano da Bisticci</persname>,
          <persname>Frédéric</persname> ayant commandé
          de nouvelles versions manuscrites de textes antiques, médiévaux et
          modernes<note>
<p>Sur la bibliothèque, voir <hi>Peruzzi</hi>,
              2004.</p>
</note>.</p>
<p>Son <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>mobilisa aussi les attentions de chefs de file du monde de la
          culture. Dans sa célèbre collection de biographies de personnages du
          <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, le
          même <persname>Vespasiano da Bisticci</persname>
          multiplie les notations sur la façon dont les attentions de Frédéric
          envers la culture étaient perçues à son époque, même si, comme
          toujours, il faut se garder d’en demander trop à la biographie d’un
          admirateur. Après avoir raconté par le menu le soin que mit
          <persname>Frédéric</persname> à rassembler sa
          bibliothèque, <persname>Vespasiano</persname> écrit qu’il
          envoya chercher dans les <placename>Flandres</placename> un des
          meilleurs peintres de son temps pour décorer sa cour. Il ne nous
          précise pas son nom, mais nous savons qu’il s’agissait de Juste de
          <placename>Gand</placename>, peut-être
          assisté d’autres artistes. À propos de <persname>Frédéric</persname>,
          <persname>Vespasiano</persname>
          poursuit :</p>
<quote>Il l’avait fait venir à
          <placename>Urbin</placename>, où [il] le
          laissa achever un certain nombre de grandes peintures de sa main,
          notamment dans son <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>. <persname>Federico</persname> le chargea de
          peindre dans cette pièce des philosophes, des poètes et tous les
          pères de l’Église tant grecs que latins. Ces figures étaient peintes
          avec un art merveilleux, et le maître peignit aussi Sa Seigneurie si
          bien qu’il ne lui manquait que la respiration<note>
<p>
<hi>Vespasiano </hi>
<hi>da </hi>
<hi>Bisticci</hi>,
              <hi>Le vite</hi>, vol. 1, p. 384.</p>
</note>.</quote>
<p>Les figures du <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi>auxquelles <persname>Vespasiano</persname>
          fait allusion ornent la moitié supérieure de la pièce, et il vaut la
          peine de les examiner en détail avec les marqueteries
          remarquablement exécutées de la moitié inférieure. Considérés dans
          leur ensemble, ces monuments artistiques font apparaître les
          aspirations d’un prince tout aussi soucieux d’être réputé pour sa
          science que de l’être pour ses prouesses militaires.</p>
<p>Quelle impression en retirait le spectateur au
          moment de pénétrer dans le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>de <persname>Frédéric</persname> ? Pour
          commencer, on ne pouvait manquer d’être frappé par sa place dans le
          magnifique <hi>
<foreign>palazzo ducale</foreign>
</hi>d’<placename>Urbin</placename>. S’inspirant
          peut-être de la description que <persname>Pline</persname> donnait de sa villa <foreign>Laurentinum</foreign> et certainement influencé par
          la tradition récente, <persname>Frédéric</persname> avait fait
          dessiner son <hi>appartamento</hi>
<hi></hi>
          de telle façon que son <hi>studiolo</hi>
<hi></hi> se trouvât dans le coin le plus isolé, dans un
          endroit propice à la méditation.</p>
<p>La pièce elle-même mesure à peu près 3,5 mètres
          sur 3,5 et 5 mètres de hauteur, et l’on est aussitôt impressionné
          par le magnifique trompe-l’œil du travail de marqueterie qui fait le
          tour de la pièce, commençant au niveau du sol pour s’élever un peu
          au-dessus du niveau de l’œil, ou comme l’écrivit un observateur à la
          fin du <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          <persname>Bernardino Baldi</persname> (<date>1553-1616</date>), « à hauteur
          d’homme, ou un peu plus<note>
<p>
<hi>Baldi</hi>, <hi>Memorie,
              </hi>p. 57, cité in <hi>Cheles</hi>, 1986,
              p. 16.</p>
</note> ». L’illusion de profondeur est partout. Sur la paroi
          ouest, l’œil rencontre un cabinet apparemment ouvert, révélant une
          partition, un portrait en forme de muse d’une vertu théologale, la
          Charité, un perroquet dans sa cage, une hermine (symbole de l’un des
          ordres auxquels appartenait <persname>Frédéric</persname>), ainsi que des
          fausses corniches et des étagères où reposent des livres dont les
          pages semblent s’ouvrir devant le spectateur. La paroi nord offre
          davantage : là encore, des cabinets « ouverts » qui laissent voir
          des livres ; une épée déposée comme par hasard, appuyée sur le sol,
          histoire de rappeler au visiteur (qui devait être souvent le duc
          lui-même, seul) que le propriétaire du <foreign>
<hi>studiolo</hi>
</foreign>
<hi></hi> (si savant qu’il fût) n’en maniait
          pas moins les armes ; des instruments de musique sur les corniches
          (un luth, des percussions, un clavier) ; un autre portrait de vertu
          – l’Espérance cette fois ; un sablier ; et – c’est là le plus
          frappant – un portrait de <persname>Frédéric</persname> lui-même,
          montrant son profil gauche, les plis de son vêtement mettant
          élégamment en relief la draperie qui l’entoure et qui, écartée, sert
          de cadre intérieur à son propre portrait.</p>
<p>Le trompe-l’œil de la paroi offre encore un
          rappel de la profession de <foreign>
<hi>maestro</hi>
<hi></hi>
<hi>delle</hi>
<hi></hi>
<hi>armi</hi>
<hi></hi>
</foreign> qui était celle de <persname>Frédéric</persname>.
          Dans un autre cabinet « ouvert », on voit son armure : le plastron,
          les jambarts et divers éléments bien suspendus à des crochets,
          tandis que le casque repose sur le sol. Puis, toujours sur la paroi
          est, les <foreign>
<hi>intarsie</hi>
</foreign>
<hi></hi>ouvrent sur le monde extérieur : une
          coupe de fruits et un écureuil au premier plan nous invitent à
          regarder dehors tandis qu’à travers une arche, et tout autour, nous
          voyons un paysage. L’autre grande section de la paroi renforce le
          lien répété avec les livres, avec son pupitre chargé d’ouvrages,
          tandis que des volumes, au-dessous et à l’entour, attendent d’être
          consultés. La paroi sud nous rappelle une fois de plus combien la
          musique était un art libéral important : l’une des « ouvertures »
          laisse en effet paraître un orgue (sur lequel est écrit « Iuhani
          Castellano », <persname>Giovanni Castellano</persname>,
          facteur d’orgues célèbre<note>
<p>
<hi>Cheles</hi>, 1986, p. 83-84.</p>
</note>) ; juste à côté figurent des instruments d’astronomie,
          puis la représentation de la troisième vertu théologale, la Foi.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Piero della Francesca, <hi>Portrait de Frédéric de Montefeltre</hi>, <hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle, peinture
            <hi>a tempera </hi>sur panneau, 45,5 x 33 cm,
            Florence, les Offices.
          </figure>
<p>Ensuite, on ne pouvait manquer de lever les yeux
          vers les vingt-huit portraits de <persname>Juste de
          Gand</persname> qui décoraient initialement la moitié supérieure de
          la pièce, sur deux rangées (de nos jours, la moitié d’entre eux se
          trouvent au Louvre). Considérés dans leur ensemble, eux aussi
          expriment un mélange notable d’intérêts en représentant des
          préoccupations antiques et modernes, la vie active et la vie
          contemplative, le profane et le sacré. Les figures vont par paire :
          au mur nord, en commençant par le haut, on reconnaît <persname>Platon</persname> et <persname>Aristote</persname>,
          puis <persname>Ptolémée</persname> et <persname>Boèce</persname> ; en dessous,
          <persname>Grégoire le Grand</persname> et
          <persname>Jérôme</persname>, puis <persname>Ambroise</persname> et <persname>Augustin</persname>. Sur le mur
          est, toujours en commençant par le haut, <persname>Cicéron</persname> va
          de pair avec <persname>Sénèque</persname>, et <persname>Homère</persname> avec <persname>Virgile</persname> ; au-dessous,
          <persname>Moïse</persname> côtoie <persname>Salomon</persname>, et <persname>Thomas
          d’Aquin</persname>
<persname>Duns Scot</persname>. Le mur sud
          présente <persname>Euclide</persname> à côté de
          <persname>Vittorino da Feltre</persname>,
          puis <persname>Solon</persname> à côté de
          <persname>Bartolo da
          Sassoferrato</persname> (<date>1314-1357</date>) ; au-dessous, <persname>Albert le
          Grand</persname> voisine avec <persname>Sixte IV</persname>. Sur le mur
          ouest, plus petit, trônaient <persname>Hippocrate</persname> et <persname>Pietro
          d’Abano</persname> (<date>v. 1257-v. 1315</date>) et, au-dessous, <persname>Dante</persname> et <persname>Pétrarque</persname>. Un
          observateur de la fin du <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> a
          également rapporté les inscriptions qui figuraient sous les
          peintures (en péchant parfois par excès de zèle) ; par les
          reconstitutions des chercheurs modernes, on peut avoir une très
          bonne idée générale de ce qu’elles disaient. Pour chaque paire de
          tableaux, le mariage d’un texte et d’une image préfigure la
          fascination des emblèmes qui allait se répandre au début du <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Ainsi que l’a observé un chercheur,
          la disposition générale de la pièce paraît aussi rappeler la page de
          titre de certains types d’incunables : ici, l’image de l’auteur,
          disposée au centre, est entourée de figures vénérables qui, du fait
          de leur gravité et de leur autorité, rehaussent le statut de
          l’auteur tout en fournissant au lecteur/observateur des indices
          interprétatifs suggérant la façon dont l’auteur doit être
          interprété, avec qui il convient de l’associer et de quelle manière
          il faut le lire<note>
<p>Voir <hi>Liebenwein</hi>, 1977,
              p. 91-94.</p>
</note>. Dans un autre sens, les portraits représentent une
          « famille idéale » en compagnie de laquelle <persname>Frédéric</persname> aimait être
          vu<note>
<p>
<hi>Arasse</hi>, 1997, p. 25.</p>
</note>.</p>
<p>Nous avons balayé du regard les <hi>intarsie </hi>de la moitié inférieure de la pièce,
          avec leur mélange curieusement monochrome de symbole, de réalisme et
          de trompe-l’œil. Que nous dit la collection de portraits énumérés à
          l’instant, avec leurs inscriptions peintes, sur la façon de « lire »
          <persname>Frédéric</persname> ? Quelle image
          ses contemporains ont-ils pu en avoir ?</p>
<p>Au premier regard, on est frappé par la
          diversité des images associées. Certains groupements paraissent
          aller de soi : <persname>Platon</persname> et <persname>Aristote</persname>, les quatre
          Pères de l’Église latine de la rangée inférieure de la paroi nord,
          <persname>Cicéron</persname> et <persname>Sénèque</persname>, <persname>Homère</persname> et <persname>Virgile</persname>, <persname>Dante</persname> et <persname>Pétrarque</persname>. L’association
          des deux anciens chefs bibliques, <persname>Moïse</persname> et <persname>Salomon</persname>, ne
          suscite aucun étonnement, tous deux étant aussi sages qu’énergiques,
          aussi contemplatifs qu’actifs. La présence des grands philosophes et
          théologiens, <persname>Thomas d’Aquin</persname>, le
          « docteur angélique » dominicain (mort en <date>1274</date>), et <persname>Duns Scot</persname>, le « docteur
          subtil » franciscain (mort en <date>1308</date>), mérite d’être soulignée. Ils incarnent
          deux trajectoires de la pensée scolastique : l’une plus
          intellectualiste, en la personne de <persname>Thomas</persname> ;
          l’autre, plus volontariste, avec <persname>Duns Scot</persname>.
          Leur représentation dans le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>de <persname>Frédéric</persname> prouve (comme
          le contenu de sa bibliothèque) que les chefs de file de la culture
          contemporaine de la <date>Renaissance</date>
          proscrivaient rarement la culture médiévale. <persname>Ptolémée</persname> et <persname>Boèce</persname> sont
          associés. Et l’inscription crédite le géographe antique d’avoir
          donné « certaines mesures des cieux » et « tracé des lignes sur la
          terre<note>
<p>Les inscriptions ont été pour la première fois rapportées in
              <hi>Schrader</hi>, 1592 ; on les trouve
              éditées in <hi>Cheles</hi>, 1986, p. 93-95,
              qui reproduit <hi>Lavalleye</hi>, 1964,
              p. 101-104. L’inscription pour Ptolémée : <hi>Cheles</hi>, 1986, p. 93.</p>
</note> ». Quant à <persname>Boèce</persname>, de nos jours
          surtout connu pour sa <hi>Consolation</hi>
<hi></hi>
<hi> de </hi>
<hi></hi>
<hi>la</hi>
<hi></hi>
<hi>
          philosophie</hi>, l’inscription le salue pour ses
          « commentaires<note>
<p>
<hi>Cheles</hi>, 1986, p. 93.</p>
</note>« : grâce à eux « les écoles de <persname>Marcus
          Varro</persname> ne manquent pas aux Latins », par quoi il faut
          comprendre que c’est grâce à <persname>Boèce</persname> que de larges
          portions d’un ouvrage important mais perdu de Varron, ses <hi>Disciplinae</hi>, furent transmises à la postérité ;
          c’est à cette grande liste des disciplines que l’on peut faire
          remonter les sept arts libéraux, point d’appui de l’éducation à la
          fin du <date>Moyen Âge</date>. Dans le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> de <persname>Frédéric</persname>, <persname>Ptolémée</persname> et <persname>Boèce</persname> sont
          donc tous deux implicitement crédités d’avoir aidé à ordonner le
          savoir : le premier, du cosmos ; le second, du monde de
          l’éducation.</p>
<p>D’autres associations appellent un commentaire.
          <persname>Solon</persname>, le législateur
          des Athéniens, est associé à <persname>Bartolo da Sassoferrato</persname>,
          le grand juriste du <date>
<hi>xiv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
          reconnu par ses contemporains comme étant le meilleur commentateur
          du droit civil romain. <persname>Euclide</persname>, le maître de la
          géométrie, trouve place à côté d’une figure très significative,
          Vittorino da Feltre, l’un des plus grands éducateurs du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> qui fut aussi le maître de <persname>Frédéric</persname> ; il est ici
          honoré, précise l’inscription, « en raison de son humanité, qui
          était transmise au moyen de la littérature qu’il enseignait et par
          son propre exemple », mais aussi comme le « très honorable maître »
          de <persname>Frédéric</persname>
<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 94.</p>
</note>. Le pape Pie II (<date>r. 1458-1464</date>), <persname>Enea Silvio
          Piccolomini</persname>, que <persname>Frédéric</persname> avait servi,
          côtoie l’émigré byzantin devenu cardinal, <persname>Bessarion</persname>.
          La mémoire de <persname>Pie II</persname> est honorée en
          raison de son « pouvoir, qu’il accrut par la force des armes et
          qu’il ornementa par des signes de son éloquence<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 95.</p>
</note> », tandis que <persname>Bessarion</persname> est honoré en
          tant que « pacificateur au congrès grec et latin » (allusion au rôle
          dirigeant de <persname>Bessarion</persname> au concile de
          <placename>Ferrare</placename>-<placename>Florence</placename>, en <date>1438-1439</date>), mais aussi pour
          sa « suprême gravité et la perfection de son savoir<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 95.</p>
</note> ». <persname>Albert le Grand</persname>, le
          maître de <persname>Thomas d’Aquin</persname> et autre
          grand penseur scolastique, trouve place à côté de <persname>Sixte
          IV</persname> (<date>r. 1471-1484</date>). <persname>Albert</persname> est
          honoré en raison des grands services qu’il a rendus à la philosophie
          naturelle « en imitation d’<persname>Aristote</persname> », tandis que
          <persname>Sixte</persname> a sa place dans le
          <hi>studiolo </hi>pour avoir apporté la « connaissance
          de la philosophie et de la théologie » à la papauté<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 95.</p>
</note>. <persname>Hippocrate</persname>, l’autorité
          médicale de l’<date>Antiquité</date>, est présent « pour
          avoir apporté la santé à la race des hommes<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 94.</p>
</note> ». Fait des plus intéressants, <persname>Hippocrate</persname>
          côtoie <persname>Pietro d’Abano</persname>, « très
          équitable juge des docteurs en médecine », auquel une place est
          consacrée « en raison de son étude des disciplines les plus
          abstruses<note>
<p>
<hi>Cheles</hi>, 1986, p. 94.</p>
</note> ». Tous ces portraits, avec leurs inscriptions, nous en
          disent long sur la façon dont <persname>Frédéric</persname> voulait être
          vu, en quelle compagnie il se voyait et qui étaient ses exemples.
          Chacun d’eux serait matière à réflexion pour nous, mais deux se
          distinguent tout particulièrement, le pape <persname>Sixte IV</persname> et
          <persname>Pietro d’Abano</persname>.</p>
<p>Le portrait de <persname>Sixte IV</persname>,
          <persname>Francesco della Rovere</persname>,
          qui fut pape de <date>1471 à
          1484</date>, apparaît, rétrospectivement, comme un choix intéressant
          pour décorer le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<note>
<p>Pour les figures papales dans le <hi>studiolo</hi>, voir <hi>Miglio</hi>, 2004, vol. 1, p. 15-26.</p>
</note>. D’un côté, en montant sur le trône, <persname>Sixte</persname> accrut
          considérablement le nombre des offices pontificaux et nourrit
          l’escalade du népotisme et de la vénalité des charges dans la
          papauté, à la fin du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Les
          réformateurs protestants devaient plus tard exploiter ces deux
          problèmes dans l’agitation antipontificale et, d’une manière
          générale, rendirent la réforme de l’Église plus difficile. De
          surcroît, son implication dans la conjuration des Pazzi contre les
          Médicis paraît être (là encore, rétrospectivement) un comportement
          étranger à ce qu’on attend d’un pape. D’un autre côté, à la
          différence de bon nombre de papes du <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, <persname>Sixte</persname> était
          rompu à la théologie : franciscain, il avait enseigné cette matière
          dans diverses universités italiennes avant d’être créé cardinal
          en <date>1467</date>. Il écrivit, entre
          autres ouvrages, un traité sur l’Immaculée Conception où l’un des
          axes centraux de son raisonnement était que, quoique en apparente
          divergence sur cette question, <persname>Thomas
          d’Aquin</persname> et <persname>Duns Scot</persname> étaient en
          réalité d’accord. Ces deux personnages, on l’a vu, sont présents
          dans le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi> ; et <persname>Sixte</persname> est ici lié à un
          autre sage, le cardinal <persname>Bessarion</persname>, qui avait été
          à la fois son élève et un de ses partisans lors du conclave qui
          l’élut pape. <persname>Sixte</persname> fut un grand
          protecteur de la culture : il finança la construction du Ponte
          Sisto, le premier nouveau pont sur le Tibre depuis l’<date>Antiquité</date>. C’est encore à lui qu’on doit la
          Sixtine et la nouvelle bibliothèque du <placename>Vatican</placename>.</p>
<p>Comment <persname>Frédéric</persname> pouvait-il
          concilier ces diverses images ? Avec le recul, le problème du
          népotisme nous est l’un des plus difficiles à comprendre dans
          l’histoire ecclésiastique de la <date>Renaissance</date>. Reste que, sous la <date>Renaissance italienne</date>, un puissant aurait eu
          peine à comprendre qu’il ne devait point aider ses parents et ses
          proches à gravir les échelons, si la chose était possible. Compte
          tenu des normes sociales dominantes, il eût été de mauvais goût de
          suggérer le contraire, voire de penser autrement. De même que
          <persname>Sixte</persname> fit bâtir ce pont
          sur le Tibre, <persname>Frédéric</persname>, aux yeux d’un
          <persname>Vespasiano da Bisticci</persname>,
          avait constitué une bibliothèque sans rivale depuis l’<date>Antiquité</date>. Comme <persname>Sixte</persname>,
          <persname>Frédéric</persname> n’avait pas
          dédaigné d’employer des moyens militaires souvent violents pour
          atteindre ses objectifs politiques. De fait, la découverte de
          nouveaux documents d’archives a montré que <persname>Frédéric</persname>
          avait été fortement impliqué dans la conjuration des Pazzi, si bien
          que, même sur ce plan, la présence de <persname>Sixte</persname> dans
          le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>devient compréhensible<note>
<p>Voir <hi>Simonetta</hi>, 2004, vol. 1,
              p. 81-102 ; <hi>Simonetta</hi>, 2003,
              p. 261-284 ; <hi>Fubini</hi>, 1994,
              p. 253-326.</p>
</note>. Enfin, que <persname>Sixte</persname> ait aussi offert à
          <persname>Frédéric</persname> la charge de
          gonfalonier de la sainte Église romaine a sans nul doute contribué à
          la décision de celui-ci de l’inclure. Si difficile qu’il nous soit
          de le comprendre, il est probable que les deux hommes croyaient
          sincèrement que leurs machinations politiques servaient une fin
          supérieure, tandis que leur mécénat religieux continu témoignait du
          même dessein religieux. On se fourvoierait en référant ces pratiques
          aux postulats de l’état de droit d’après les Lumières.</p>
<p>La présence de <persname>Pietro
          d’Abano</persname> sur les murs du <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>fait d’abord une curieuse impression<note>
<p>Pour des travaux sur Pietro d’Abano, voir <hi>Medioevo</hi>, 11, 1985 ; <hi>Paschetto</hi>, 1984 ; <hi>Alessio</hi>, 1976, p. 180-197 ; documents
              essentiels réunis in <hi>Ferrari</hi>,
              1918.</p>
</note>. N’est-il pas surprenant qu’un prince qui se targuait de
          passer pour un protecteur de la chrétienté ait décidé d’accrocher au
          mur de son <foreign>
<hi>studiolo</hi>
<hi></hi>
</foreign> l’image d’un homme que l’Inquisition jugea par deux
          fois et qui finit par être convaincu, à titre posthume, d’hérésie ?
          <persname>Pietro d’Abano</persname> fut l’un
          des très rares grands intellectuels occidentaux, avant la fin du
          <date>
<hi>xiv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, à
          connaître suffisamment le grec pour le traduire ; intéressé par la
          médecine, il s’attela par exemple à une partie des œuvres de
          <persname>Galien</persname>
<note>
<p>Voir <hi>Alverny</hi>, 1985, p. 19-64.</p>
</note>. On lui doit aussi divers traités de médecine dans
          lesquels il initia les penseurs occidentaux aux éléments clés de la
          médecine arabe médiévale – ce qui est l’une des raisons pour
          lesquelles il finit par se mettre l’Église à dos. Parmi ses nombreux
          ouvrages, l’un des plus importants portait le titre de <hi>Conciliator</hi>
<hi></hi>
<hi>
          differentiarum</hi>
<hi></hi>
<hi>
          philosophorum</hi>
<hi></hi>
<hi> et</hi>
<hi></hi>
<hi> praecipue</hi>
<hi></hi>
<hi> medicorum</hi>
<hi></hi>
          [Conciliateur des différences entre philosophes et médecins]. Son
          propos est avant tout médical, et il s’y applique à résoudre des
          problèmes apparents entre la philosophie naturelle occidentale et la
          médecine et les concepts de la tradition arabe médiévale.</p>
<p>Les contemporains comme les lecteurs des deux
          siècles suivants, où le <hi>Conciliator</hi>
<hi></hi> s’imposa comme un ouvrage de référence, avaient plus
          d’une raison de s’intéresser aux œuvres de <persname>Pietro</persname>. On
          imagine que ce qui attirait le plus <persname>Frédéric</persname>,
          c’était précisément son goût, implicite dans le titre, d’une vision
          encyclopédique du savoir, mais aussi d’une enquête ambitieuse et
          créative. L’inscription placée sous le portrait de <persname>Juste
          de Gand</persname> laisse entendre que <persname>Pietro
          d’Abano</persname> mérite notre considération pour avoir traité d’un
          large éventail de sujets dans un esprit ouvert : <persname>Frédéric</persname> accorde une
          place au portrait de « <persname>Pietro d’Abano</persname>, très
          équitable juge des docteurs en médecine, en raison de son étude
          remarquable des disciplines les plus abstruses ».</p>
<p>La comparution de <persname>Pietro
          d’Abano</persname> devant l’Inquisition, le triste destin de
          <persname>Jan Hus</persname> (<date>v. 1319-1415</date>) – le
          réformateur de <placename>Bohême</placename> jugé,
          condamné et exécuté au cours du concile de <placename>Constance</placename> (<date>1414-1417</date>) – et divers
          autres « rappels à l’ordre » officiels montrent que les limites, en
          matière de conduite, de pratique religieuse et de quête du savoir,
          n’étaient pas d’une plasticité infinie. Toujours est-il que, au
          <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, il
          n’existait pas d’Index des livres interdits. Il était encore
          possible à <persname>Frédéric</persname> d’honorer un
          penseur suspect aux yeux de l’Église en accrochant son portrait au
          mur de son lieu de retraite intellectuelle et spirituelle le plus
          secret.</p>
<p>Ce qui amena <persname>Frédéric</persname> à
          suspendre au mur le portrait de <persname>Pietro
          d’Abano</persname>, c’est sans doute son ouverture évidente à
          d’autres idées, à l’étude de sujets <hi>
<foreign>remotiora</foreign>
</hi>
<hi></hi>(occultes). Son <foreign>
<hi>studiolo</hi>
<hi></hi>
</foreign> reste le cabinet le plus caractéristique et
          emblématique des aspirations du <date>Quattrocento</date> ; car il est clair que la plupart de
          ceux qui en possédaient un n’auraient pu le meubler de manière aussi
          raffinée et coûteuse. Pourtant, malgré la magnificence de <persname>Frédéric</persname>, sa fortune et
          ses aspirations princières, ce qui frappe, encore une fois, c’est
          l’exiguïté du lieu. Précisément parce qu’il aurait eu les moyens de
          lui donner plus d’espace, <persname>Frédéric</persname> apporte la
          preuve que le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>restait un lieu d’intimité.</p>
<p>Au <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, le <hi>
<foreign>studiolo</foreign>
</hi>
<hi></hi> en vint à représenter, pour un laps de
          temps assez court et une portion relativement restreinte de la
          population, un lieu de retraite, un centre d’archives privées, où
          l’on pouvait se réfugier pour lire et réfléchir sans être dérangé ou
          accueillir brièvement un visiteur de confiance ou de marque, mais
          aussi se créer un « moi » prémoderne, pré-cartésien, en s’entourant
          de ses objets les plus intimes.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>