<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Revenant sur la fondation des académies, <persname>Lü
        Zuqian</persname> (<date>1137-1181</date>) soulignait, au <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, que la reconnaissance et le soutien
        de l’État distinguaient les académies des Song (<date>960-1279</date>) des institutions
        antérieures :</p>
<quote>Quand, au début de la
        dynastie, le peuple s’affranchit des malheurs des guerres des Cinq
        Dynasties, les hommes d’étude étaient encore peu nombreux. Avec le
        retour progressif à la paix, la culture fleurit chaque jour davantage,
        les anciens Confucéens <hi>(ru)</hi> se servirent des
        montagnes et des déserts pour y enseigner, et les grands maîtres se
        comptaient par dizaines. <placename>Songyang</placename>, <placename>Yuelu</placename>, <placename>Suiyang</placename> et la Grotte
        [du Cerf blanc] furent [des lieux] particulièrement célèbres, que l’on
        désignait dans l’empire comme les Quatre académies. Les premiers
        empereurs de la dynastie, qui vénéraient la doctrine confucéenne, leur
        distribuèrent des livres officiels, leur allouèrent rangs et
        traitements, et leur octroyèrent des plaques horizontales [portant
        leur nom]<note>
<p>
<hi>Lü Donglai wenji</hi> (éd. 1937),
            p. 138-139 ; <hi>Walton</hi>, 1999, p. 25-26.
            Outre l’histoire des académies par Linda Walton, voir Deng Hongbo
            (<hi>Deng</hi>, 2004).</p>
</note>.</quote>
<p>Ces réflexions figurent dans le texte que <persname>Lü
        Zuqian</persname> composa en <date>1180</date>
        pour célébrer la restauration de l’académie de la Grotte du Cerf blanc
        (Bailudong shuyuan). Après un premier essor au <date>
<hi>xi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, les académies avaient décliné en
        raison de l’expansion à travers le pays des écoles publiques
        officielles, jusqu’à ce que, à la fin du <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, des lettrés, issus pour la plupart de
        la communauté confucéenne de l’étude de la Voie (Daoxue), cherchent à
        les faire revivre<note>
<p>Sous les Song, le Daoxue rassemblait une communauté
            sociopolitique beaucoup plus large que ne le faisaient la
            philosophie ou l’orthodoxie des frères Cheng et de Zhu Xi ; toutes
            deux font partie de cet ensemble que certains désignent du terme
            vague de « néoconfucianisme ». Voir <hi>Tillman</hi>, 1992a.</p>
</note>. Ces lettrés fonctionnaires étaient très attachés aux
        principes moraux et aux valeurs sociopolitiques qui avaient cours dans
        leur milieu telles que le travail sur soi, dans le respect des rites,
        en s’engageant à développer des relations idéales dans une famille
        élargie et dans la communauté locale, en œuvrant avec allégeance pour
        étendre le pouvoir des Song et la culture confucéenne à l’ensemble du
        monde chinois. Et ils l’étaient d’autant plus que, à leurs yeux, le
        savoir et la morale étaient négligés dans les écoles publiques tout
        entières vouées à la préparation des étudiants aux examens officiels
        et au métier de fonctionnaire<note>
<p>Sur les différences avec les écoles publiques, voir <hi>Lee</hi>, 2000 ; <hi>Davis</hi>, 1995. Sur la culture des examens,
            voir <hi>Chaffee</hi>, 1985a ; <hi>Lee</hi>, 1985 ; <hi>Elman</hi>, 2000.</p>
</note>. Et, si leur fondation et leur restauration reposaient
        largement sur le soutien du gouvernement, les académies et les lettrés
        fonctionnaires qui y professaient entretenaient avec l’État une
        relation faite à la fois de coopération et d’opposition. L’académie de
        Yuelu, qui comptait elle aussi au nombre des « Quatre académies » les
        plus fameuses de l’Empire, n’avait pas en matière d’éducation
        confucéenne l’ancienneté de la Grotte du Cerf blanc, mais elle fut la
        première à recevoir l’appellation d’académie, en <date>976</date>, un an avant que la Grotte ne fût reconnue
        officiellement. Sa restauration deux siècles plus tard, en <date>1165</date>, par <persname>Zhang
        Shi</persname> (<date>1133-1180</date>), servit de précédent à l’illustre
        <persname>Zhu Xi</persname> (<date>1130-1200</date>) quand, entre <date>1179 et 1180</date>, il entreprit de restaurer
        le Cerf blanc. Quoique l’académie de la Grotte ne fût pas aussi
        novatrice dans ses institutions que l’ont prétendu certains
        commentateurs, sous l’égide de <persname>Zhu Xi</persname>, elle dépassa en
        renommée <placename>Yuelu</placename> et devint
        largement le modèle des académies des Song du Sud (<date>1127-1279</date>)<note>
<p>
<hi>Walton</hi>, 1999, p. 32-35. Voir aussi
            <hi>Chaffee</hi>, 1985b.</p>
</note>. Une présentation générale de ces deux établissements est à
        même de nous éclairer sur ces lieux de savoir que furent les académies
        du temps des <date>Song</date> et
        sur leur legs historique.</p>
<div>
          L’académie de la Grotte du
          Cerf blanc
          <p>Magnifiquement située de part et d’autre d’un
          ruisseau et entourée par la forêt, l’académie de la Grotte du Cerf
          blanc fut construite sur l’emplacement d’un temple bouddhiste, au
          pied des pics des Cinq Vieillards du mont Lu, dans la province du
          <placename>Jiangxi</placename>, à environ
          huit kilomètres de la cité de <placename>Nankang</placename>. L’histoire
          et le nom de la Grotte en tant que lieu consacré à l’étude remontent
          à la fin du <date>
<hi>viii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          quand un lettré s’y retira et lui donna le nom de l’animal qui
          partageait sa retraite<note>
<p>Sauf mention expresse, tout ce qui touche à l’académie de la
              Grotte se fonde, en premier lieu, sur les textes et les
              photographies de l’ouvrage de Zhu Hanmin (<hi>Zhu</hi>, 2002), avec une introduction en
              anglais par Thomas Lee, et, en second lieu, sur l’article de
              Wing-tsit Chan (<hi>Chan</hi>, 1989).</p>
</note>. Ce n’est qu’en <date>977</date>
          que l’académie reçut l’inscription officielle portant son nom ainsi
          que des lots de livres pour sa bibliothèque. L’expansion des écoles
          publiques entre le <date>
<hi>xi</hi>
<hi>e</hi>
</date> et le début du <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
          conduisit à son abandon ; et lorsque, en <date>1179</date>, <persname>Zhu Xi</persname> voulut la faire
          revivre en tant que symbole du savoir confucéen, il dut louer les
          services d’un bûcheron pour en retrouver les ruines dans la forêt.
          Quand il arriva dans son poste de préfet de <placename>Nankang</placename>, <persname>Zhu
          Xi</persname> commença par donner, une fois par semaine, des
          conférences à l’école publique de la ville. Mais il fut déçu par la
          résistance qu’il rencontrait pour détourner l’attention de son
          public de la préparation aux examens officiels et pour l’amener à la
          culture personnelle des vertus qu’il professait selon les classiques
          confucéens. Moins d’un mois plus tard, il demandait au gouvernement
          central de l’aider à restaurer l’académie de la Grotte du Cerf blanc
          pour qu’une montagne où régnaient sans partage les temples
          bouddhistes et taoïstes possédât un lieu d’enseignement confucéen.
          <persname>Zhu Xi</persname> mit tant de
          détermination à faire avancer son projet qu’il le fit aboutir en
          moins d’un an. À <persname>Lü Zuqian</persname> qui l’avait
          aidé à obtenir l’aval et les aides du gouvernement, il demanda de
          donner un récit officiel de la restauration, dont il fit graver une
          version abrégée sur une stèle de pierre érigée dans l’académie. Lü y
          déclarait que le but de l’entreprise était de répondre à trois
          défis : la concurrence des bouddhistes et des taoïstes,
          l’amélioration du système éducatif et le développement du
          confucianisme de l’étude de la Voie<note>
<p>
<hi>Tillman</hi>, 1992b, p. 109-111 et
              114.</p>
</note>. C’est cette académie qui, une fois restaurée, devint un
          modèle bientôt fameux. Bien qu’elle ait prospéré et influencé le
          développement des académies de l’Asie orientale pendant des siècles,
          si l’on excepte les cent cinquante-sept stèles et les cinquante-sept
          calligraphies gravées sur des falaises qui furent écrites au fil du
          temps par divers intellectuels, elle n’est plus aujourd’hui qu’un
          musée centré sur la figure de Zhu Xi (comprenant le temple
          historique où il est honoré) – le tout situé dans un paysage
          montagneux inscrit au patrimoine mondial.</p>
<p>L’académie de la Grotte du Cerf blanc est célèbre
          pour la conférence que <persname>Lu Jiuyuan</persname> (<date>1139-1193</date>), le plus renommé
          des orateurs de son temps, y donna, en <date>1181</date>, à l’invitation de <persname>Zhu Xi</persname>.
          « L’homme de bien comprend le juste, l’homme de peu comprend le
          profit<note>
<p>
<hi>Lunyu</hi>, 4-16.</p>
</note>. » Expliquant ce passage des <hi>Analectes</hi> de Confucius, il fit ce
          commentaire :</p>
<quote>Ce que les hommes
          comprennent tient à leur pratique, et ce qu’ils pratiquent tient à
          leurs aspirations. Si vous aspirez au juste, votre pratique
          s’attachera au juste, et votre pratique s’étant attachée au juste,
          vous comprendrez le juste. Si vous aspirez au profit, votre pratique
          s’attachera au profit, et votre pratique s’étant attachée au profit,
          vous comprendrez le profit. C’est pourquoi il faut bien savoir
          distinguer les aspirations de l’homme d’étude.</quote>
<p>Tout en reconnaissant l’utilité du système des
          examens officiels, il invitait les étudiants à ne pas le considérer
          comme la voie normale pour devenir un homme de bien <hi>(<foreign>junzi</foreign>)</hi>.
          Laisser sa volonté suivre cette voie erronée serait trahir les sages
          et empêcherait son esprit de se consacrer aux affaires du pays et
          aux secours à apporter au peuple. Il proposa ce défi à ses
          élèves :</p>
<quote>J’espère sincèrement que
          vous saurez réfléchir en profondeur sur vous-mêmes, que vous ne vous
          laisserez pas devenir des hommes de peu, et qu’emplis de cette
          crainte vous éprouverez une vive indignation pour la pratique du
          profit et du désir. [J’espère que] vos aspirations s’attacheront
          seulement au juste et que vous vous exercerez en ce sens jour après
          jour – étudiant de manière approfondie, interrogeant de manière
          précise, méditant soigneusement, distinguant clairement, et le
          mettant sérieusement en pratique. Si vous agissez de la sorte,
          lorsque vous pénétrerez dans la salle d’examen, vos essais
          refléteront le savoir des jours ordinaires comme le fond de votre
          cœur, et vous ne serez pas en opposition avec les sages. Si vous
          agissez de la sorte, lorsque vous tiendrez un emploi public, vous
          remplirez vos devoirs, vous vous dévouerez aux affaires, votre cœur
          ira au pays et au peuple, et vous ne ferez pas de calculs
          personnels. Une telle réussite n’est-elle pas digne d’un homme de
          bien<note>
<p>
<hi>Lu Jiuyuan ji</hi>, éd. 1980,
              p. 275-276.</p>
</note> ?</quote>
<p>On dit que <persname>Zhu Xi</persname> fut si touché par
          les propos de Lu Jiuyuan qu’il s’éventa malgré la fraîcheur du temps
          et s’exclama, à l’issue de la conférence, que jamais ni lui ni ses
          étudiants n’en oublieraient la leçon. Il persuada l’orateur de
          coucher par écrit ses propos, qu’il fit graver sur une pierre dans
          l’académie.</p>
<p>La Grotte du Cerf blanc doit surtout sa gloire
          aux « Règles pour l’étude » que <persname>Zhu Xi</persname> y
          fit afficher. Elles exhortaient les étudiants à suivre les vertus
          confucéennes dans leurs relations avec leurs parents et leurs amis.
          Rappelant quelles étaient les cinq relations humaines fondamentales,
          elles proclamaient encore que « la seule chose qu’ils avaient à
          apprendre » était de mettre en œuvre la vertu appropriée à chaque
          cas. Fort de l’affirmation que le respect de ces vertus constituait
          le fondement et le but de l’étude, <persname>Zhu Xi</persname>
          reconnaissait cinq façons d’y parvenir selon un enchaînement qu’il
          considérait comme essentiel (et qu’il reprenait de <hi>L</hi>’<hi>Invariable Milieu [<foreign>Zhongyong</foreign>]</hi>) :</p>
<quote>Étudiez-le de manière
          approfondie, interrogez-le de manière précise, méditez-le
          soigneusement, distinguez-le clairement et mettez-le sérieusement en
          pratique.</quote>
<p>
<persname>Zhu Xi</persname> citait encore
          d’autres passages des classiques comme autant de maximes soulignant
          ce qui était l’essentiel dans la culture de soi, la conduite des
          affaires et les rapports avec les autres. Il affirmait en commentant
          ces principes :</p>
<quote>Les sages et les saints de
          l’<date>Antiquité</date> n’avaient pas d’autre but en
          apprenant aux hommes à s’adonner à l’étude que de les aider à saisir
          par la discussion le principe moral, afin qu’ils cultivent leur
          personne et qu’ensuite ils l’appliquent aux autres hommes.</quote>
<p>
<persname>Zhu Xi</persname> regrettait que,
          contre l’avis des sages, les étudiants de son temps donnent la
          priorité à la mémorisation des textes et à la recherche d’un emploi
          public. Les écoles avaient dû instituer, au fil des siècles, des
          règlements pour les contraindre à ne pas s’attacher à des choses
          aussi secondaires, qui allaient à l’encontre de leur culture
          morale : les élèves de <persname>Zhu Xi</persname> pouvaient
          échapper à de telles contraintes en cultivant les principes
          confucéens énoncés dans ses Règles. Quand celles-ci furent affichées
          au linteau surmontant la porte d’entrée, il invita ses étudiants « à
          les discuter entre eux, à les suivre, et à s’engager à les faire
          observer<note>
<p>
<hi>Zhuzi ji</hi>, p. 3893-3895 ; <hi>De</hi>
<hi>Bary</hi>, 1999,
              vol. 1, p. 742-744.</p>
</note> ».</p>
<p>Au <date>
<hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, le
          gouvernement des Song érigea en modèle pour les académies les
          « Règles pour l’étude » de <persname>Zhu Xi</persname>, qui s’était
          lui-même inspiré des règlements et des recommandations proposés par
          <persname>Lü Zuqian</persname>. Outre
          l’invitation faite aux étudiants de cultiver les vertus confucéennes
          dans leurs relations personnelles, Lü s’était occupé de détails
          touchant à leur comportement et au déroulement des études, et il
          semble que <persname>Zhu Xi</persname> ait suivi son
          exemple en organisant des travaux de groupe pour s’assurer que les
          étudiants se corrigeaient de leurs fautes<note>
<p>
<hi>Tillman</hi>, 1992a, p. 112-114.</p>
</note>. Bien que les Règles soient une compilation de passages
          des classiques exposant des principes généraux, <persname>Zhu
          Xi</persname> avait sûrement dans la pratique le souci des détails
          concernant la conduite des étudiants et leur discipline d’étude.</p>
<p>Un ensemble de règles datant du <date>
<hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> reflètent les attentes de <persname>Zhu
          Xi</persname> en matière de comportement : en usage dans l’académie
          de la Voie éclairée (<foreign>Mingdao
          shuyuan</foreign>) de <placename>Nankin</placename>, elles
          s’appuyaient sur les règles de la Grotte du Cerf blanc. Outre les
          cérémonies pratiquées à l’école chaque quinzaine, l’ensemble donnait
          aussi les grandes lignes à suivre dans les études et la vie à
          l’académie :</p>
<list>
<item>Tous les dix jours, le directeur viendra dans la salle et
            rassemblera les étudiants titulaires qui recevront des fiches de
            cours ; les conférences se dérouleront selon le règlement,
            trente-huit d’entre elles portant sur les classiques et seize
            autres sur les histoires ; toutes seront consignées sur un
            registre.</item>
<item>Chaque mois se tiendront trois examens consistant en
            questions sur les classiques dans la première décade, en questions
            sur les histoires dans la deuxième, et en une préparation aux
            examens officiels dans la troisième. Ceux qui s’y illustreront par
            la forme et par le fond seront inscrits sur le registre de
            perfectionnement moral du dortoir.</item>
<item>Un registre sera créé pour noter les progrès moraux des
            étudiants ; il sera tenu par le surveillant qui, au terme de trois
            examens, rétrogradera les uns et élèvera les autres.</item>
<item>Qu’ils sortent ou qu’ils entrent, les étudiants titulaires
            devront porter une robe longue.</item>
<item>Il y aura un registre pour les demandes d’absence ; ceux qui
            sortiront sans s’être fait inscrire seront punis.</item>
<item>Les lettrés admis à l’académie ne seront pas autorisés à
            aller au-dehors briguer des faveurs en offrant des présents [aux
            fonctionnaires locaux] ; les contrevenants seront jugés et
            punis<note>
<p>
<hi>Jiankang zhi</hi>, 29 / 5b-6a ; <hi>Walton</hi>, 1999, p. 2-3.</p>
</note>.</item>
</list>
<p>De telles règles donnent une idée de la rigueur
          du programme dans les études académiques et les exercices moraux,
          aussi bien que dans les règles vestimentaires et les exigences du
          comportement.</p>
</div>
<div>
          L’académie de Yuelu
          <p>Contrairement à la plupart des autres académies
          des Song, l’académie de Yuelu à <placename>Changsha</placename>, dans la
          province du <placename>Hunan</placename>, se
          rapprochait d’une école publique. Fondée, en <date>976</date>, par le préfet de Tan basé à <placename>Changsha</placename>, en
          coopération avec l’élite locale, elle connut un temps de déclin
          avant d’être restaurée, en <date>996</date>, par un nouveau préfet, qui adressa une
          requête au Collège impérial afin d’obtenir l’aide de l’État pour
          elle et ses soixante étudiants. L’empereur <persname>Zhenzong</persname>, qui portait grand intérêt aux
          académies et contribua à instaurer un climat favorable à leur
          développement et à leur rayonnement, fit venir, en <date>1012</date>, à la capitale, le directeur de l’académie
          de Yuelu, <persname>Zhou Shi</persname>, pour qu’il
          professe au Collège impérial. Mais <persname>Zhou
          Shi</persname> soupirait tant après son académie de <placename>Changsha</placename> que
          l’empereur le laissa s’en retourner en l’an <date>1015</date>. Non seulement il lui octroya des lots de
          livres de la Bibliothèque impériale, mais il lui offrit une
          inscription où sa main avait calligraphié les quatre caractères du
          nom de l’académie, dont il faisait l’éloge en déclarant qu’elle
          était pour le <placename>Hunan</placename> un foyer où
          s’assemblaient les talents<note>
<p>Sauf mention expresse, ma présentation de l’académie de Yuelu
              est fondée sur l’ouvrage de Zhu Hanmin (<hi>Zhu</hi>, 2002) et sur le CD-ROM « Qiannian
              xuefu » édité par l’Institut culturel de l’académie de Yuelu de
              l’Université du Hunan, ainsi que sur mes recherches effectuées
              sur place en décembre 2004 grâce au soutien de l’American
              Academy of Learned Societies. Ma compréhension des choses doit
              aussi à la générosité de Zhu Hanmin et de ses collègues.</p>
</note>.</p>
<p>Forte d’un tel soutien, l’académie vit sa
          renommée s’étendre et elle devint le centre, au <placename>Hunan</placename>, d’une école
          du confucianisme de l’étude de la Voie. Bien que cette école ait
          atteint son zénith au temps où <persname>Zhang
          Shi</persname> y enseignait, elle tendit à incorporer des idées de
          <persname>Zhu Xi</persname> lorsque, devenu
          préfet de <placename>Tan</placename>, il aida à la
          restauration de l’académie, puis lorsqu’il revint y donner des
          conférences en <date>1194</date>. Cette
          évolution fut facilitée par la visite de trois mois que <persname>Zhu
          Xi</persname> avait rendue à Zhang Shi, en <date>1167</date>, et par l’enseignement que les deux amis
          avaient dispensé ensemble dans la salle de conférences de
          l’académie. Et si Yuelu se laissa porter par les courants
          intellectuels en vogue au temps des Ming (<date>1368-1644</date>), puis des Qing (<date>1644-1911</date>), son
          administrateur d’aujourd’hui, <persname>Zhu Hanmin</persname>, est un
          descendant de <persname>Zhu Xi</persname> en même temps que
          l’un des meilleurs spécialistes chinois de son ancêtre. Elle n’en
          continue pas moins de révérer l’héritage de <persname>Zhang
          Shi</persname> et la tradition du savoir propre au <placename>Hunan</placename>.</p>
<p>La surveillance des académies par le gouvernement
          et l’aide qu’il leur apportait augmentèrent au fil des siècles selon
          un processus que les historiens ont qualifié d’étatisation <hi>(<foreign>officialization</foreign>)
          </hi>– processus qui atteignit logiquement son point extrême quand,
          dans la <date>première moitié du
          <hi>xx</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          toutes les académies reçurent l’ordre de devenir des écoles modernes
          proposant un cursus moderne. Bien que l’académie de Yuelu eût, par
          trois fois, changé de dénomination en vingt-trois ans, son nom et
          ses statuts se fixèrent, en <date>1926</date>, quand elle fut intégrée dans l’Université
          du Hunan, qui était devenue un établissement d’enseignement général
          axé sur les techniques de l’ingénieur et les sciences
          naturelles.</p>
<p>En raison du prestige et de l’importance
          culturelle de la région du <placename>Hunan</placename>, l’académie
          de Yuelu fut préservée et restaurée au fil des siècles ; elle est
          sans doute aujourd’hui l’académie historique la mieux conservée de
          <placename>Chine</placename>. Ses
          bâtiments du temps des <date>Song</date> furent détruits lors de la conquête de
          <placename>Changsha</placename> par les
          armées mongoles des Yuan, en <date>1275</date>, quand les huit ou neuf dixièmes des maîtres
          et des étudiants de l’académie périrent en la défendant. Bien que le
          portail de pierre et ses deux lions sculptés remontent à la <date>dynastie des Ming</date>,
          l’architecture actuelle date, pour l’essentiel, des <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi>
</date> et <date>
<hi>xix</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, et
          une restauration en a commencé au début des années <date>1980</date>. Les divers travaux entrepris au long de ses
          mille ans d’histoire ont su préserver beaucoup de son caractère et
          de l’agencement hérités des <date>Song</date> ; et, si l’on omet les installations
          modernes comme les éclairages électriques, l’environnement matériel
          de l’académie tel qu’on le voit aujourd’hui est, dans l’ensemble, en
          accord avec les textes aussi bien qu’avec les vestiges et les
          reconstructions des autres académies de <placename>Chine</placename>. Aussi sa
          description peut-elle nous aider à imaginer ce qu’étaient la vie et
          l’étude dans un établissement d’éducation confucéenne d’autrefois en
          Asie orientale.</p>
<p>L’académie est située sur une pente au pied du
          mont Yuelu, le long de la rive ouest de la rivière Xiang, presque en
          face des faubourgs de <placename>Changsha</placename>. Comme
          pour les autres académies, la beauté du cadre et la tranquillité
          nécessaire à l’étude tinrent une place importante dans le choix du
          site. La montagne offre une vue imprenable sur la rivière et la
          ville. Elle servit jadis aux taoïstes de lieu de retraite et
          d’isolement, et des bouddhistes commencèrent d’y construire des
          temples dès l’an <date>268</date>. Au <date>
<hi>viii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, des
          adeptes de <persname>Confucius</persname> lisaient les
          classiques dans des cabinets de travail installés à flanc de coteau,
          si bien que l’endroit devint peu à peu l’emplacement d’une première
          académie confucéenne.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Le portail en pierre de la dynastie des
            Ming, qui conduit au temple de Confucius rattaché à l’académie de
            Yuelu ; les deux caractères « Sheng yu », au-dessus du portail
            intérieur, rappellent aux pèlerins qu’ils ont pénétré dans le
            sanctuaire du Sage.
          </figure>
<p>La partie de l’ancienne académie que l’on
          rencontre d’abord en montant depuis l’Université du Hunan comprend
          l’Étang pour abreuver les chevaux (<foreign>Yinma
          chi</foreign>) et le pavillon Fengyu. La légende raconte qu’en <date>1167</date> l’étang fut asséché par les
          montures de plus de mille personnes venues écouter <persname>Zhu
          Xi</persname> et <persname>Zhang Shi</persname> professer et
          débattre ensemble. L’académie proprement dite est ceinte par un haut
          mur blanc, coiffé de briques noires, tandis que des murs intérieurs
          et des bâtiments la divisent en autant de cours et d’espaces fermés.
          Les académies étaient disposées selon le style traditionnel avec
          cours, propre aux habitations des grandes familles, et de manière
          assez semblable à l’enclos d’un temple ou d’un bâtiment officiel.
          L’entrée se faisait par la porte principale conduisant à la première
          des cours entourée de bâtiments sur quatre côtés. Au lieu d’être
          centrées sur la salle du <persname>Bouddha</persname>, les académies
          l’étaient sur la salle accueillant les cérémonies et les conférences
          confucéennes.</p>
<p>Depuis la <date>dynastie des Qing</date>, un portail extérieur conduit
          dans une grande cour dominée par une scène de théâtre aux toits de
          tuiles arqués dans le style propre à la région du Hunan. Les temples
          bouddhistes et taoïstes offraient souvent de semblables facilités
          permettant de donner des représentations en l’honneur des divinités
          et de drainer des foules de fidèles avec, de la même manière, une
          scène tournée vers la salle principale, qui apparaît ainsi de dos
          lorsqu’on franchit le portail extérieur. Sur les murs intérieurs, de
          part et d’autre de la scène, sont peints deux grands caractères
          dorés, de trois mètres de haut chacun : le caractère de la bonne
          fortune <hi>(fu) </hi>tracé par un directeur de
          l’académie de l’époque, et celui de la longévité <hi>(shou) </hi>dû à un visiteur taoïste. Ces caractères
          qui se répondent, tout comme les hexagrammes des plafonds,
          traduisent à la fois l’influence réciproque des cultures confucéenne
          et taoïste et la demande grandissante qu’il y avait, à la fin de
          l’Empire, pour des divertissements populaires. D’autres peintures
          ornant le plafond représentent divers thèmes tirés de pièces qui
          furent jouées ici. Le nom même de la scène, <foreign>Hexi</foreign> (l’Aube glorieuse), n’en évoque pas
          moins l’héritage de <persname>Zhang Shi</persname> et de
          <persname>Zhu Xi</persname>. Lors de leur
          fameuse rencontre de <date>1167</date>, les
          deux hommes contemplèrent ensemble un lever de soleil depuis le
          sommet du mont Yuelu qui domine l’académie ; après quoi une terrasse
          couverte fut construite, que l’inscription lapidaire composée par
          <persname>Zhu Xi</persname> désigne comme la
          scène de l’Aube glorieuse. Bien que l’on puisse se demander si
          <persname>Zhu Xi</persname> et <persname>Zhang
          Shi</persname> auraient approuvé les spectacles frivoles qui s’y
          donnaient, détournant l’attention des étudiants de l’étude de leurs
          textes, le nom de la scène n’en resta pas moins attaché à leur
          souvenir. Après avoir admiré les plus ornés des toits arqués de la
          scène, le visiteur, d’un simple demi-tour, se trouve en face de la
          porte principale de l’académie proprement dite.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            L’axe principal de l’académie de Yuelu
            depuis la cour de la salle de conférences, tel qu’il apparaît, à
            travers la seconde porte, quand on se retourne vers la première
            porte, avec dans le lointain la scène de l’Aube glorieuse.
            L’inscription fait allusion au fameux bois de frêne du bassin des
            rivières Xiao et Xiang utilisé dans la construction de l’académie,
            et donc implicitement aux hommes de talent de la région.
          </figure>
<p>En montant les marches de l’entrée principale,
          son regard va à la pièce de bois posée en avant à l’horizontale
          avec, sous ses yeux, les quatre caractères d’or « Académie de
          Yuelu » (<foreign>Yuelu shuyuan</foreign>), selon la
          calligraphie de l’empereur <persname>Zhenzong des
          Song</persname>. Une paire de sentences apposées sur les montants de
          la porte proclament que ce lieu est un « Foyer unique de talents au
          pays de Chu » et qu’ils y sont « Plus abondants ici qu’ailleurs ».
          Tirées du <hi>Commentaire de Zuo </hi>et des <hi>Analectes </hi>de Confucius, elles entendent
          signifier, sans s’embarrasser du contexte, que, depuis l’<date>Antiquité</date> classique, les talents ont fleuri dans
          la région. La porte principale franchie, on pénètre dans une cour
          plus vaste que divise en deux une deuxième porte, avec une partie
          avant servant à accueillir et à raccompagner les hôtes et une partie
          principale faisant face à la salle de conférences.</p>
<p>Les quatre caractères de la plaque suspendue
          au-dessus de cette porte proclament : « Salle de conférences de la
          montagne célèbre ». Le seuil une fois franchi, on peut voir l’axe
          principal de l’académie avec, en arrière-plan au loin, la scène de
          l’Aube glorieuse. Au temps des <date>Song</date>, la salle des rites et l’autel de <persname>Confucius</persname> se trouvaient
          ici ; puis, en <date>1507</date>, un
          ensemble de bâtiments destinés à servir de temple dévolu au culte de
          <persname>Confucius</persname> fut construit
          dans une cour adjacente au nord. L’endroit devint alors la deuxième
          entrée comprenant plusieurs pièces. La modification apportée au
          <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> donna
          plus d’importance à la salle de conférences principale qui domine
          cette cour et se situe au milieu de l’axe de l’académie.</p>
<p>La salle, spacieuse et ouverte à l’est, est
          encombrée de calligraphies exhortant les élèves à étudier et à
          cultiver les vertus confucéennes. Deux inscriptions horizontales,
          placées en évidence sur le haut des solives centrales, furent
          offertes par les deux plus puissants souverains des <date>Qing</date> au cours de leurs
          tournées dans les provinces méridionales. L’une, due à <persname>Kangxi</persname> (<date>1622-1722</date>), encourage les
          étudiants par ces mots : « L’étude nourrit les dons naturels » ;
          l’autre, due à <persname>Qianlong</persname> (<date>1736-1795</date>), qualifie
          l’académie de héraut de « La Voie orthodoxe confucéenne dans le
          Sud ». L’inscription de <persname>Qianlong</persname> est d’origine,
          celle de <persname>Kangxi</persname> est une copie.
          Parmi les inscriptions figurant le long des murs nord et sud, on
          trouve huit grands caractères gravés sur des pierres noires,
          d’environ deux mètres de haut chacune, enchâssées à même le mur, et
          dont les quatre premiers sont réputés avoir été calligraphiés par
          <persname>Zhu Xi</persname> lors de sa visite
          en <date>1167</date>. Ils proposent en deux
          sentences un résumé des principes guidant l’académie : « loyauté,
          piété filiale, pureté et honnêteté » ; « ordre et sérieux ». Sur une
          tribune dominant la salle trônent deux chaises vides pour les
          maîtres, en une évocation symbolique de <persname>Zhu Xi</persname> et
          de <persname>Zhang Shi</persname>. De la
          tribune, les deux hommes pouvaient s’adresser à l’assemblée des
          étudiants, assis derrière des pupitres ou de petites tables leur
          permettant de prendre des notes avec leur pinceau à encre. La partie
          avant de la salle de conférences, orientée vers l’est, ne comporte
          pas de mur, ce qui permettait d’accueillir les flots de la foule qui
          venait assister aux conférences spéciales. Selon une tradition
          conservée à l’académie, plus de mille personnes vinrent écouter les
          conférences de <persname>Zhu Xi</persname>. Mais, plutôt que
          de donner de grandes conférences, <persname>Zhu Xi</persname> et
          la plupart des maîtres préféraient enseigner en répondant de temps à
          autre aux questions de petits groupes d’étudiants. Et plus qu’à des
          conférences, les disciples occupaient le plus clair de leur temps,
          jour après jour, à lire et mémoriser des textes, et à les discuter
          entre eux. Même dans les académies, les débats publics, tels qu’ils
          se pratiquaient couramment dans la <placename>Grèce</placename> ancienne,
          étaient rares en <placename>Chine</placename> ; les
          étudiants en Asie orientale se contentaient généralement d’écouter
          leur maître ; et, quand les maîtres « débattaient » avec l’un ou
          avec l’autre, ils le faisaient habituellement par le moyen d’un
          échange de lettres. Dans les mois qui précédèrent la visite de
          <persname>Zhu Xi</persname> et sa première
          conférence, <persname>Zhang Shi</persname> écrivit un
          texte de présentation historique de l’académie, reproduit
          aujourd’hui sur le grand écran qui sert d’arrière-plan à la
          tribune.</p>
<p>Écrite pour célébrer la restauration de <date>1165</date>, la présentation de <persname>Zhang
          Shi</persname> proclame que les objectifs de la philosophie guidant
          l’académie vont au-delà de la préparation aux examens officiels :
          l’éducation vise à cultiver les talents de l’individu par le moyen
          des vertus confucéennes :</p>
<quote>Comment serait-ce de faire
          vivre et bavarder ensemble les étudiants en escomptant simplement
          succès aux examens et carrières lucratives ? Comment serait-ce de
          leur apprendre la seule maîtrise du verbe et de l’écrit ? Il s’agit
          de former des talents afin de transmettre la Voie et de secourir le
          peuple. […] En quoi consiste [le savoir] transmis [par Confucius] ?
          En la vertu d’humanité, qui est celle du cœur de l’homme, celle qui
          guide la nature humaine, détermine la destinée de l’homme, dirige
          l’empire et gouverne la myriade des êtres<note>
<p>
<hi>Nanxuan ji</hi>, 10 / 1b ; <hi>Walton</hi>, 1999, p. 33-34.</p>
</note>.</quote>
<p>
<persname>Zhang</persname> ne recommandait
          pas simplement de distinguer clairement entre intégrité et intérêt
          égoïste, il voulait que le savoir servît au gouvernement du monde et
          ne se perdît pas en spéculations philosophiques. Parmi les autres
          inscriptions lapidaires notables figurant sur les murs, on trouve
          les règlements de l’académie tels qu’il furent arrêtés sous les
          <date>Qing</date>, avec leurs
          exhortations à étudier avec diligence et à cultiver les vertus
          confucéennes.</p>
<p>Sur les côtés nord et sud de la cour de la salle
          de conférences se trouvent les deux longs bâtiments qui servaient de
          dortoirs aux étudiants et au personnel enseignant. Le directeur
          d’une académie disposait d’une chambre et d’un cabinet de travail,
          habituellement situés dans une cour séparée ; à Yuelu, il résidait
          même dans une construction distincte, le cabinet des Cent Printemps,
          qui se trouvait dans un jardin au sud, derrière le mur de l’enceinte
          de la salle de conférences et des dortoirs. On dit que, à la fin du
          <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          l’académie comptait un millier d’étudiants et vivait des sept cents
          acres de terre qui lui étaient rattachées<note>
<p>
<hi>Walton</hi>, 1999, p. 36.</p>
</note>. En plus de leur salaire mensuel, les enseignants et le
          personnel recevaient une rémunération journalière. Nous savons par
          la liste des dépenses d’une autre académie des Song, l’académie de
          la Voie éclairée, que les étudiants touchaient eux aussi salaires et
          indemnités pour leur éclairage et leur nourriture, et qu’en hiver
          des mesures de charbon étaient fournies aux dortoirs<note>
<p>
<hi>Jiankang zhi</hi>, 29 / 5a-5b ; <hi>Walton</hi>, 1999, p. 217.</p>
</note>. Les serviteurs ou les employés, tels que le portier et
          les cuisiniers, résidaient dans des chambres à proximité de l’entrée
          principale ou de la cuisine. Le réfectoire et la cuisine occupaient
          généralement une pièce sur le côté de l’une des cours. Les étudiants
          mangeaient souvent ensemble, et un étudiant marié devait abandonner
          sa femme et sa famille à son entrée à l’académie. La vie en dortoir
          et les repas en commun visaient à accroître le sens de
          l’apprentissage en groupe dans une camaraderie partagée. Créer des
          liens de camaraderie entre compagnons ayant des valeurs et des
          obligations communes fut l’un des plus grands succès de ces lieux de
          savoir dirigés par les confucéens de l’étude de la Voie.</p>
<p>Derrière la salle de conférences, un pont donne
          accès à une cour, que domine le bâtiment de la bibliothèque. Ce pont
          surplombe un vaste bassin qui ne contribuait pas seulement à la
          beauté des lieux, mais servait aussi à protéger la bibliothèque en
          cas d’incendie dans les dortoirs ou dans la salle de conférences. Il
          était habituel que des bassins se trouvent près des bibliothèques,
          leurs réserves d’eau étant toujours prêtes à lutter contre le feu
          qui menaçait en permanence des bâtiments aux structures de bois.
          Dans les années qui suivirent la construction de la bibliothèque,
          l’empereur <persname>Zhenzong</persname> des Song
          offrit des livres, dont en particulier la série des classiques
          confucéens ; plusieurs siècles après, l’empereur <persname>Kangxi</persname> des Qing donna un
          ensemble des classiques et des histoires dynastiques appartenant à
          la collection impériale. Bien que, sous la <date>dynastie des Ming</date>, la bibliothèque
          portât un nom la rattachant aux classiques confucéens, elle fut
          pendant la plus grande partie de son histoire marquée par le
          souvenir de ces dons augustes et était connue sous l’appellation de
          Pavillon des livres impériaux (<foreign>Yushu
          lou</foreign>). Au <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          elle abritait vingt mille ouvrages, nombre énorme pour la
          bibliothèque d’un établissement académique. Une telle richesse de
          textes contribua à enrichir la vie intellectuelle des lieux et éleva
          le niveau de l’étude au Hunan. La bibliothèque n’était pas seulement
          un dépôt de livres, elle servait aussi de lieu d’instruction
          supplémentaire. Le long des murs de la cour, des couloirs couverts
          offraient leur ombre aux lecteurs.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Bibliothèque de l’académie Yuelu, appelée le
            « Pavillon des livres impériaux ».
          </figure>
<p>Quand le visiteur tourne le dos à la
          bibliothèque, son attention est attirée par une série de bâtiments
          situés à gauche et au nord de la cour ; plusieurs de ces huit
          structures sont des autels où les étudiants vénéraient des
          philosophes associés au savoir orthodoxe ainsi que les plus grands
          maîtres de l’académie. Bien que ces constructions ne remontent
          qu’aux <date>Yuan</date> et aux
          <date>Ming</date>, il faut se
          souvenir que les rituels de vénération de la plupart de ces hommes
          faisaient partie de la routine quotidienne aussi bien que des
          cérémonies spéciales qui ponctuaient la vie des académies des <date>Song</date> comme celle de Yuelu.
          En effet, la vénération des sages et des saints qui relevaient de
          leur école fut l’une des raisons principales qui poussèrent les
          confucéens de l’étude de la Voie à dépenser tant d’énergie à créer
          et développer les académies. Ainsi, selon le témoignage de l’un des
          élèves que <persname>Zhu Xi</persname> accueillit au
          cabinet du Bosquet de bambous (<foreign>Zhulin
          jingshe</foreign>) qu’il fit construire en <date>1194</date> dans la province du <placename>Fujian</placename>, les
          étudiants participaient-ils à des rites quotidiens dans la Salle des
          images <hi>(yingtang) </hi>ainsi que devant la
          tablette et la statue de <persname>Confucius</persname> :</p>
<quote>Chaque matin, le Maître se
          levait tôt, tandis que les étudiants de l’académie enfilaient leur
          robe, puis se rendaient devant la Salle des images où ils sonnaient
          la cloche et attendaient qu’il parût. La porte une fois ouverte, le
          Maître pénétrait dans la salle et conduisait les étudiants, rangés
          en ordre, à faire révérence et brûler de l’encens, puis il se
          retirait après de nouvelles révérences. L’un d’eux se rendait à
          l’autel du Dieu du sol pour brûler de l’encens et faire révérence.
          Après quoi, accompagnant le Maître dans le pavillon, nous faisions
          révérence devant la statue de l’Ancien Sage avant de nous asseoir
          dans la salle de conférences de l’académie<note>
<p>
<hi>Zhuzi yulei</hi>, p. 2674.</p>
</note>.</quote>
<p>L’emploi de l’expression « Salle des images »
          suggère que l’on y vénérait des portraits de saints prédécesseurs
          avant de gagner un autel particulier dédié à l’ancien sage et
          premier des maîtres, <persname>Confucius</persname>.</p>
<p>L’endroit de l’académie de Yuelu dévolu à la
          vénération des saints abritait aussi des autels distincts dédiés à
          <persname>Zhou Dunyi</persname> (<date>1017-1073</date>), aux frères
          <persname>Cheng Hao</persname> (<date>1032-1086</date>) et <persname>Cheng
          Yi</persname> (<date>1033-1107</date>), à <persname>Zhu Xi</persname> et
          <persname>Zhang Shi</persname>, ainsi qu’aux
          six maîtres fondateurs de l’académie. Sous les <date>Song</date>, les confucéens de l’étude de la
          Voie construisirent de nombreux autels pour honorer <persname>Zhou
          Dunyi</persname> et les frères Cheng comme les fondateurs de leur
          école, auxquels ils adjoignaient parfois quelques autres grandes
          figures du confucianisme des Song du Nord et des Song du Sud.
          Particulièrement remarquable est l’autel spécialement dédié à
          <persname>Zhu Xi</persname> et à <persname>Zhang
          Shi</persname>, à la fois comme professeurs de l’académie de Yuelu
          et comme chefs de la tradition orthodoxe au <placename>Hunan</placename>. Un petit
          temple attenant à la salle de conférences fut érigé à leur intention
          au moins dès <date>1314</date>, un an après
          que la dynastie mongole des Yuan (<date>1260-1368</date>) eut rétabli le système des examens et
          suivi le précédent des Song du Sud en imposant les commentaires de
          <persname>Zhu Xi</persname> comme base du
          programme. Bien qu’au départ les deux maîtres aient partagé l’autel
          avec quelques autres grandes figures de l’académie, <persname>Zhu
          Xi</persname> et <persname>Zhang Shi</persname> se virent
          conférer un autel spécial pour eux deux en <date>1494</date>, tandis qu’une construction séparée était
          élevée pour les six autres maîtres ayant joué un rôle de premier
          plan dans la fondation et le développement de l’académie. Des autels
          dédiés à <persname>Zhu Xi</persname> commencèrent
          d’apparaître au <date>
<hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> dans
          diverses académies et écoles, qu’elles lui aient été associées ou
          qu’elles aient accueilli de ses disciples.</p>
<p>Lors de la rencontre de <persname>Zhu
          Xi</persname> et de <persname>Zhang Shi</persname>, la plupart de
          leurs discussions se tinrent au cabinet des Cent Printemps, la
          résidence du directeur de l’académie. La tradition veut qu’ils aient
          siégé dans la véranda dominant le bassin et que, tout en écoutant
          s’y déverser l’eau venue des sources de la montagne, ils aient
          discuté de sujets comme la vertu d’humanité et <hi>L’Invariable Milieu</hi>. L’on dit même qu’il arriva
          une fois que les deux philosophes fussent si habités par leur sujet
          qu’ils discutèrent sans interruption de ce classique pendant trois
          jours et trois nuits. Quelques-uns des commentaires de <persname>Zhu
          Xi</persname> sur cet ouvrage, dont il fit l’un des quatre
          classiques fondamentaux connus sous le nom de « quatre livres »,
          furent gravés avec sa calligraphie sur une pierre, aujourd’hui
          conservée, non loin de là, dans la Galerie des stèles. Elle fait
          partie, avec une autre pierre reproduisant sa calligraphie, des
          treize stèles les plus précieuses de Yuelu ; vingt-sept autres ont
          été récemment gravées pour conserver des textes historiques sur
          l’académie. La plus précieuse par sa valeur documentaire se trouve
          dans un petit pavillon spécial situé dans la partie sud du jardin.
          Il s’agit de la « stèle du Temple du mont Yuelu », qui fut gravée en
          l’an <date>730</date> par un lettré,
          calligraphe et graveur de sceaux, <persname>Li
          Yong</persname>. Le jardin continue d’offrir aux étudiants
          d’aujourd’hui un bel endroit pour étudier ou tenir conversation
          entre esprits pleins de curiosité.</p>
<p>La visite de <persname>Zhu Xi</persname> et
          son empreinte sur la tradition confucéenne sont également célébrées
          aux alentours de l’académie. Outre le point de vue couvert que
          <persname>Zhu Xi</persname> et <persname>Zhang
          Shi</persname> firent construire au sommet de la montagne de Yuelu
          et d’où ils contemplèrent ensemble le lever du soleil, citons le
          refuge estival qui servit de résidence à <persname>Zhu Xi</persname>
          pendant sa visite et qu’un fonctionnaire du gouvernement central
          servant à <placename>Changsha</placename> avait
          édifié, trois ans plus tôt, au-dessus de la partie boisée de la
          montagne. Zhu et Zhang composèrent ensemble un poème intitulé <hi>Chaumière de montagne</hi>. La maison fut détruite au
          cours des guerres de la fin des Song ; mais, en <date>1840</date>, le directeur de l’académie fit construire
          au même endroit une nouvelle résidence qu’il nomma « la Chaumière de
          montagne » en souvenir de <persname>Zhu Xi</persname>. Un autre site
          célébrant indirectement <persname>Zhu Xi</persname> est le pavillon
          Zibei qu’un fonctionnaire en poste à <placename>Changsha</placename> édifia
          en <date>1688</date>, deux cents mètres à
          l’est de l’académie, à l’intention des pèlerins désireux de se
          reposer. Le pavillon tirait son nom d’une réminiscence de <hi>L’Invariable Milieu</hi>, qui se rappelait ainsi au
          souvenir des pèlerins :</p>
<quote>La Voie de l’homme de bien
          est semblable à un voyage au loin : on part du point le plus
          proche ; elle est semblable à l’ascension d’une hauteur : « On part
          du point le plus bas » <hi>(zibei)</hi>
<note>
<p>
<hi>Zhongyong [L’Invariable Milieu]</hi>,
              15.</p>
</note>.</quote>
<p>Le statut spécial accordé à <persname>Zhu
          Xi</persname> se manifestait aussi dans le temple de <persname>Confucius</persname>. Sous les<date> Song</date>, un petit temple
          occupait l’emplacement où se trouve aujourd’hui la deuxième porte
          d’entrée ; en l’an <date>1507</date>, sous
          les Ming, un ensemble distinct fut construit, dont les salles
          servirent de temple de <persname>Confucius</persname>. Bien que
          chaque académie possédât un autel dédié à <persname>Confucius</persname>
          et qu’au temps des <date>Song</date> la plupart des écoles fussent disposées
          autour d’un temple de Confucius, ce qui leur valut l’appellation
          d’« écoles du temple », l’académie de Yuelu avait la particularité
          de posséder un temple de <persname>Confucius</persname> adjacent
          formant un ensemble architectural complet. À l’entrée principale,
          près d’un angle de l’ensemble, se trouve un portail de pierre datant
          du <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Des
          inscriptions sur la pierre font l’éloge de <persname>Confucius</persname> :
          « Sa vertu est à la mesure du ciel et de la terre » ; « Sa Voie
          s’étend de l’Antiquité jusqu’au présent ». On y trouve aussi une
          paire de lions en pierre montant la garde ; un mur formant écran se
          dressait là jadis, qui empêchait tout accès direct à la salle
          consacrée. Le bâtiment principal abrite des images de <persname>Confucius</persname> et de ses
          disciples, les « dix sages philosophes », tandis que les tablettes
          des esprits des principaux hérauts de sa doctrine au long des
          siècles sont disposées dans les couloirs latéraux de la cour
          principale.</p>
<p>Au <date>
<hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, le
          gouvernement des Song accorda à <persname>Zhu Xi</persname> et
          <persname>Zhang Shi</persname> une place dans
          les couloirs latéraux du temple de <persname>Confucius</persname> ;
          puis, tandis que celui de l’académie de Yuelu était construit sous
          les <date>Ming</date>, la mémoire
          de <persname>Zhu Xi</persname> commençait son
          ascension ; et, en <date>1712</date>, sa
          tablette était placée dans la salle principale, dite du Grand
          Accomplissement, à la suite des « dix sages philosophes<note>
<p>
<hi>Huang</hi>, 1994 ; <hi>Wilson</hi>, 2002, p. 83, 85.</p>
</note> ». Ainsi, quand ils rendaient hommage à <persname>Confucius</persname>, les étudiants
          pouvaient-ils voir la prééminence de <persname>Zhu Xi</persname> dans
          les rites officiels comme dans la tradition de leur académie. Et si
          <persname>Zhu Xi</persname> fut à l’origine
          l’hôte de <persname>Zhang Shi</persname>, il finit par
          acquérir un statut égal et même supérieur au sien à la fois dans la
          tradition de l’académie de Yuelu et dans l’affirmation d’une
          orthodoxie d’État fondée sur ses enseignements.</p>
<p>L’évolution d’ensemble des autels des académies
          comme du temple de <persname>Confucius</persname> est à l’image
          de la place prise par l’orthodoxie de <persname>Zhu Xi</persname> dans
          le programme des examens officiels. Ces développements traduisent
          aussi l’étatisation grandissante des académies au fur et à mesure
          que le gouvernement central se préoccupait de les surveiller et que
          celles-ci devenaient de plus en plus dépendantes du soutien et des
          aides de l’État. De la même façon, et bien que la recherche moderne
          ait montré la diversité des influences autres que celle de <persname>Zhu
          Xi</persname> dans l’expansion et le développement des académies
          sous les <date>Song</date>, sa
          marque en a dominé le mouvement dans la plupart des cas<note>
<p>Pour la diversité, voir <hi>Walton</hi>,
              1999, spécialement p. 56-70 ; pour une vue plus centrée sur Zhu
              Xi, voir <hi>Zhu</hi>, 2002, et <hi>Lee</hi>, 2000.</p>
</note>. Certes, à la fin de l’époque des <date>Ming</date>, les deux académies de la Grotte
          du Cerf blanc et de Yuelu ont subi l’influence du courant
          intellectuel de <persname>Wang Yangming</persname> puis, sous
          les <date>Qing</date>, celle de
          la critique textuelle dite « de l’école des Han », mais les
          traditions et le programme des académies, comme l’orthodoxie
          officielle, n’en demeurèrent pas moins enracinés dans l’enseignement
          de Zhu Xi.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>