<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<div>
          Les <hi>Hexaples</hi> d’Origène
          <p>Les « Sextuples » <hi>(Hexapla)</hi> d’<persname>Origène</persname>
          (<date>vers 185-vers 250</date>)
          étaient constitués de six colonnes parallèles : de la gauche vers la
          droite, et de haut en bas, se lisaient le texte hébreu de la Bible,
          sa transcription en caractères grecs, la traduction d’<persname>Aquila</persname> (<date>vers 130</date>), la traduction de <persname>Symmaque</persname> (<date>vers 160</date>), la version des Septante (
          <date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi>-<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle avant notre
          ère</date>), la traduction de <persname>Théodotion</persname> (<date>vers 30-50</date>). Le livre des Psaumes présentait
          deux colonnes supplémentaires contenant, la première, la Quinta ou
          cinquième édition, trouvée à <placename>Nicopolis</placename> près
          d’<placename>Actium</placename>, la seconde,
          la Sexta, ou sixième édition, découverte dans une jarre près de
          <placename>Jéricho</placename>
<note>
<p>
<hi>Dorival</hi>, 1999.</p>
</note>. À ce titre, <persname>Origène</persname> doit sans doute
          être considéré comme le premier découvreur des manuscrits de la mer
          Morte.</p>
<p>Les lignes des colonnes ne comportaient que
          quelques lettres formant des mots complets : dans un des fragments
          sur le psaume 45 (46), 1-3, chaque ligne de la translittération
          contient entre quatre et dix lettres, qui correspondent à un ou deux
          mots, juxtaposés ou coordonnés ; le ou les mots peuvent être
          précédés par le connecteur « et », le déterminant, une préposition,
          voire une négation. Les lignes des traductions grecques comprennent
          de trois à dix-huit lettres, qui forment un ou deux mots,
          accompagnés ou non de mots grammaticaux<note>
<p>
<hi>Swete</hi>, 1902.</p>
</note>. <persname>Eusèbe de Césarée</persname> qui a
          vu les <hi>Hexaples</hi> au début du <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> dit qu’<persname>Origène</persname>
          avait divisé les traductions « par membre » <hi>(<foreign>pros kôlon</foreign>)</hi>.
          La comparaison avec les témoins manuscrits conservés montre qu’il ne
          pouvait entendre par là une phrase complète, mais seulement un court
          membre de phrase (<hi>Histoire ecclésiastique</hi>,
          VI, <hi>xvi</hi>, 4).</p>
<p>Les <hi>Hexaples</hi> forment ce
          que l’on appelle de nos jours une synopse. Mieux vaut cependant
          éviter d’employer ce mot qui, en grec, ne désigne jamais une œuvre
          de ce type. On ne sait pas grand-chose de la confection des <hi>Hexaples</hi>. Lorsqu’il commente les psaumes 1 à 25 à
          <placename>Alexandrie</placename>
<date>vers 222-225</date>, <persname>Origène</persname> connaît et
          utilise <persname>Aquila</persname>, <persname>Symmaque</persname> et <persname>Théodotion</persname>. Les découvertes de la Quinta et
          de la Sexta semblent remonter aux années <date>245</date> et à la période césaréenne de sa vie (<date>230-250</date>).</p>
<p>Les <hi>Hexaples</hi> étaient
          conservés dans la bibliothèque d’<persname>Origène</persname>, à
          <placename>Césarée</placename> de
          <placename>Palestine</placename>. Ils ont
          disparu à une date qu’on ne connaît pas. Il ne subsiste d’eux que
          quatre fragments, dans des manuscrits conservés à <placename>Cambridge</placename>,
          <placename>Milan</placename> et <placename>Rome</placename> (<placename>Vatican</placename>)<note>
<p>
<hi>Harl</hi>
<hi>et al.</hi>,
              1988.</p>
</note>. Tous ces témoins sont postérieurs à la fin du <date>
<hi>ix</hi>
<hi>e</hi> siècl</date>e, sauf celui de <placename>Cambridge</placename>, qui
          provient de la Genizah du <placename>Caire</placename> et que l’on
          date d’avant <date>500</date>. Des leçons
          en provenance des <hi>Hexaples</hi> se lisent dans les
          marges des manuscrits de la Bible grecque et dans certaines chaînes
          exégétiques. D’autres, écrites tantôt en grec tantôt en syriaque,
          figurent dans les marges des manuscrits de la Syro-hexaplaire, qui
          est la traduction syriaque de la cinquième colonne de la Septante
          par <persname>Paul de Tella</persname> au début du<hi></hi>
<date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. La
          documentation la plus abondante provient des Pères de l’Église qui,
          dans leurs exégèses des Écritures, font appel aux versions.
          L’ensemble de ces témoignages n’est pas négligeable sur le plan
          quantitatif. Au début du <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, la
          documentation patristique a été une première fois réunie par
          l’érudit bénédictin <persname>Montfaucon</persname>, qui a
          proposé une reconstitution des <hi>Hexaples</hi> en
          deux tomes. Un siècle et demi après, la même documentation a été
          complétée et élargie au domaine syriaque par un savant d’<placename>Oxford</placename>, <persname>Field</persname>, qui a publié en <date>1867-1875</date> une nouvelle reconstitution
          des <hi>Hexaples</hi> en deux volumes. On doit
          signaler que la reconstitution de <persname>Field</persname> n’adopte pas la disposition en
          colonnes de l’original, mais se contente de citer les témoignages
          anciens à la suite. Une refonte de <persname>Field</persname> est en cours, par les soins de
          l’Hexapla Institute : le but est de tenir compte de la documentation
          nouvelle, en grec, en syriaque et dans d’autres langues du premier
          millénaire chrétien.</p>
<p>Chaque colonne pose des problèmes difficiles. La
          première colonne a-t-elle existé ? Quelles étaient l’origine et la
          finalité de la colonne de translittération ? S’il est logique que le
          texte hébreu occupe la première colonne, la translittération la
          deuxième et les versions grecques les colonnes suivantes, comment
          expliquer la succession des traductions, d’abord <persname>Aquila</persname>, puis <persname>Symmaque</persname>,
          ensuite la Bible grecque des Septante, enfin <persname>Théodotion</persname> ? Cet ordre ne correspond ni à la
          chronologie relative des traductions (Septante – <persname>Théodotion</persname> – <persname>Aquila</persname> – <persname>Symmaque</persname>),
          ni à leur fidélité au texte source (<persname>Aquila</persname> – <persname>Théodotion</persname> – <persname>Symmaque</persname>,
          le statut de la Septante variant d’un livre à l’autre). La cinquième
          colonne de la Septante contenait-elle le texte courant de la Bible
          grecque ? Ou bien offrait-elle l’édition d’<persname>Origène</persname>,
          dans laquelle les obèles indiquaient les « plus » du grec par
          rapport à l’hébreu, et les astérisques les « moins », comblés le
          plus souvent avec l’aide de la sixième colonne de <persname>Théodotion</persname> ? Cette dernière contenait-elle
          toujours la version de <persname>Théodotion</persname> ? La Quinta et la Sexta
          existaient-elles à d’autres livres que les Psaumes ? La Septima, la
          septième version, est-elle une réalité ou une fiction ? Que signifie
          exactement la terminologie ancienne, <hi>
<foreign>Hexapla</foreign>
</hi>, « Sextuples », <hi>
<foreign>Tetrapla</foreign>
</hi>, « Quadruples », <foreign>
<hi>Tetrassa</hi>,</foreign> « Quadruples », <hi>
<foreign>Tetraselidon</foreign>
</hi>, « [Livre] à quatre colonnes », <hi>
<foreign>Oktaselidon</foreign>
</hi>, « [Livre] à huit colonnes » ?</p>
<p>Les recherches récentes ont permis d’avancer sur
          deux points. D’abord, malgré l’absence de tout texte hébreu dans les
          fragments des <hi>Hexaples</hi>, il est sûr que la
          première colonne a existé et que Jérôme l’a eue sous les yeux<note>
<p>
<hi>Jay</hi>, 1985.</p>
</note>. Elle était sans aucun doute conforme aux usages de la
          librairie hébraïque de l’époque d’<persname>Origène</persname> :
          seules les consonnes étaient notées, à l’exclusion des voyelles ; en
          revanche, la deuxième colonne de translittération était vocalisée,
          et ce qui subsiste d’elle constitue l’unique témoignage de la
          prononciation de l’hébreu au <date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>.</p>
<p>Ensuite, il est aujourd’hui établi que la
          cinquième colonne contenait l’édition origénienne de la Septante,
          avec les obèles et les astérisques, et non pas un texte courant, non
          recensé<note>
<p>
<hi>Munnich</hi>, 1995.</p>
</note>.</p>
<p>Un dernier point, important pour la compréhension
          de la lecture en parallèle, reste en débat : la dépendance
          d’<persname>Origène</persname> à l’égard d’une
          synopse juive. La Septante n’occupe que la cinquième place alors
          qu’elle est la Bible des Églises aux yeux d’<persname>Origène</persname>. Cette place
          inattendue ne pourrait se comprendre que si <persname>Origène</persname> a réutilisé une
          synopse juive qui présentait le texte hébreu, la translittération,
          <persname>Aquila</persname> et <persname>Symmaque</persname>
<note>
<p>
<hi>Nautin</hi>, 1977.</p>
</note>. Cette synopse elle-même aurait pour origine une synopse
          comprenant les trois premières colonnes, sans <persname>Symmaque</persname>. Dans ces
          conditions, la mise en colonnes serait une innovation du judaïsme
          hellénophone. Il y a cependant de fortes objections contre cette
          hypothèse. D’abord, il n’existe aucune trace de ces deux synopses
          antérieures à <persname>Origène</persname>. Ensuite, la
          première est nécessairement postérieure à <date>130</date> et la seconde à <date>160</date>. Or, il semble bien que, depuis la révolte
          des Juifs de la Diaspora en <date>115-117</date>, le judaïsme d’<placename>Alexandrie</placename> ait très
          largement disparu. La confection de synopses apparaît comme
          hautement improbable. Enfin, l’ordre des traductions peut se
          comprendre : <persname>Aquila</persname> est mis
          immédiatement après l’hébreu et la translittération parce qu’il est
          le plus littéraliste des traducteurs ; <persname>Symmaque</persname> le
          suit, parce qu’on peut considérer que sa traduction met celle
          d’<placename>Aquila</placename> en grec
          acceptable ; la Septante vient alors parce qu’elle est la version de
          référence ; elle est suivie par <persname>Théodotion</persname> parce que <persname>Origène</persname> lui emprunte la
          majeure partie des « plus » qu’il introduit dans la cinquième
          colonne<note>
<p>
<hi>Dorival</hi>, 2000.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
          Lire en parallèle à l’époque
          romaine
          <p>Lire en parallèle : l’expression ne peut manquer
          d’évoquer les <hi>Vies parallèles (Bioi parallêloi)
          </hi>de <persname>Plutarque</persname>
<date>(vers 40-120</date>). Le titre
          remonte à <persname>Plutarque</persname> lui-même (<hi>Thésée</hi>, 1, 2 ; <hi>Cimon</hi>, 2,
          2 ; etc.). Mais la mise en parallèle qu’opèrent les <hi>Vies</hi> ne reçoit pas de traduction particulière
          dans la mise en page : les vingt-trois paires de vies parvenues
          jusqu’à nous racontent la vie d’un Grec puis celle d’un Latin et se
          terminent par une comparaison <hi>(<foreign>sugkrisis</foreign>)</hi> entre les deux. Le
          parallèle s’accommode donc d’une présentation successive. En règle
          générale, chacune des deux vies formant une paire peut se lire de
          manière indépendante, et le parallèle n’existe en fait que dans la
          comparaison finale.</p>
<p>Lire en parallèle n’implique pas nécessairement
          la disposition en colonnes. Par exemple, la disposition ancienne des
          commentaires reposait sans doute sur deux rouleaux de papyrus, dont
          le premier donnait le texte de référence (<persname>Homère</persname>, les
          Tragiques, etc.), et le second les commentaires ; un système de
          signes de renvoi conventionnels permettait au lecteur de passer d’un
          rouleau à l’autre. Plus tard, le texte commenté et les commentaires
          furent disposés sur le même support, mais sans recours au système
          des colonnes parallèles : le texte commenté était découpé en courtes
          unités de sens, et chaque unité était suivie du commentaire qui lui
          correspondait ; la lecture s’enchaînait donc.</p>
<p>Inversement, la disposition en colonnes
          n’entraîne pas obligatoirement la lecture en parallèle. Dans les
          rouleaux de papyrus, les textes sont copiés sur des colonnes
          d’écriture successives : les colonnes, <hi>selides</hi>, se lisent les unes après les autres.
          Avec l’invention du codex, au <date>
<hi>i</hi>
<hi>er</hi>
</date> ou au <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> de
          notre ère, apparaît la page : les grands manuscrits bibliques des
          <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi>
</date> et <date>
<hi>v</hi>
<hi>e</hi> siècles</date> écrits
          en onciales disposent les livres de la Bible sur plusieurs colonnes
          d’écriture, qui se lisent l’une après l’autre, de gauche à droite et
          de haut en bas : deux colonnes dans le cas du codex <hi>Alexandrinus</hi>, trois dans le codex <hi>Vaticanus</hi>, quatre dans le codex <hi>Sinaiticus</hi>. Cette mise en page paraît
          correspondre à la volonté de mettre en valeur le texte de
          référence.</p>
<p>Y a-t-il, dans la pratique écrite de l’<date>Antiquité</date>, des dispositions en colonnes avec
          lecture en parallèle, comme chez <persname>Origène</persname> ?
          On vient de voir que l’existence de synopses juives antérieures à
          <persname>Origène</persname> était hautement
          improbable. Le fait que les <hi>Hexaples</hi>
          présentent un texte hébreu et ses diverses traductions grecques
          invite à rechercher des témoignages du côté des traductions
          anciennes. Selon <persname>Hérodote</persname>, <hi>Histoires</hi>, IV, 87, <persname>Darius</persname> « fit dresser sur le rivage [à
          <placename>Byzance</placename>] deux
          stèles de marbre blanc où figurait, en caractères assyriens sur
          l’une et grecs sur l’autre, la liste des peuples qui le suivaient ».
          La liste qui se lisait sur les deux stèles était identique. Peut-on
          assimiler les deux stèles à deux colonnes se lisant en parallèle ?
          En fait, la stèle en cunéiforme était destinée aux lecteurs de cette
          écriture ; la stèle en grec, aux Grecs. Les lecteurs n’étaient
          nullement invités à comparer les deux stèles entre elles : ils ne
          lisaient pas en parallèle, même si un spécialiste de ces deux
          écritures pouvait le faire. D’autres stèles bilingues fonctionnant
          de manière analogue sont connues, par exemple en <placename>Égypte</placename>. Rapprocher
          ces stèles des <hi>Hexaples</hi> est donc d’une
          pertinence relative. Il en va de même pour les édits d’Asoka, au
          <date>milieu du <hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle avant notre
          ère</date>. L’édit trouvé en <date>1958</date> traduit un texte indien : la traduction
          grecque figure dans la partie supérieure de l’inscription, la
          traduction araméenne dans la partie inférieure<note>
<p>
<hi>Benveniste</hi>, 1964.</p>
</note>. Dans ce cas, il n’y a pas de colonnes parallèles et nulle
          incitation à comparer les deux textes. Gravée au début du <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, la pierre de Rosette présente un
          cas un peu plus complexe, puisqu’il y a trois niveaux d’écriture :
          l’édit ptolémaïque est écrit en haut, en hiéroglyphes ; au centre,
          en démotique ; en bas, en grec.</p>
<p>Un rapprochement plus convaincant peut être fait
          avec le genre des scholies : il semble bien que certaines scholies
          aient été disposées sur une colonne d’écriture parallèle à celle du
          texte qu’elles commentent. Ce qui limite la portée de ce
          rapprochement, c’est que cette mise en page est attestée dans le cas
          d’œuvres chrétiennes de l’époque d’<persname>Origène</persname> ou
          postérieures à lui. Dans les écrits païens antérieurs, les scholies
          sont plutôt écrites entre les lignes du texte de référence ou dans
          les marges entourant ce dernier. Il semble cependant que certains
          <hi>papyri</hi> aient présenté le texte de référence
          en colonnes séparées par de larges marges, lesquelles sont occupées
          par des scholies ; ainsi pour les <hi>Péans</hi> de
          <persname>Pindare</persname>, l’<hi>Oxyrhyncus </hi>841 du <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> de notre ère. Il est donc possible
          que les chrétiens aient emprunté cette mise en page à la librairie
          païenne<note>
<p>
<hi>Dorival</hi>, 1986.</p>
</note>. Il faut cependant ajouter que, dans la forme des
          scholies, il y a seulement deux colonnes : l’une pour le texte,
          l’autre pour les scholies. On est loin des six ou huit colonnes des
          <hi>Hexaples</hi>.</p>
<p>C’est sans doute la forme littéraire des canons
          qui fournit l’éclairage le plus intéressant. Le terme « canon »
          désigne à l’origine la tige du roseau puis toute règle longue et
          droite. Dans la librairie chrétienne, il revêt plusieurs
          significations. Si celle de corpus de textes reconnus comme inspirés
          par une communauté de fidèles ne concerne pas notre sujet, il en est
          tout autrement des canons pascals et des canons évangéliques.
          <persname>Eusèbe</persname> rapporte (<hi>Histoire ecclésiastique</hi>, VI, 22) qu’<persname>Hippolyte</persname> avait écrit un traité <hi>Sur la Pâque</hi>, où il proposait un « canon de seize
          ans » pour le calcul de la date de Pâque. Ce canon paraît avoir été
          un tableau organisé en colonnes.</p>
<p>Ce sens de tableau sous forme de colonnes
          parallèles se retrouve dans le cas des canons évangéliques. Toujours
          selon <persname>Eusèbe de Césarée</persname> (dans
          la <hi>Lettre à Karpianos</hi> qui sert de préface aux
          <hi>Dix canons </hi>ou <hi>Canons
          évangéliques</hi>), <persname>Ammonios
          d’Alexandrie</persname>, qui était sans doute un contemporain
          d’<persname>Origène</persname>, avait mis en
          parallèle de l’Évangile de <persname>Matthieu</persname> les péricopes
          « homophones » des autres Évangiles. Nous ne savons pas combien de
          colonnes présentait cet ouvrage. Il avait l’inconvénient d’aligner
          les trois Évangiles sur <persname>Matthieu</persname> et de détruire
          l’ordre de leurs péricopes respectives. D’où l’amélioration apportée
          par <persname>Eusèbe</persname> : les <hi>Dix canons</hi>. <persname>Eusèbe</persname>
          explique qu’il a donné un numéro aux péricopes de chaque Évangile ;
          sous chaque chiffre il fait figurer un « sous-signe » écrit au
          cinabre, consistant en un chiffre de 1 à 10, qui indique dans lequel
          des dix canons se trouve la péricope concernée. Le premier canon,
          constitué de quatre colonnes correspondant aux quatre Évangiles,
          contient les chiffres des péricopes communes. Les canons deuxième,
          troisième et quatrième ont trois colonnes (<persname>Matthieu</persname>,
          <persname>Marc</persname>, <persname>Luc</persname> ;
          <persname>Matthieu</persname>, <persname>Luc</persname>, <persname>Jean</persname> ; <persname>Matthieu</persname>,
          <persname>Marc</persname>, <persname>Jean</persname>) donnant les chiffres des passages
          communs. Les cinq canons suivants offrent deux colonnes contenant
          les chiffres des passages présents dans deux des quatre Évangiles
          (<persname>Matthieu</persname>, <persname>Luc</persname> ; <persname>Matthieu</persname>, <persname>Marc</persname> ; <persname>Matthieu</persname>,
          <persname>Jean</persname> ; <persname>Marc</persname>, <persname>Luc</persname> ; <persname>Luc</persname>, <persname>Jean</persname>). Le dixième canon donne les numéros
          des péricopes propres à chaque Évangile. La lecture des dix canons
          montre que <persname>Matthieu</persname> était divisé en
          355 péricopes ; <persname>Marc</persname> en 235 ;
          <persname>Luc</persname> en 342 ; et
          <persname>Jean</persname> en 232. Ces exemples prouvent
          que les canons sont des listes, lesquelles sont, dans le cas des
          canons 1 à 9, des tableaux faits de quatre, trois ou deux colonnes
          qui se lisent en parallèle. Dans les <hi>Canons
          évangéliques</hi>, les colonnes sont remplies de chiffres que le
          lecteur peut confronter et dont il a la clef de compréhension.</p>
<p>Les <hi>Canons chroniques et abrégé
          de l’histoire complète des Grecs et des Barbares</hi> d’<persname>Eusèbe
          de Césarée</persname> sont un autre exemple de lecture en parallèle.
          Le titre est trompeur, car il laisse entendre que le lecteur
          trouvera d’abord des listes de dates, puis un abrégé de l’histoire
          universelle. Or la <hi>Chronique</hi> d’<persname>Eusèbe</persname> procède à
          l’inverse : elle commence par l’abrégé de l’histoire des peuples
          anciens et se termine par des listes de dates. Dans la première
          partie, le texte occupe toute la page. En revanche, les canons sont
          des tableaux chronologiques disposés en colonnes parallèles, ce que
          l’on appelle aujourd’hui des tableaux synchroniques. La colonne de
          gauche présente les années du monde ; elle est parfois dédoublée en
          olympiades et en années correspondantes d’<persname>Abraham</persname>. Les colonnes suivantes sont en
          nombre variable : cinq au début (Hébreux ; Assyriens ; Sicyoniens ;
          Argiens ; Égyptiens) ; puis six (les Athéniens sont ajoutés entre
          les Argiens et les Égyptiens) ; plus loin, sept (Hébreux ;
          Assyriens ; Corinthiens ; Laconiens ; Athéniens ; Latins ;
          Égyptiens) et même huit (les Hébreux sont divisés en Juda et
          Israël) ; le nombre de colonnes se réduit au fur et à mesure que
          l’on avance dans le temps : deux (Macédoniens ; Perses) ; puis, à
          partir de la conquête de <placename>Jérusalem</placename> en <date>70</date>, une seule : le monde est alors
          unifié par les Romains.</p>
<p>La disposition en colonnes parallèles offrant des
          tableaux chronologiques est-elle l’invention d’<persname>Eusèbe</persname> ? La question a
          été et reste discutée, mais il se pourrait bien que la contribution
          propre d’<persname>Eusèbe</persname> ait été
          l’invention du <hi>
<foreign>curiosus ordo</foreign>
</hi>dont il est question dans la traduction de <persname>Jérôme</persname> : c’est lui qui
          aurait mis au point les tableaux synchroniques<note>
<p>
<hi>Mosshammer</hi>, 1979.</p>
</note>. Pour d’autres savants, une telle disposition remonterait
          aux <hi>Chronographies </hi>de <persname>Sextius Julius Africanus</persname>, un contemporain et
          correspondant d’<persname>Origène</persname>. Est-il possible
          de remonter plus haut dans le temps ? Chez les auteurs païens, il
          est question de canons, qui sont des tables chronologiques ou
          astronomiques. Étaient-elles disposées en colonnes parallèles ? Le
          peu que nous savons des <hi>Écrits chroniques
          </hi>d’<persname>Ératosthène</persname> (<date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi>  siècle</date>) et de la <hi>Syntaxe
          chronique </hi>d’<persname>Apollodore</persname> (<date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>) ne va pas en ce sens. Toutefois,
          selon <persname>Plutarque</persname>, <hi>Vie de Solon</hi>, 27, 1, les <hi>Canons
          chroniques</hi> présentent des contradictions qui n’ont pas cessé
          d’être corrigées au fil du temps : cette précision démontre que
          <persname>Plutarque</persname> lisait les
          données chronologiques en parallèle ; cela n’implique pas qu’elles
          étaient disposées en parallèle, mais elles l’étaient au moins
          virtuellement. Il se peut qu’<persname>Eusèbe</persname> ait inventé les
          tableaux synchroniques, mais ceux-ci étaient en préparation dans la
          littérature des chroniques antérieures à lui : elles rassemblaient
          des matériaux chronologiques qui ne prennent sens que si on les
          compare entre eux ; or la meilleure manière de les comparer est de
          les mettre en parallèle, au moins implicitement.</p>
<p>En somme, la disposition en colonnes des <hi>Hexaples</hi> a au moins un parallèle chez un
          contemporain d’<persname>Origène</persname>, pour la
          présentation des évangiles canoniques. L’utilisation des colonnes
          multiples pour la présentation des chronologies est peut-être une
          innovation d’<persname>Eusèbe</persname>, deux générations
          après <persname>Origène</persname>. Mais cette mise
          en colonnes n’est pas sortie de rien, comme le montre le texte de
          <persname>Plutarque</persname>.</p>
</div>
<div>
          Comment lisait-on les <hi>Hexaples</hi> ?
          <p>Nous savons comment <persname>Origène</persname>
          voulait qu’on lût son ouvrage, car il explique lui-même pourquoi il
          a composé les <hi>Hexaples</hi>. Il donne trois
          explications. Dans la <hi>Lettre à Africanus</hi>, 9,
          il invoque les nécessités de la discussion avec les Juifs : lorsque
          l’on discute avec eux, il est nécessaire d’argumenter non pas à
          partir des passages qui manquent dans la Bible hébraïque, mais au
          contraire en se fondant sur ceux qui s’y trouvent, même si la
          Septante ne les reprend pas ; toute autre méthode conduit la
          discussion dans l’impasse. Les deux autres explications figurent
          dans les <hi>Commentaires sur Matthieu</hi>, 15, 14.
          Tout d’abord, <persname>Origène</persname> souligne le
          mauvais état textuel des manuscrits de la Septante : la comparaison
          avec les autres versions permet de corriger le texte fautif. En cas
          de divergence entre les témoins de la Septante, la voie à suivre est
          de choisir la leçon qui « s’accorde avec les autres éditions », pour
          une raison qui est donnée dans les <hi>Commentaires
          sur Jean</hi>, 6, 41 : les autres versions, de date récente, n’ont
          pas eu le temps d’être détériorées par les générations de copistes.
          En second lieu, se focalisant sur la cinquième colonne de la
          Septante, <persname>Origène</persname> indique qu’il
          veut établir un texte avec les signes critiques qui indiquent les
          « plus » et les « moins » par rapport à l’hébreu.</p>
<p>Au total, le but d’<persname>Origène</persname> est
          d’atteindre le meilleur texte possible de la Septante, qui est la
          Bible des Églises, et les versions sont indispensables dans cette
          perspective. Deux exemples permettent d’illustrer ce point. Dans les
          <hi>Commentaires sur la Genèse</hi>, III, sur Genèse,
          1, 16-18, qu’<persname>Origène</persname> composa à
          <placename>Alexandrie</placename>
          avant <date>230</date>, <persname>Aquila</persname> est utilisé pour confirmer le texte
          biblique : parlant des deux luminaires, la Septante dit d’abord
          qu’ils ont été créés « pour les commandements » du jour et de la
          nuit, puis que Dieu les a placés dans le ciel pour « commander au
          jour et à la nuit » ; elle emploie d’abord l’appellatif <hi>(<foreign>prosêgoria</foreign>)</hi>,
          puis le verbe <hi>(<foreign>katêgorêma</foreign>)</hi> ; aux yeux d’<persname>Origène</persname>, qui s’inscrit
          dans la tradition grammaticale grecque, l’appellatif est la tête de
          file des dérivés, et l’ordre de la Septante est conforme à la
          manière technique de parler <hi>(<foreign>to teknologoumenon</foreign>)</hi>. Dans ce contexte
          de précédence du substantif par rapport au verbe, il est important
          qu’<persname>Aquila</persname> confirme la Septante.
          Or, ce traducteur qui « a pour ambition de traduire de la manière la
          plus appropriée » présente lui aussi l’appellatif <foreign>
<hi>exousia</hi>
</foreign> avant le verbe <hi>
<foreign>exousiazein</foreign>
</hi>.</p>
<p>Le second exemple est tiré de l’époque césaréenne
          de la vie d’<persname>Origène</persname>. Dans son <hi>Homélie sur Jérémie</hi>, 3, 4, il commente <persname>Jérémie</persname>, 15, 10. Ce verset est connu sous
          deux formes différentes : « les exemplaires les plus nombreux ont :
          “je n’ai pas été utile <hi>(<foreign>ôphêlêsa</foreign>)</hi> et personne ne m’a été utile
          <hi>(<foreign>ôphêlêse</foreign>)</hi>” ». Mais « quelques
          exemplaires […] ont “je n’ai pas eu de dette <hi>(<foreign>ôpheilêsa</foreign>) </hi>et
          personne n’a eu de dette à mon égard <hi>(<foreign>ôpheilêse</foreign>)</hi>” ». Comment choisir entre
          les deux leçons ? <persname>Origène</persname> explique que la
          leçon la plus attestée est « une faute de copie » <hi>(<foreign>graphikon
          hamartêma</foreign>)</hi>, tandis que la seconde figure dans des
          « exemplaires très exacts et conformes aux exemplaires hébreux ».
          C’est cette leçon, qu’il lit en réalité dans les versions
          hexaplaires, qu’<persname>Origène</persname> privilégie.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
<graphic></graphic>
            Reconstitution des <hi>Hexaples</hi> d’Origène Psaume XLV (XLVI),
            1-3
          </figure>
<p>En dehors d’<persname>Origène</persname>,
          comment les lecteurs anciens lisaient-ils les <hi>Hexaples ?</hi> Nous sommes assez bien renseignés sur
          la lecture d’<persname>Eusèbe de Césarée</persname>, au
          début du <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Dans
          ses <hi>Commentaires sur les psaumes</hi>, entre
          autres, il cite souvent <persname>Aquila</persname>,
          <persname>Symmaque</persname>, <persname>Théodotion</persname> et les autres versions. En règle
          générale, il a recours aux traducteurs lorsque leur interprétation
          du texte biblique lui paraît plus claire que celle de la Septante et
          qu’ils contribuent donc à améliorer sa compréhension de l’Écriture.
          <persname>Eusèbe</persname> explique que la
          Septante a été dans l’obligation de dissimuler ce qui ne pouvait
          être compris au moment de son élaboration : notamment la messianité
          et la divinité du Christ, ainsi que l’appel des nations. L’idée
          d’une dissimulation temporaire et pédagogique de la véritable
          signification des Écritures figure déjà chez <persname>Origène</persname>, mais cette idée
          n’a joué, semble-t-il, aucun rôle dans la confection des <hi>Hexaples</hi>. En revanche, elle est essentielle chez
          <persname>Eusèbe</persname> lecteur des <hi>Hexaples</hi>, pour qui, paradoxalement, les
          traducteurs juifs postérieurs à Jésus sont plus clairs sur la
          question du Christ que la Septante<note>
<p>
<hi>Barthélemy</hi>, 1971.</p>
</note>. Par exemple, dans les <hi>Extraits
          prophétiques</hi>, il établit la liste des psaumes messianiques et
          il les commente à la file. Le titre du psaume 9 est « au sujet des
          choses cachées [du fils] ». <persname>Eusèbe</persname> cite alors la
          traduction de <persname>Symmaque</persname> : « au sujet de
          la mort du fils », qui s’accorde, dit-il, avec l’hébreu (ce qui est
          à peu près exact). <persname>Eusèbe</persname> commente ces
          données qu’il lisait en parallèle dans les <hi>Hexaples :</hi> « à nous [les chrétiens], <persname>David</persname> apparaît clairement annoncer à
          l’avance la passion du Sauveur. Mais les Septante, qui avaient
          compris cela, y font allusion de manière très secrète <hi>(<foreign>aporêtoteron</foreign>)</hi> ». Pour finir, <persname>Eusèbe</persname> cite la
          traduction d’<persname>Aquila</persname> : par son
          titre « de la jeunesse du fils », le traducteur indique « un grand
          acte de bravoure survenu au moment de la passion du Sauveur ».</p>
<p>À la fin du<hi></hi>
<date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, <persname>Jérôme</persname> a
          consulté les <hi>Hexaples</hi>. Il les utilise comme
          le faisait <persname>Eusèbe</persname>. Par exemple,
          dans ses <hi>Petits commentaires sur les psaumes</hi>,
          il commente le titre du psaume 9 « pour les choses cachées du
          fils ». Il confronte à cette traduction l’hébreu, « pour la mort du
          fils », <persname>Aquila</persname>, « la jeunesse du
          fils », <persname>Symmaque</persname>, « au sujet de
          la mort du fils ». Il en conclut que la Septante a voulu « cacher
          par un langage d’abscondité » <hi>(<foreign>per uerbum absconsionis celare</foreign>) </hi>la
          passion et la résurrection du Christ, « afin qu’elles ne pussent
          être clairement connues par les païens de ce temps ».</p>
<p>Nous connaissons d’autres citateurs des
          traductions de la Bible, mais il est probable qu’ils n’ont jamais
          consulté les <hi>Hexaples</hi>. Par exemple, il semble
          que, dans la <date>première
          moitié du <hi>v</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, <persname>Théodoret de
          Cyr</persname> ait seulement eu accès à l’édition séparée de la
          cinquième colonne contenant la Septante avec les signes critiques.
          Cette édition présentait sans doute dans ses marges des citations
          des traducteurs, écrites plutôt les unes à la suite des autres qu’en
          colonnes parallèles<note>
<p>
<hi>Guinot</hi>, 1995.</p>
</note>. Une édition de ce type est parvenue jusqu’à nous : la
          Syro-hexaplaire de <persname>Paul de Tella</persname>
          qui, au début du <date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, a
          traduit en syriaque la cinquième colonne des <hi>Hexaples ;</hi> en marge figurent des leçons
          hexaplaires tantôt en syriaque, tantôt en grec. Grâce à un tel
          instrument de travail, le lecteur qui connaît la signification des
          signes critiques peut à tout moment faire la distinction entre ce
          qui remonte à la Septante et ce qui remonte à l’hébreu par
          l’intermédiaire des autres traducteurs ; il peut aussi comparer par
          endroits la Septante et les autres versions. L’information est moins
          complète et moins précise que dans les <hi>Hexaples</hi>, mais elle n’est pas négligeable ; et,
          eu égard à la disparition presque totale de ces derniers, le lecteur
          contemporain doit souvent s’en contenter.</p>
<p>Ainsi la lecture en parallèle autorisait-elle une
          approche mieux informée d’une donnée de référence. S’agissant des
          scholies, elle permettait d’éclairer des mots ou des passages
          difficiles des auteurs classiques ou de la Bible. Dans le cas de
          l’Ancien Testament, elle rendait possible l’établissement du
          meilleur texte de la Bible grecque, la confrontation entre eux des
          divers textes bibliques, la discussion entre Juifs et chrétiens,
          enfin l’élucidation du sens profond de la Bible. Dans le cas du
          Nouveau Testament, elle favorisait la comparaison entre les données
          évangéliques. S’agissant des tableaux synchroniques, elle permettait
          de situer les uns par rapport aux autres les événements survenus
          dans chaque grande civilisation. Philologie, herméneutique,
          histoire : la lecture en parallèle a introduit ce que l’on peut
          appeler de la « scientificité » en ces domaines.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>