<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Peu avant sa capture par la Gestapo à <placename>Varsovie</placename>, le <date>7 mars 1944</date>, <persname>Emanuel
        Ringelblum</persname> envoya une lettre à un ami où il soulignait
        l’importance des archives clandestines, portant le nom de code
        « <foreign>Oneg Shabbes</foreign> », qu’il avait
        enterrées dans le ghetto<note>
<p>« Oneg Shabbes » (le Plaisir du Sabbath), le nom de code de
            l’archive secrète, fut utilisé parce que l’équipe avait l’habitude
            de se réunir tous les samedis après-midi.</p>
</note>. Dans cette lettre, <persname>Ringelblum</persname>, qui se cachait
        dans un abri, dans la partie aryenne de la ville, se demandait ce
        qu’il adviendrait des documents enfouis si aucun de ceux qui avaient
        été impliqués dans ce projet ne survivait à la guerre<note>
<p>Adolph Berman Collection, Archive of Kibbutz Lohamei Ha’getaot,
            Dossier 358, lettre d’Emanuel Ringelblum à Adolph Berman, 1<hi>er</hi> mars 1944.</p>
</note>. Son inquiétude était fondée. De la soixantaine de
        collaborateurs qu’il entraîna dans cet extraordinaire projet
        documentaire, trois seulement ont survécu à la guerre et, sur les
        trois, un seulement, <persname>Hersh Wasser</persname>,
        savait où les archives avaient été enterrées. La recherche commença
        pendant l’<date>été
        1946</date>, sous les ruines de ce qui avait été une école et une
        soupe populaire, au 68 de la rue Nowlipki.</p>
<p>Se repérant à l’aide des flèches d’une église et de
        photos d’avant-guerre, les topographes et les ingénieurs aidèrent les
        chercheurs à retrouver l’emplacement exact ; et, en <date>septembre 1946</date>,
        une équipe de l’Institut historique juif découvrit la première cache
        de l’archive – des milliers de documents serrés dans dix boîtes en
        fer-blanc. Mais ces boîtes, enterrées au début du mois d’<date>août 1942</date>,
        n’avaient pas été hermétiquement fermées : l’eau s’était infiltrée à
        l’intérieur et avait détruit de nombreux documents et photographies.
        <persname>Wasser</persname> avait aussi la certitude que
        ces dix boîtes n’étaient qu’une toute petite partie de ce que le
        groupe avait enterré. Les fouilles continuèrent, mais les chercheurs
        ne trouvèrent rien d’autre. Puis, en <date>décembre 1950</date>, les ouvriers
        polonais d’un chantier de construction tombèrent sur deux pots de lait
        scellés, enterrés en <date>février 1943</date> : c’était une deuxième cache de
        documents. Couvrant la période allant d’<date>août 1942 à la fin janvier 1943</date>,
        ils étaient en bien meilleur état<note>
<p>Selon Tadeusz Epsztein, qui a préparé le catalogue le plus
            complet de l’archive, la première cache contenait 25 540 pages de
            documents, la deuxième 9 829  pages. Cette dernière couvrait la
            période d’août 1942 à février 1943. Epsztein attira aussi
            l’attention sur d’autres différences frappantes entre les deux
            caches : « Dans [la première], le yiddish et le polonais sont
            prédominants. Le yiddish apparaît dans environ 930 documents, le
            polonais dans environ 900. L’allemand apparaît dans environ
            230 documents, tandis que l’hébreu dans environ 45. Dans [la
            deuxième cache], environ 570 documents sont en polonais,
            190 environ en yiddish, 140 environ en allemand et plus de 35 en
            hébreu. » Tadeusz <hi>Epsztein</hi>, <hi>Introduction to the Catalog of the Warsaw Ghetto’s
            Underground Archive</hi> (inédit), p. 3-4.</p>
</note>. <persname>Wasser</persname> se souvenait
        également d’une troisième cache, ménagée juste avant le déclenchement
        de l’insurrection du ghetto, le <date>19 avril 1943</date>. Cette cache, qui apparemment
        contenait d’importants documents sur les préparatifs de la résistance
        armée, était dissimulée sous la boutique d’un fabricant de brosses, au
        34 de la rue Swietojerska, qui, avec le temps, était devenu le site de
        l’ambassade de <placename>Chine</placename> à <placename>Varsovie</placename>. Bien des
        recherches suivirent, la dernière en <date>2003</date>, mais sans résultat. En tout et pour tout, ce
        qu’on avait pu sauver de la première et de la deuxième cache formait
        un ensemble d’environ 35 000 documents. Les pertes ont peut-être été
        équivalentes. Comme le souligna <persname>Rachel Auerbach</persname>, l’une des
        trois survivantes du groupe, l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> eut plus de chance dans le sauvetage de ses
        documents que dans celui de ses effectifs.</p>
<p>Les archives de l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> furent l’exemple le plus massif et le mieux organisé
        d’un phénomène largement répandu : la détermination des Juifs, pris au
        piège par les nazis, à laisser une trace écrite de ce qui leur
        arrivait. Outre l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>, les
        ghettos de <placename>Lodz</placename>, <placename>Vilnius</placename>, <placename>Bialystok</placename> et
        <placename>Kovno</placename> eurent aussi
        leurs archives. À côté de ces archives collectives, bien des Juifs, à
        titre personnel, dans les ghettos, les camps de concentration et même
        dans les complexes des fours crématoires à <placename>Auschwitz-Birkenau</placename>,
        prirent la plume et tinrent la chronique des horreurs dont ils étaient
        témoins.</p>
<p>Pourquoi ces Juifs écrivaient-ils ? Pourquoi
        prirent-ils le risque de tenir des archives secrètes ? Pour certains,
        l’écriture était une source de consolation personnelle ; pour
        d’autres, c’était un fil de vie qui, malgré sa fragilité, les reliait
        au monde, à l’extérieur des ghettos et des camps. Dans bien des cas,
        la décision d’écrire fut une forme de résistance. Ils voyaient les
        équipes de cinéastes nazis dans les ghettos, ils voyaient les affiches
        qui comparaient les Juifs à des rats et à des poux, ils comprenaient
        bien l’intention des nazis de mettre en forme et de fixer l’image des
        Juifs pour la postérité. Aussi pensèrent-ils qu’écrire et tenir des
        chroniques étaient une manière d’affirmer que, quoi qu’il arrive, ce
        seraient eux, et non les nazis, qui écriraient l’histoire des Juifs.
        Les générations futures se souviendraient d’eux sur la base des
        sources juives, et non allemandes. Écrire était un acte optimiste, une
        manière d’affirmer qu’<persname>Hitler</persname> perdrait la guerre,
        même si les chroniqueurs avaient peu d’espoir de voir le jour chéri de
        la libération. Après tout, s’ils avaient été convaincus que les
        Allemands allaient gagner, pourquoi auraient-ils pris la peine de
        laisser des archives secrètes et d’enterrer leurs journaux intimes ?
        Écrire était bien un acte de résistance. La plume et le papier, comme
        les revolvers, devenaient des armes. Les Allemands s’efforçaient de ne
        laisser aucune trace de leurs crimes. Ces Juifs ont fait tout leur
        possible pour s’assurer qu’ils n’y réussiraient pas.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          Après-guerre : les chantiers à l’emplacement
          de l’ancien ghetto juif lors de la reconstruction de la ville de
          Varsovie, 1945-1946.
        </figure>
<p>Si cet « impératif documentaire », selon
        l’expression de <persname>David Roskies</persname>, a pris une
        importance particulière sous l’occupation nazie, il avait commencé à
        se manifester bien avant la guerre. Quand il débuta l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> en <date>1940</date>, <persname>Ringelblum</persname>, de toute
        évidence, n’avait aucune idée des projets futurs des nazis à l’égard
        des Juifs : il continuait simplement un cheminement entamé longtemps
        auparavant, où la documentation et l’écriture de l’histoire étaient
        considérées comme une mission nationale.</p>
<p>Au début du <date>
<hi>xx</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, l’étude de l’histoire juive,
        étroitement associée à la collection de documents et du folklore,
        était devenue un aspect essentiel de la recherche d’une nouvelle
        identité séculaire juive en Europe orientale, pour la synthèse de la
        tradition juive et du nationalisme moderne. On vit apparaître des
        intellectuels comme <persname>Yitzhak Leibush
        Peretz</persname>, <persname>S. Ansky</persname>, <persname>Shloyme Zanvl Rappoport</persname> et l’historien
        <persname>Simon Dubnow</persname>, qui
        questionnèrent le primat de la religion traditionnelle : ils
        écartaient le principe de l’intervention divine pour mettre en lumière
        le rôle central du peuple dans la survie de la nation juive. Par la
        réécriture créatrice et la réévaluation de l’histoire juive, comme
        récit de l’inventivité et de l’ingéniosité d’une nation, de sa
        « volonté de vivre » – par opposition au récit d’une alliance entre
        Dieu et son peuple –, ces auteurs façonnèrent de nouveaux discours qui
        permirent aux Juifs laïques d’harmoniser leur culture et les valeurs
        de l’humanisme libéral contemporain. <persname>Dubnow</persname>, par
        exemple, expliquait que l’histoire pouvait devenir la nouvelle
        religion des Juifs laïques<note>
<p>
<hi>Dubnow</hi>, 1891, p. 1-91 ; voir aussi
            son autobiographie, <hi>Dubnow</hi>, 2004,
            p. 168-169.</p>
</note>.</p>
<p>Mais, selon la mise en garde de <persname>Dubnow</persname> dans son célèbre
        appel de <date>1891</date>, on ne pouvait pas
        étudier l’histoire sans sources. Il lança un appel à la communauté
        juive d’Europe de l’Est pour rassembler ces sources et organiser les
        archives<note>
<p>
<hi>Ibid</hi>.</p>
</note>. Effectivement, une cinquantaine d’années seulement séparait
        l’appel de <persname>Dubnow</persname> et la fondation de
        l’archive <foreign>Oneg Shabbes</foreign> en <date>1940</date> et, pendant ce demi-siècle, les
        historiens juifs d’Europe de l’Est, sans aucune aide des
        gouvernements, des archives d’État ou des universités, transformèrent
        la collecte de sources et de documents en phénomène de masse et
        l’écriture de l’histoire en mission nationale pour le peuple juif.</p>
<p>La traduction littérale du mot yiddish <hi>« <foreign>zaml</foreign> »</hi> est
        « collectionner ». Mais, avec le temps, il prit un sens plus large,
        désignant l’effort collectif pour fabriquer une nouvelle culture juive
        laïque, pour créer des archives, sauvegarder des documents et faire
        savoir que les Juifs non seulement feraient leur propre histoire, mais
        qu’ils l’écriraient. Après tout, la communauté juive d’Europe centrale
        était un peuple en situation extraterritoriale, sans État propre pour
        y fonder des archives et protéger des matériaux historiques. Si les
        Juifs ne protégeaient pas leurs propres sources, qui alors écrirait
        leur histoire ?</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          La découverte de l’archive, 1946.
        </figure>
<p>Ces <hi>« <foreign>zamlers</foreign> »</hi> (collecteurs) réunirent non
        seulement les archives et les chroniques de la communauté, mais aussi
        le folklore, les proverbes, les plaisanteries – toutes les traditions
        orales de la culture populaire. Cette tâche réunissait les savants et
        les Juifs ordinaires. Elle révélait un respect nouveau pour les masses
        juives, leur mode de vie et leur langage autrefois méprisé, le
        yiddish. Selon la formule de l’historien juif polonais <persname>Isaac Schiper</persname>, souvent reprise par <persname>Ringelblum</persname>, il était grand
        temps pour les historiens de ne plus se focaliser uniquement sur le
        « Juif du Sabbath », les rabbins, les riches, les savants et leurs
        commentaires religieux. Les historiens juifs, comme le soulignait
        <persname>Schiper</persname>, devaient découvrir ce qui
        les entourait : le Juif des« jours ouvrables » – le monde du travail,
        la culture populaire et l’histoire économique<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1924. Ce n’est que l’un
            des nombreux passages où Ringelblum reprend cette citation de
            Schiper.</p>
</note>. Cette nouvelle histoire mettrait un accent majeur sur
        l’histoire sociale et sur ce que les historiens ultérieurs
        appelleraient <hi>
<foreign>Alltagsgeschichte</foreign>
</hi>– l’histoire du quotidien.</p>
<p>
<persname>Dubnow</persname> qui, en <date>1891</date>, avait comparé la situation de
        l’histoire des Juifs d’Europe de l’Est à un continent non
        cartographié, chargeait les futurs historiens juifs, comme <persname>Ringelblum</persname>, de poursuivre
        deux objectifs, pas nécessairement conciliables. Le premier était
        d’écrire une histoire objective, rigoureuse et savante. Le second
        était d’utiliser l’histoire pour fabriquer une identité juive moderne
        et laïque ; et étayer une confiance nationale<note>
<p>Sur cette tension, voir <hi>Zipperstein</hi>,
            1999, p. 90-91.</p>
</note>. Les historiens devraient chercher la vérité et, ce faisant,
        ils devraient instruire et consoler leur peuple. Cette tension
        créative entre savoir objectif et savoir comme mission nationale
        devait caractériser la recherche historique juive en Europe de l’Est
        – et imprégner le projet <foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> de sa détermination fervente à prouver que vérité et
        justice étaient en fin de compte les deux faces d’une même
        médaille.</p>
<p>
<persname>Dubnow</persname> a également marqué
        l’avènement d’un nouveau rôle de l’histoire dans la conscience de bien
        des Juifs d’Europe de l’Est. Comme l’a fait remarquer le professeur
        <persname>Yosef Hayim Yerushalmi</persname>, le
        genre d’histoire que <persname>Dubnow</persname> préconisait avait
        peu en commun avec la mémoire collective de la tradition religieuse
        juive et constituait même une menace pour elle, significative à bien
        des égards. Dans son étude si originale, <hi>Zakhor</hi>, <persname>Yerushalmi</persname> a souligné la
        tension qui existait selon lui entre ce sentiment émergent de
        l’histoire, répandu par <persname>Dubnow</persname>, et une mémoire
        collective juive qui utilisait des événements frappants et archétypaux
        pour insister sur la temporalité propre à l’Alliance, estomper la
        distinction entre passé et présent et mettre en évidence la relation
        privilégiée entre Dieu et le peuple juif. Les historiens juifs
        modernes ont mis en cause cette mémoire collective en recourant aux
        faits et à l’objectivité. Dieu s’est retiré à l’arrière-plan, et les
        Juifs sont devenus, dans l’esprit de l’historien, un peuple à étudier
        comme un autre.</p>
<quote>L’historien n’intervient pas
        simplement pour remplir les trous de la mémoire. Il remet en question
        sans répit même les souvenirs qui ont survécu sans perte. De plus, et
        il partage ce trait avec les historiens dans tous les domaines
        d’enquête, il cherche en définitive à retrouver la totalité du passé,
        dans ce cas précis le passé juif dans sa totalité, même s’il n’est
        directement concerné que par un segment de celui-ci. Aucun sujet
        potentiel n’est indigne de son intérêt, aucun document, aucun artefact
        ne sont indignes de son attention<note>
<p>
<hi>Yerushalmi</hi>, 1984.</p>
</note>.</quote>
<p>Malgré les critiques suscitées par sa thèse, la
        description que <persname>Yosef Yerushalmi</persname> fait de
        la tâche de l’historien – retrouver la totalité du passé et récupérer
        tous les documents et artefacts possibles – ressemble de manière
        frappante à celle que <persname>Ringelblum</persname> donnait de
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>.</p>
<p>La collecte <hi>(<foreign>zamling</foreign>) </hi>devint rapidement un mouvement
        majeur. En <date>1912</date>, <persname>Shloyme
        Zanvl Rappoport</persname> (mieux connu sous le nom de <persname>S.
        Ansky</persname>) organisa une expédition ethnographique à travers
        l’<placename>Ukraine</placename>. Ce premier
        signe du nouvel intérêt de l’intelligentsia juive pour la culture
        populaire fait des émules : en <date>1915</date>, le grand écrivain yiddish <persname>Yitzhak Leibush Peretz</persname> invita les Juifs vivant
        dans une Europe de l’Est ravagée par la guerre à rassembler les
        documents et à écrire leur propre histoire. S’ils ne le faisaient pas
        eux-mêmes, leurs ennemis le feraient certainement. Un peuple qui
        n’écrit pas sa propre histoire, avertissait <persname>Peretz</persname>, ne pourrait pas se sortir des
        épreuves, ni se protéger, et encore moins convaincre les étrangers
        qu’il méritait respect et autodétermination<note>
<p>
<hi>Roskies</hi>, 1988, p. 209-210.</p>
</note>.</p>
<p>Un an plus tard, en <date>1916</date>,
        à <placename>Vilnius</placename>, un groupe
        d’intellectuels juifs publia le premier des <hi>
<foreign>zamlbikher</foreign>
</hi>de la ville, un almanach de la vie juive en temps de
        guerre<note>
<p>Voir <hi>Shabad</hi> et <hi>Shalit</hi>, 1916-1918 ; <hi>Reyzen</hi>, 1922.</p>
</note>. Dans ces <foreign>
<hi>zamlbikher</hi>
</foreign>, des articles et des reportages réunissaient le passé et
        le présent : des études sur l’architecture traditionnelle des
        synagogues côtoyaient des reportages sur les nouvelles écoles et les
        soupes populaires, des articles sur la psychologie sociale des Juifs
        voisinaient avec des compilations de plaisanteries et de folklore, les
        études des nouvelles écoles laïques se mêlaient aux comptes rendus du
        commerce du livre et de l’édition juifs. Cet effort collectif
        rapprochait les Juifs pratiquants et non pratiquants, les hébraïsants
        et ceux qui parlaient yiddish, les Sionistes et les Bundistes. Le
        premier <hi>
<foreign>zamlbukh</foreign>
</hi>de <placename>Vilnius</placename> parut
        en <date>1916</date>, à un moment où la ville
        était sous occupation allemande et où les Juifs se battaient pour se
        faire reconnaître par l’occupant comme une nationalité. Les enjeux
        étaient importants : reconnaissance des écoles juives, permission
        d’organiser un réseau juif distinct d’organisations d’assistance,
        égalité de traitement avec les Polonais. Les <hi>
<foreign>zamlbikher</foreign>
</hi>, qui, à première vue, semblaient n’être guère plus qu’une
        collection de <hi>
<foreign>miscellanea</foreign>
</hi>, devinrent en réalité une arme cruciale d’autodéfense
        nationale. On y trouvait la croyance implicite que l’émergence de la
        nation juive en Europe de l’Est était en cours, la somme de ce que les
        Juifs faisaient, en tant que peuple, une nation moderne, et pas
        simplement un groupe religieux. On serait tenté de dire que les
        centaines, les milliers de documents réunis étaient autant de petits
        cubes qui à la fois archivaient et facilitaient la construction d’une
        nouvelle conscience populaire. Clairement, ce que l’on connaîtrait
        plus tard comme l’<hi>
<foreign>Alltagsgeschichte</foreign>
</hi>, était déjà une composante majeure de ce processus
        documentaire qui retraçait le développement d’une nation juive
        extraterritoriale en Europe de l’Est. Ce souci des détails de la vie
        quotidienne et de l’histoire matérielle aboutirait à l’œuvre de
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>.</p>
<p>Après les pogroms ukrainiens de <date>1918-1921</date>, un autre historien juif,
        <persname>Eliyahu Cherikover</persname>,
        organisa une grande archive pour documenter les pertes juives – et
        pour demander justice. Les documents de <persname>Cherikover</persname>
        aidèrent à défendre <persname>Shalom Schwartzbard</persname>, qui
        assassina le dirigeant ukrainien <persname>Simon
        Petlyura</persname> en <date>1926</date>.
        C’était là un autre exemple clair de <hi>
<foreign>zamling</foreign>
</hi> mis au service d’objectifs nationaux.</p>
<p>
<persname>Cherikover</persname>, <persname>Dubnow</persname> et de nombreux
        intellectuels de <placename>Vilnius</placename> qui
        participèrent aux <hi>
<foreign>zamlbikher</foreign>
</hi>jouèrent un rôle de premier plan dans la fondation du YIVO
        (l’Institut scientifique yiddish) à <placename>Vilnius</placename> en <date>1925</date>
<note>
<p>Sur la fondation du YIVO, voir <hi>Kuznitz</hi>, 2000.</p>
</note>. Le YIVO avait deux objectifs principaux : promouvoir la
        recherche savante en yiddish et utiliser les perspectives d’une
        recherche pluridisciplinaire dans cette langue pour soutenir le moral
        et la vitalité culturelle d’un peuple aux abois. Si les Juifs
        ordinaires en savaient plus sur eux-mêmes et leur langue, selon le
        YIVO, ils auraient davantage de respect pour eux-mêmes et plus de
        détermination à se battre pour leurs droits. Pour saisir la totalité
        de l’expérience juive en Europe de l’Est, le YIVO s’efforça
        consciemment de jeter des ponts entre l’histoire, la sociologie, la
        linguistique, la psychologie et l’anthropologie et de développer de
        nouvelles méthodologies interdisciplinaires.</p>
<p>
<persname>Eliyahu Cherikover</persname> prit la
        direction de la section historique du YIVO, et <persname>Simon
        Dubnow</persname> fut membre de son comité. Une des premières lettres
        que <persname>Cherikover</persname> reçut en <date>1925</date> venait d’un jeune étudiant de
        <placename>Varsovie</placename>, passionné
        d’histoire, <persname>Emanuel Ringelblum</persname>. Il
        n’avait pas encore vingt-cinq ans, mais demandait à devenir membre du
        YIVO et s’engageait à aider la jeune organisation par tous les moyens
        possibles. Il en devint, plus tard, l’un des savants les plus
        importants.</p>
<p>L’Oneg Shabbes s’enracinait ainsi dans les nombreux
        processus culturels qui parallèlement transformèrent la communauté
        juive dans la <placename>Pologne</placename> de
        l’entre-deux-guerres. <persname>Emanuel Ringelblum</persname> fut
        profondément impliqué dans trois sphères majeures de la vie juive
        polonaise : la recherche historique, les activités d’entraide et un
        engagement politique radical. À partir de <date>1930</date>, il fut <hi>de facto </hi>le
        dirigeant de la section historique du YIVO en <placename>Pologne</placename>. Il travailla
        pour le Joint Distribution Committee comme éditeur de son journal
        mensuel, <foreign>
<hi>Folkshilf</hi>
</foreign>, et comme organisateur de l’effort héroïque d’assistance
        aux Juifs polonais chassés d’<placename>Allemagne</placename> en <date>1938</date>. Pendant toute sa vie d’adulte, il
        fut aussi un membre passionné du parti radical de gauche <foreign>Poalei Tsiyon</foreign> (Travaillistes de gauche
        sionistes) et il aida à diriger sa grande branche culturelle et
        éducative, l’<hi>
<foreign>Ovnt kursn far arbeter</foreign>
</hi>(Cours du soir pour les travailleurs). Il est essentiel d’avoir
        à l’esprit cette interaction de l’histoire, de la politique et de
        l’auto-assistance pour comprendre l’évolution de <persname>Ringelblum</persname> et la genèse de
        l’Oneg Shabbes.</p>
<p>Comme la plupart des historiens juifs importants
        dans la <placename>Pologne</placename> de
        l’entre-deux-guerres, <persname>Ringelblum</persname> était
        originaire de <placename>Galicie</placename>, puisqu’il
        naquit à <placename>Buczacz</placename> en <date>1900</date> ; il est apparenté du côté de sa
        mère à <persname>Shmuel Agnon</persname>, le prix
        Nobel de littérature. La semaine de son dix-septième anniversaire,
        début <date>novembre 1917</date>, on apprit
        deux événements d’une importance capitale dans l’histoire juive
        moderne : la promesse par la <placename>Grande-Bretagne</placename> d’un
        foyer national juif en <placename>Palestine</placename> et la
        Révolution bolchevique. Si bien des Juifs considéraient le sionisme et
        le communisme comme des idéologies concurrentes, <persname>Ringelblum</persname> s’engagea toute
        sa vie dans un mouvement qui essayait de les combiner. Quand en <date>1920</date> le <foreign>Poalei
        Tsiyon</foreign> se divisa en deux branches, <persname>Ringelblum</persname>
        resta avec la faction de gauche (le <foreign>Poalei
        Tsiyon</foreign> de gauche), qui affirmait que la route pour
        <placename>Jérusalem</placename> passait par
        <placename>Moscou</placename>. C’était la
        révolution mondiale menée par les Soviétiques, et non pas les
        promesses des Anglais, qui ouvrirait la voie vers la libération juive,
        dans une <placename>Palestine</placename> socialiste
        et binationale<note>
<p>L’étude définitive sur le Poalei Tsiyon de gauche en Pologne
            est celle de <hi>Garncarska</hi>-<hi>Kadri</hi>, 1995.</p>
</note>.</p>
<p>Le <foreign>Poalei Tsiyon</foreign>
        de gauche allait influencer <persname>Ringelblum</persname> à bien des
        égards. Il fit naître en lui un engagement fervent pour l’étude de
        l’histoire juive et l’amour du yiddish ; en outre son dévouement
        envers les masses juives et sa profonde conscience morale modelèrent
        son évolution comme historien et leader de sa communauté. Le fondateur
        du parti, <persname>Ber Borochov</persname> (<date>1881-1917</date>), laissa aussi un
        autre héritage à ses disciples : la conviction que la recherche
        yiddish – un objectif intéressant en lui-même – devait être une
        entreprise collective. <persname>Ringelblum</persname> garda toujours
        cette conviction profondément ancrée en lui. Au début des <date>années 1930</date>, quand l’extrême
        gauche du parti appela à boycotter le YIVO, <persname>Ringelblum</persname> se
        précipita pour prendre sa défense<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1931.</p>
</note>. Son radicalisme était réel, de même que son empressement à
        rejoindre ses adversaires idéologiques dans un effort commun pour
        faire avancer la culture yiddish et l’histoire juive. C’est ainsi
        également que l’archive de l’Oneg Shabbes réunit rabbins et
        communistes, sionistes et antisionistes dans une cause commune.</p>
<p>En <date>1919</date>,
        <persname>Ringelblum</persname> arriva à
        l’université de <placename>Varsovie</placename> où, après
        quelque hésitation, il décida de devenir historien. Là, il rencontra
        le professeur <persname>Marceli Handelsman</persname>, son
        directeur de thèse officiel, et le <persname>Dr Isaac
        Schiper</persname>, qui accompagna son parcours d’historien polonais
        juif. <persname>Schiper</persname> et <persname>Handelsman</persname> n’étaient pas
        seulement de grands savants : ils étaient aussi des intellectuels
        publics et, comme tels, furent des modèles pour le jeune <persname>Ringelblum</persname> – bien que
        <persname>Handelsman</persname>, d’origine
        juive, se soit converti au catholicisme et que <persname>Schiper</persname> ait déjà quitté le <foreign>Poalei Tsiyon</foreign>. <persname>Handelsman</persname>,
        qui devint plus tard un dirigeant du petit Parti Démocratique
        polonais, aida <persname>Ringelblum</persname> à publier son
        premier livre et le mit en relation avec le monde plus vaste des
        historiens polonais. Il lui permit aussi d’organiser une section juive
        au Congrès historique international de <placename>Varsovie</placename> en <date>1933</date>
<note>
<p>On trouve un bon et bref aperçu de la vie et de l’œuvre de
            Handelsman dans <hi>Kieniewicz</hi>, 1986. Voir
            aussi <hi>Ringelblum</hi>, 1985, vol. 2,
            p. 173-175.</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Schiper</persname> aida
        <persname>Ringelblum</persname> à définir son
        programme d’historien juif : considérer l’histoire juive non pas comme
        dans un splendide isolement, mais dans le contexte d’une interaction
        constante avec le monde non juif ; comprendre l’importance de
        l’histoire économique et de la lutte des classes ; explorer les
        racines anciennes de la culture populaire yiddish. La relation de
        <persname>Ringelblum</persname> avec <persname>Schiper</persname> devait par la suite connaître des
        hauts et des bas, mais l’impact intellectuel fut décisif<note>
<p>Dans une conversation privée, Shlomo Shvaitser, un camarade de
            parti et un ami de Ringelblum, m’a dit que ce dernier considérait
            Schiper comme son <hi>« rebbe » </hi>(celui qui
            conduit la cérémonie à la synagogue) (Holon, juillet 1998). Dans
            une lettre de 1929 à Eliyhu Cherikover, l’éditeur du journal
            historique du YIVO, Ringelblum demanda la permission de dédier à
            Schiper son article à paraître dans ce journal. Archives du YIVO,
            Collection Cherikover, n<hi>o</hi> 135660, lettre de
            Cherikover à Ringelblum, 13 décembre 1927. Cherikover répondit à
            Ringelblum qu’il ne pensait pas approprié de dédier un article à
            Schiper dans un journal savant, mais qu’il le ferait si Ringelblum
            insistait.</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Ringelblum</persname> arriva à
        <placename>Varsovie</placename> à un moment
        où l’histoire polonaise et juive polonaise suscitait un intérêt
        croissant. Maintenant que les Juifs se trouvaient à nouveau sous la
        souveraineté polonaise, leur histoire prenait une importance et une
        urgence nouvelles, elle pourrait contribuer à redéfinir les relations
        entre ces deux peuples. Les antisémites polonais utilisaient des
        arguments historiques pour étiqueter les Juifs comme parasites
        étrangers et intrus, et exiger qu’ils quittent le pays<note>
<p>Sur l’utilisation de l’histoire par les nationalistes les plus
            influents auprès de l’opinion publique polonaise, voir <hi>Eisenbach</hi>, 1989, p. 456.</p>
</note>. De leur côté, comme <persname>Ringelblum</persname> le souligna
        dans un article de <date>1926</date>, les
        historiens juifs devaient défendre leur peuple et montrer qu’ils
        vivaient en <placename>Pologne</placename> de plein
        droit et non par tolérance<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1926.</p>
</note>. Ils devaient rappeler la participation des Juifs aux
        guerres d’indépendance de la <placename>Pologne</placename> et montrer
        comment le dur travail et la sueur des Juifs avaient construit le
        pays. Les historiens juifs devaient utiliser l’histoire des artisans
        et des travailleurs juifs pour réfuter les accusations des Polonais
        selon lesquelles les Juifs seraient des profiteurs de naissance et des
        spéculateurs qui n’avaient jamais travaillé aux champs ou avec leurs
        mains.</p>
<p>Les historiens juifs se lancèrent aussi dans les
        vives batailles intestines qui marquèrent la vie politique de la
        communauté juive de <placename>Pologne</placename> entre les
        deux guerres : religion contre laïcité, yiddish contre hébreu,
        sionisme contre nationalisme de la diaspora, travailleurs contre
        classe moyenne. D’obscures controverses historiques devinrent des
        pommes de discorde. Les organismes communautaires juifs des <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> et <hi>xvii</hi>
<hi>e</hi> siècles</date> étaient-ils les gardiens de l’unité
        juive ou les instruments d’une exploitation de classe ? Pouvait-on
        mettre au crédit de la religion la survie des Juifs au fil des siècles
        ou devait-on regarder du côté des facteurs économiques ? La
        littérature et le théâtre yiddish étaient-ils les créations récentes
        d’un radicalisme politique moderne ou étaient-ils profondément
        enracinés dans une culture populaire séculaire ? L’histoire devint
        elle aussi un thème majeur de la culture juive populaire de
        l’entre-deux-guerres. Bien des romans historiques yiddish devinrent
        des best-sellers. Les articles de vulgarisation des historiens juifs
        alimentèrent des rubriques régulières de la presse quotidienne en
        yiddish ou en polonais.</p>
<p>Cet ensemble de facteurs explique que de jeunes
        historiens juifs comme <persname>Ringelblum</persname> aient eu le
        sentiment d’être autant des combattants que des savants. Juifs, ils
        n’avaient aucun espoir de mener une carrière académique
        conventionnelle dans la <placename>Pologne</placename> de
        l’entre-deux-guerres. (Pendant bien des années, <persname>Ringelblum</persname> subviendrait à
        ses besoins en enseignant dans un lycée de filles, devant se contenter
        de quelques heures, réservées en fin d’après-midi, pour ses recherches
        historiques.) Néanmoins, ils considéraient le travail savant comme une
        mission nationale et ils se réunirent pour former une communauté
        d’historiens. En <date>1923</date>, <persname>Ringelblum</persname> et <persname>Mahler</persname> organisèrent le
        Cercle des Jeunes Historiens <hi>(<foreign>Yunger Historiker Krayz</foreign>)</hi> à l’université
        de <placename>Varsovie</placename>. Le Cercle
        tenait un séminaire mensuel, qui attira plus de quarante participants
        réguliers et se poursuivit jusqu’en <date>1939</date> (parmi les quelques vétérans qui ont survécu à
        la guerre se trouvaient <persname>Joseph Kermish</persname>, <persname>Isaiah
        Trunk</persname> et <persname>Artur Eisenbach</persname> – tous des
        historiens juifs importants). Le Cercle devint l’épine dorsale de la
        section historique du YIVO en <placename>Pologne</placename>. Il devait
        publier deux journaux, <foreign>
<hi>Yunger Historiker</hi>
</foreign>, qui paraîtrait en <date>1926</date> et en <date>1929</date>, et <hi>
<foreign>Bleter far geshikhte</foreign>
</hi>, qui paraîtrait en <date>1934</date>
        et <date>1938</date>
<note>
<p>
<hi>Mahler</hi>, 1967. En 1933, ce groupe
            devait changer de nom pour celui de « Cercle des historiens de la
            Société YIVO de Varsovie ».</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Ringelblum</persname> avait peu de
        temps à consacrer à ses recherches historiques – il cumulait plusieurs
        emplois à temps partiel pour faire vivre sa famille. Néanmoins, dans
        les <date>années 1920
        et 1930</date>, sa production d’historien fut tout à fait honorable.
        Il publia le premier ouvrage universitaire dédié aux débuts de la
        communauté juive à <placename>Varsovie</placename> ; des
        articles qui ont fait date sur les relations entre Polonais et Juifs
        au <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> ; une
        importante monographie sur le rôle des Juifs dans le soulèvement de
        <placename>Kosciuszko</placename> ; une
        magnifique enquête sur le commerce du livre juif ; plusieurs articles
        sur l’histoire de la médecine juive en <placename>Pologne</placename> ; une
        excellente étude des discussions sur la restructuration économique des
        Juifs polonais au <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Et il
        parvint à construire cette œuvre pratiquement sans aucun soutien
        financier et avec le maigre temps dont il disposait. Après tout, il
        n’avait pas encore trente-neuf ans quand la guerre éclata.</p>
<p>Les recherches historiques de <persname>Ringelblum</persname> avant la guerre
        se caractérisent par deux thèmes fondamentaux. Le premier était
        l’histoire des masses juives. Comme <persname>Jacob Shatzky</persname>
        l’a fait remarquer, <persname>Ringelblum</persname> a contribué à
        « démocratiser » le contenu de l’historiographie juive polonaise<note>
<p>
<hi>Shatzky</hi>, 1953, xxxvi.</p>
</note>. Il se sentait une responsabilité particulière à l’égard des
        Juifs oubliés du passé : les femmes, les apprentis, les mendiants. Les
        historiens juifs, croyait-il, avaient accordé trop d’attention aux
        élites – les rabbins, les savants, les riches hommes d’affaire – et
        oublié le peuple. Parallèlement à cet intérêt pour l’« histoire vue
        d’en bas », <persname>Ringelblum</persname> montra un sens
        aigu de l’importance de la culture matérielle et de l’histoire de la
        vie quotidienne. Avec <persname>Raphael Mahler</persname>, il élabora
        un programme de cours d’histoire adapté aux travailleurs dont le
        projet avait été lancé à la fin des <date>années 1920</date> : cet enseignement comprenait par
        exemple une étude approfondie de la géographie, de la culture
        matérielle, des effets du climat sur les sociétés humaines, de
        l’évolution de l’alimentation, de l’impact du logement, une enquête
        sur le vêtement et bien d’autres objets. Ce programme stipulait que
        l’histoire juive serait enseignée avec l’histoire non juive, et non
        pas comme un sujet à part<note>
<p>
<hi>Di fraye yugnt</hi>, 1925, n<hi>o</hi> 2.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          Emanuel Ringelblum dans sa jeunesse.
        </figure>
<p>Le second thème fondamental dans la recherche de
        <persname>Ringelblum</persname> – sur lequel il
        travailla aussi pendant la guerre – était l’histoire des relations
        entre Polonais et Juifs. Il essaya de s’opposer à deux perceptions
        radicalement différentes de ces relations. La première voyait la
        <placename>Pologne</placename> comme une
        terre d’accueil généreuse où les Juifs purent trouver refuge. Pour la
        seconde, la <placename>Pologne</placename> était un pays
        marqué par un antisémitisme éternel et atavique, et les relations
        entre Polonais et Juifs s’enracinaient dans une histoire d’antagonisme
        insurmontable et d’éloignement mutuel. <persname>Ringelblum</persname>
        pensait que la vérité était plus compliquée. Les relations entre
        Polonais et Juifs reflétaient une interaction constante de rivalité et
        de coopération, d’éloignement religieux et de liens personnels
        étroits, de tension économique et de collaboration mutuelle. Les
        historiens, selon lui, pouvaient aider les deux peuples à se
        comprendre et à abattre les barrières du préjugé et de l’ignorance.
        Les Polonais en viendraient à considérer les Juifs comme un peuple
        réel, non comme un « autre » abstrait, tandis que les Juifs pourraient
        se rendre compte que leurs voisins polonais n’étaient pas leurs
        ennemis naturels. Les deux peuples avaient vécu côte à côte pendant
        des siècles ; et, selon la formule qu’emploie <persname>Ringelblum</persname> dans son
        premier livre sur les débuts de l’histoire de la communauté juive à
        <placename>Varsovie</placename>, aucune
        « Muraille de <placename>Chine</placename> » ne les
        séparait<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1932, p. 129.</p>
</note>. Au début de la <date>Seconde Guerre mondiale</date>,
        pendant un bref interlude de coopération entre Juifs et Polonais,
        <persname>Ringelblum</persname> commença à
        chroniquer l’histoire de l’occupation, dans l’espoir de rendre service
        non seulement à la science à venir, mais aussi à la compréhension
        future entre les deux peuples.</p>
<p>La certitude qu’il existait un lien indissoluble
        entre Juifs et Polonais ne quitta jamais <persname>Ringelblum</persname>.
        <persname>Hersh Wasser</persname>, un secrétaire de
        l’Oneg Shabbes, rappelait ses propos :</p>
<quote>Je ne considère pas l’archive
        comme un projet séparé, comme une affaire seulement de Juifs, pour les
        Juifs et par les Juifs. Tout mon être se révolte contre ce concept. En
        tant que Juif, en tant qu’historien et socialiste, je ne peux être
        d’accord avec une telle approche. Dans la complexité globale des
        processus sociaux, où tout est interdépendant, il est impossible de
        nous isoler dans notre monde étroit. La souffrance comme la libération
        des Juifs font partie d’une [histoire plus large]<note>
<p>Hersh Wasser, « A Vort vegn Ringelblum Arkhiv », manuscrit
            inédit, YIVO archives, New York, p. 15-16. Wasser a écrit ces mots
            dans la Pologne staliniste et il est possible qu’il ait embelli
            leur tonalité afin de cadrer avec la ligne dominante du parti.
            Mais leur teneur générale, naturellement, s’accorde avec ce que
            nous connaissons des conceptions de Ringelblum.</p>
</note>.</quote>
<p>
<persname>Ringelblum</persname> voulait que les
        historiens juifs sortent de leur tour d’ivoire et travaillent avec le
        peuple. L’histoire n’était pas seulement une activité savante. C’était
        aussi la construction d’une communauté, un processus pour rapprocher,
        au sein de la communauté juive, les savants et les gens ordinaires.
        <persname>Ringelblum</persname> voulait que les
        historiens encouragent des amateurs à créer des sociétés historiques,
        à écrire des histoires locales, à rassembler des chroniques anciennes,
        à étudier les vieilles pierres tombales et à photographier
        l’architecture des synagogues. L’histoire orale le fascinait, et il
        rédigea de longs questionnaires détaillés pour guider les passionnés
        d’histoire locale dans l’étude de leurs régions. Il prit aussi la tête
        de la Société de l’étude du pays <hi>(<foreign>Landkentenish</foreign>)</hi>, un groupe qui
        encourageait le tourisme éducatif pour les Juifs polonais<note>
<p>Voir <hi>Kassow</hi>, 2008.</p>
</note>.</p>
<p>Bien qu’il ait considéré l’histoire comme une
        mission nationale, <persname>Ringelblum</persname> veilla aussi à
        ce qu’elle conservât sa probité de discipline savante et ne glissât
        pas dans la propagande et le nationalisme simpliste. Juste avant le
        déclenchement de la <date>Seconde Guerre mondiale</date>, dans un
        compte rendu du livre de <persname>Philip Friedman</persname>, <hi>History of the Jews of Lodz from the Earliest Settlement
        until 1863</hi>, <persname>Ringelblum</persname> avait exprimé
        quelques inquiétudes sur les dilemmes auxquels devaient faire face les
        historiens juifs en <placename>Pologne</placename>. Impliqués
        qu’ils étaient dans la bataille acharnée pour protéger l’honneur des
        Juifs et combattre pour leurs droits, comment pourraient-ils
        progresser sur le chemin étroit qui devait être le leur entre
        l’activité savante engagée et une apologétique pitoyable ? Comment
        pourraient-ils écrire sur leur peuple sans succomber à la tentation de
        répondre aux attaques antisémites par un nationalisme juif ampoulé ?
        Selon l’expression même de <persname>Ringelblum</persname>, l’historien
        devait naviguer par une voie étroite, entre <persname>Scylla</persname>,
        l’apologétique, et <persname>Charybde</persname>, la mégalomanie
        nationaliste juive. Seule une histoire basée sur de hauts standards
        professionnels et des sources solides pourrait en définitive résister
        à l’épreuve du temps. Le meilleur moyen pour l’historien juif de
        servir son peuple était d’écrire une histoire juste et exacte reposant
        sur les faits, de révéler le négatif avec le positif, sans se soucier
        des retombées éventuelles<note>
<p>Ce texte ne fut jamais publié et fut retrouvé dans la seconde
            cache de l’archive de Ringelblum, ARII/408.</p>
</note>.</p>
<p>C’était une règle dont <persname>Ringelblum</persname> se
        souviendrait dans l’Oneg Shabbes. Juste après la guerre, le docteur
        <persname>Mark Dvorzhetsky</persname>, un survivant du
        ghetto de <placename>Vilnius</placename> et des camps
        de concentration allemands, posa la question suivante dans un
        article : « Devons-nous dire toute la vérité ? » Les Juifs
        devaient-ils écrire sur la police juive qui livra leurs frères aux
        Allemands ? Devaient-ils révéler les détails de la corruption et de la
        perte du sens moral dans les ghettos<note>
<p>
<hi>Dvorzhetsky</hi>, 1945.</p>
</note> ? Pour <persname>Ringelblum</persname> et le reste de
        l’Oneg Shabbes, il n’y avait qu’une seule réponse : oui. L’archive
        rassembla un ensemble considérable de matériaux négatifs. Mais dans ce
        processus, elle soulignait aussi implicitement l’héroïsme tranquille
        de ceux qui n’avaient pas perdu leurs repères moraux : les
        organisateurs des comités d’immeubles dans le ghetto, les femmes
        désintéressées qui nourrirent les enfants pauvres, les personnels de
        soins et les enseignants qui travaillèrent dans des conditions
        désespérées, les Juifs ordinaires qui s’efforcèrent de nourrir leurs
        familles sans perdre leur dignité morale. On trouvait dans le projet
        de <persname>Ringelblum</persname> la conviction
        implicite que l’objectivité savante était gage de légitimité.</p>
<p>Au début de la guerre, <persname>Ringelblum</persname>
        venait juste de rentrer à <placename>Varsovie</placename>, de retour
        de <placename>Suisse</placename>, où il avait
        pris part au 21e Congrès sioniste en qualité de délégué du <foreign>Poalei Tsiyon</foreign> de gauche. En quelques jours,
        les défenses polonaises s’effondrèrent, et nombre des principaux
        dirigeants juifs fuirent la capitale polonaise. <persname>Artur
        Eisenbach</persname>, le beau-frère de Ringelblum, le supplia de
        partir, mais il refusa. Durant le siège de <placename>Varsovie</placename>, il
        découvrit, comme beaucoup d’autres citoyens ordinaires, qu’il était
        capable de courage physique. Il assurait ses tours de garde pour la
        défense civile sous un feu nourri et il porta à l’hôpital une femme
        blessée pendant une attaque aérienne. Tous les jours, <persname>Ringelblum</persname> faisait un long
        trajet jusqu’à son bureau au quartier général du <foreign>Joint Distribution Committee</foreign> où il
        participait à l’organisation des secours d’urgence et à l’aide aux
        réfugiés<note>
<p>Chaque jour durant le siège, Ringelblum, sans tenir compte des
            attaques aériennes, fit de longs trajets à pied pour rejoindre son
            poste au Joint Office. Voir <hi>Auerbach</hi>,
            1974, p. 63.</p>
</note>.</p>
<p>La guerre lui permit de nouer deux fils majeurs de
        son activité antérieure, l’histoire et l’assistance sociale. Il devint
        un dirigeant de premier plan de la plus grande organisation juive
        d’entraide à <placename>Varsovie</placename>, l’<foreign>Aleynhilf</foreign>, et il aida à coordonner l’aide aux
        réfugiés et les soupes populaires. Il contribua aussi à organiser un
        réseau très étendu de comités d’immeubles et il essaya d’en faire la
        base sociale de l’<foreign>Aleynhilf</foreign>. Il ne
        fut pas le seul à utiliser délibérément l’<foreign>Aleynhilf</foreign> pour créer des postes réservés à
        l’intelligentsia juive – les enseignants, les écrivains, les savants
        et d’autres qui auraient pu, autrement, être condamnés à mourir de
        faim dans le ghetto. C’était cet encadrement, recruté par <persname>Ringelblum</persname> pour l’<foreign>Aleynhilf</foreign>, qui devait former l’épine dorsale
        de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>.</p>
<p>L’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>
        instaura une division efficace du travail. Au centre se trouvait un
        comité exécutif qui se réunissait chaque samedi pour lever des fonds
        et planifier la stratégie et le programme des activités. Il y avait
        aussi les rédacteurs, ceux qui procédaient aux interviews et des
        contributeurs occasionnels, ainsi qu’un groupe de copistes et de
        transcripteurs. L’archive s’efforçait de faire de multiples copies de
        tous ses documents, afin de s’assurer qu’une partie au moins
        survivrait. Il y avait aussi un « groupe technique », dirigé par le
        professeur et écrivain <persname>Israel
        Lichtenstein</persname>, qui avait la garde matérielle des documents
        et attendait les ordres pour les enterrer<note>
<p>Hersh Wasser, « A Vort vegn Ringelblum Arkhiv », manuscrit
            inédit, YIVO archives, New York.</p>
</note>.</p>
<p>Les collaborateurs de l’archive étaient exposés à
        un danger constant. Mener des entretiens avec les réfugiés dans les
        centres d’accueil crasseux et surpeuplés les exposait au risque du
        typhus. Il y avait aussi la menace permanente des agents de la
        Gestapo, et l’archive se donna un mal extraordinaire pour maintenir le
        secret. Pour cette raison, la plupart des entretiens étaient présentés
        comme une collecte de données pour l’assistance sociale, et l’archive
        rassembla beaucoup d’information sous couvert de concours d’écriture
        et d’enquêtes pour l’<foreign>Aleynhilf</foreign>. L’un
        des plus grands succès de <persname>Ringelblum</persname> fut que les
        Allemands n’eurent jamais vent de cette archive clandestine.</p>
<p>L’équipe était suffisamment soudée pour assurer le
        secret et suffisamment diverse pour avoir accès à un éventail
        d’informations très large. Bien que l’archive se soit donné pour règle
        d’éviter des contacts étroits avec le <foreign>Judenrat</foreign>, pour des raisons de sécurité, l’un
        de ses membres les plus importants, <persname>Shmuel
        Winter</persname>, un ancien dirigeant du YIVO, y joua un rôle majeur
        ainsi que dans l’Autorité du Ravitaillement. <persname>Winter</persname> aida l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> de multiples manières : argent, nourriture,
        informations d’une importance décisive.</p>
<p>Les deux secrétaires, <persname>Hersh
        Wasser</persname> et <persname>Eliyahu
        Gutkowski</persname>, jouèrent eux aussi un rôle crucial. Avec
        <persname>Ringelblum</persname>, ils gardaient
        trace des activités quotidiennes de l’archive, contrôlaient les
        projets en cours et s’assuraient que les rédacteurs menassent à bien
        les tâches qui leur étaient attribuées. <persname>Wasser</persname> comme <persname>Gutkowski</persname> avait des contacts étroits avec les
        mouvements de jeunesse et les organisations de résistance dans le
        ghetto.</p>
<p>D’autres membres de l’archive apportèrent un large
        spectre de savoir-faire et de contacts. <persname>Rabbi
        Shimon Huberband</persname> fut un lien essentiel avec la communauté
        juive orthodoxe. <persname>Nehemia Tytelman</persname> se
        spécialisa dans la collection des chansons de rue et du folklore du
        ghetto, tandis que <persname>Yehuda Feld</persname>,
        membre du parti communiste clandestin, fournissait des informations
        sur les enfants et les réfugiés ainsi que des histoires bien tournées
        sur la vie du ghetto. <persname>Peretz
        Opoczynski</persname> laissa une série de brillants reportages,
        <persname>Rachel Auerbach</persname> un journal
        et un essai important sur la soupe populaire dont elle s’occupa au 40
        de la rue Leszno. Et il y en eut bien d’autres…</p>
<p>Le programme de <persname>Ringelblum</persname>
        était étendu et ambitieux. Avec le temps, il ajouta à ses premiers
        objectifs la collecte des artefacts et des documents, l’étude de la
        société juive, le rassemblement des témoignages individuels, la
        documentation sur les crimes nazis, les messages d’alerte au monde
        extérieur sur le meurtre de masse qui était en train d’être perpétré.
        Ces différents objectifs n’étaient pas exclusifs les uns des autres,
        et l’archive les poursuivait parallèlement. Si la plupart des
        documents venaient de <placename>Varsovie</placename>, l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> essaya d’élargir le plus
        possible son champ géographique.</p>
<p>Durant la première année de ses activités,
        parallèlement à la collecte documentaire, l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> discuta des priorités et des
        directives à donner à ses collaborateurs. Au début, <persname>Ringelblum</persname> voulait que
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> accumulât le plus de
        matériaux possible, sans référence à un programme particulier ou à des
        hypothèses préconçues. La guerre changeait la société juive si
        rapidement, et les événements étaient si imprévisibles, selon lui,
        qu’il serait stupide d’orienter <hi>a priori </hi>la
        collection de documents pour l’adapter à une conception personnelle de
        ce qui était important ou non, ou encore d’essayer d’anticiper sur ce
        qui serait pertinent. Il sentait aussi qu’écrire des monographies ou
        conduire des études particulières serait un gaspillage de temps et
        aurait peu de résultats durables ; un tel travail deviendrait vite
        suranné après la guerre. Comme <persname>Hersh
        Wasser</persname> se le rappellait, <persname>Ringelblum</persname>
        disait qu’il était plus important pour l’archive de créer une
        documentation et une base de données pour les historiens à venir<note>
<p>
<hi>Ibid</hi>.</p>
</note>.</p>
<p>Au milieu de l’année <date>1941</date>, cependant, tant de documents avaient été
        accumulés dans l’archive que l’équipe de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> commença à remettre en cause sa
        réticence à étudier et à établir des priorités. Le comité exécutif,
        qui comprenait plusieurs militants du YIVO, décida de lancer un
        nouveau projet, à savoir une étude massive de l’expérience de la
        guerre. Ils empruntèrent la méthodologie du YIVO, avec les limites
        imposées par la nécessité du secret : questionnaires détaillés,
        entretiens et concours d’essais. <persname>Ringelblum</persname>
        appela ce projet « Deux ans et demi » :</p>
<quote>Le Projet était divisé en
        trois (en fait quatre) parties : une section générale, une section
        économique, une section sur la culture, les sciences, la littérature
        et les arts, et une section consacrée à l’assistance mutuelle. Il
        avait commencé au début <date>1942</date>,
        dirigé par <persname>Menakhem Linder</persname>,
        <persname>Lipe Bloch</persname> et moi-même. J’ai dirigé
        la première et la troisième section, <persname>Linder</persname> la section économique, et <persname>Bloch</persname> celle sur l’assistance mutuelle. [Nous
        avons impliqué de nouvelles personnes…] Le projet était destiné à
        former un ensemble de plus de 1 600 pages imprimées et il aurait été
        l’un des documents les plus importants de la guerre. Aux réunions du
        personnel de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>, qui
        duraient habituellement plusieurs heures, nous travaillions [sur les
        thèses et les instructions] pour diriger [l’étude de ces sujets]<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1985, vol. 2, p. 81.</p>
</note>.</quote>
<p>L’ampleur de ces « Deux ans et demi » était
        considérable. Un plan partiel, écrit de la main d’<persname>Eliyahu Gutkowski</persname>, traitant principalement du
        ghetto de <placename>Varsovie</placename> lui-même,
        contenait 81 subdivisions consacrées uniquement à celui-ci ! Une liste
        partielle des thèses et des orientations élaborées par l’équipe de
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> comprenait des études
        sur les femmes, la jeunesse, les enfants, la corruption, les Juifs
        dans la zone d’occupation soviétique, la vie religieuse, la vie des
        écrivains et des intellectuels, les relations entre Polonais et Juifs,
        les relations entre Allemands et Juifs, la vie économique, l’histoire
        sociale du ghetto, les rues du ghetto, les opinions sur le futur du
        peuple juif, les comités de maisons, les soupes populaires, les
        salaires, les prix, la police juive, etc.<note>
<p>ARI/98.</p>
</note>. <persname>Ringelblum</persname> voulait que ces
        études reflétassent la diversité et le ferment culturel qui
        caractérisaient la communauté juive de <placename>Pologne</placename> :</p>
<quote>À côté des adultes, des
        jeunes gens et même, dans des cas exceptionnels, des enfants
        travaillèrent avec l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>.
        L’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> essaya de donner une
        image complète <hi>(<foreign>alzaytig</foreign>) </hi>de la vie juive durant la
        guerre. Notre souci était d’être capables de fournir une image
        photographique de ce que les masses populaires juives ont vécu, pensé
        et souffert. Ainsi, en décrivant par exemple les expériences d’un <hi>
<foreign>shtetl</foreign>
</hi>, un village, nous avons essayé de réunir le récit d’un adulte
        et d’une jeune personne, d’un Juif religieux pour qui le rabbin, la
        synagogue et le cimetière sont importants… et d’un Juif laïc qui
        choisit de mettre l’accent sur d’autres thèmes qui ne le sont pas
        moins<note>
<p>
<hi>Ibid</hi>., p. 84.</p>
</note>.</quote>
<p>Quand les déportations à <placename>Treblinka</placename>
        commencèrent, en <date>juillet 1942</date>,
        le projet avait atteint sa vitesse de croisière, mais il restait
        largement incomplet. Dans la dernière semaine du mois, <persname>Ringelblum</persname> ordonna à tous
        les participants de remettre leurs questionnaires, leurs notes et les
        données brutes. Les documents furent enterrés dans les boîtes de
        fer-blanc en <date>août 1942</date> et sont
        parmi les matériaux les plus précieux de l’archive.</p>
<p>À côté du projet « Deux ans et demi », l’archive
        de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> réunit une masse
        considérable d’autres documents : la presse juive clandestine, les
        documents du Judenrat, les proclamations allemandes, des dessins, des
        papiers de bonbons, des tickets de tramway, des cartes de rationnement
        et des affiches de théâtre. Elle classait les invitations aux concerts
        et aux conférences, et prenait des copies des codes alambiqués des
        sonnettes d’appartements où se trouvaient souvent des douzaines de
        locataires. Il y avait des menus de restaurants qui annonçaient de
        l’oie rôtie avec des vins fins et un récit laconique sur une mère
        affamée qui avait mangé son enfant mort. Il y avait, soigneusement
        rangées, des centaines de cartes postales envoyées par des Juifs dans
        les provinces, des individus sur le point d’être déportés vers « une
        destination inconnue ». L’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> préserva la poésie de <persname>Wladyslaw
        Szlengel</persname>, <persname>Yitzhak
        Katzenelson</persname>, <persname>Kalman Lis</persname>
        et <persname>Joseph Kirman</persname>. Il sauva le texte
        complet d’une comédie populaire dans le ghetto : <hi>Amour recherche un appartement </hi>et de longs essais
        sur les théâtres et les cafés du ghetto. La première cache de
        l’archive contenait aussi de nombreuses photos, dont soixante-seize
        ont plus ou moins été sauvegardées<note>
<p>Voir ARI/1222. Ces photos comprenaient des scènes de rues du
            ghetto, des enfants affamés, la police juive, la construction des
            murs, des contrebandiers jetant des sacs de farine de l’autre côté
            des murs du ghetto, des personnes écoutant les haut-parleurs dans
            les rues, etc.</p>
</note>.</p>
<p>Outre la constitution d’une documentation
        détaillée, l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> avait une
        autre mission importante : la justice de l’après-guerre. Cette quête
        pour rassembler des preuves expliquait pourquoi l’archive collectait
        une masse si considérable de documents sur les événements survenus
        dans le plus grand nombre de localités possibles. À première vue,
        beaucoup de ces matériaux étaient répétitifs. Mais ils fixaient ville
        par ville et village par village ce que les Allemands avaient fait
        exactement, quand ils l’avaient fait, qui donnait les ordres et qui
        les aidait. Si l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> ne
        faisait pas ce travail, qui le ferait ?</p>
<p>Si, avant la guerre, <persname>Ringelblum</persname>
        avait vu dans l’histoire un instrument puissant pour façonner une
        conscience nationale et influer sur les programmes politiques, il ne
        put, après le début du conflit, qu’être renforcé dans cette
        conviction. Avant que les plans des Allemands ne deviennent clairs, il
        pouvait espérer avec l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>
        qu’il y aurait une communauté juive en <placename>Pologne</placename> après la
        guerre. L’archive ne pouvait-elle pas contribuer à façonner un « passé
        utilisable » qui saurait influencer l’avenir ?</p>
<p>De la lecture attentive de son journal, on peut
        inférer que, dans les toutes premières années de la guerre, <persname>Ringelblum</persname> voyait de
        belles occasions à saisir pour l’historien engagé : renverser le
        déclin marqué du yiddish dans la période de l’avant-guerre ;
        discréditer la bourgeoisie juive et dénoncer ces élites qui avaient
        échoué à se montrer à la hauteur de leur rôle dirigeant en temps de
        guerre ; accumuler des documents sur la résistance et la force vitale
        des masses juives ; démontrer que dans un moment d’épreuve, les Juifs
        avaient une fois de plus prouvé leur loyauté à la <placename>Pologne</placename> ; utiliser
        l’histoire et la sociologie pour offrir une base pleine à la culture
        juive laïque et continuer un travail en cours – une nouvelle
        iconographie de l’expérience urbaine juive – qui prendrait place à
        côté de l’iconographie du <hi>
<foreign>shtetl</foreign>
</hi>.</p>
<p>À peine l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> avait-il commencé le projet « Deux ans et demi » que
        des informations commencèrent à arriver sur les massacres nazis,
        d’abord dans les territoires de l’Est, puis à <placename>Chelmno</placename>, et ensuite
        dans les provinces autour de <placename>Varsovie</placename>. Engagés
        dans une course contre le temps pour achever le projet « Deux ans et
        demi », <persname>Ringelblum</persname> et son équipe
        se mirent alors à travailler sur un nouveau défi : rassembler et
        diffuser l’information sur les tueries nazies. Au début, <persname>Ringelblum</persname>, comme beaucoup
        d’autres, ne pouvait pas croire que les nazis eussent l’intention de
        tuer tous les Juifs, même après avoir entendu les récits des massacres
        de <placename>Vilnius</placename>, de
        <placename>Slonim</placename> et d’autres
        villes de <placename>Pologne</placename> orientale.
        Mais au début <date>1942</date>, « <persname>Szlamek</persname> », un évadé du
        camp de la mort de <placename>Chelmno</placename>, arriva au
        ghetto de <placename>Varsovie</placename>. <persname>Hersh Wasser</persname> eut un entretien avec lui pour
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>. L’archive eut vite à
        traiter un déluge d’informations sur les meurtres de masse dans
        d’autres régions de la <placename>Pologne</placename>. Le piège se
        resserrait. Au <date>printemps 1942</date>, l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> commença à publier un bulletin d’information qui
        alertait la communauté juive de <placename>Varsovie</placename> de la montée
        du danger. Avec le Bund, il utilisa aussi des canaux polonais
        clandestins pour transmettre à la <placename>Grande-Bretagne</placename> des
        informations sur la « solution finale ».</p>
<p>Mais en <date>juin 1942</date>, <persname>Ringelblum</persname>
        s’accrochait encore à quelques lambeaux d’optimisme. La BBC venait
        juste de diffuser les informations sur les massacres de Juifs par les
        Allemands en <placename>Pologne</placename>, sur la base
        des documents de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>.
        Quand <persname>Ringelblum</persname> entendit le
        compte rendu de la BBC, il ressentit une soudaine bouffée d’espoir.
        Notre travail n’a pas été vain, écrivait-il. Dès lors que le peuple
        allemand avait connaissance de ces meurtres de masse, il obligerait
        <persname>Hitler</persname> à arrêter les
        massacres. Il était important pour <persname>Hitler</persname> de
        garder le secret sur le génocide, parce qu’il craignait les réactions
        du peuple allemand quand il l’apprendrait. Comme beaucoup de
        marxistes, <persname>Ringelblum</persname> croyait en ce
        que l’on appellerait plus tard le « fascisme générique ». Ainsi les
        massacres de masse étaient-ils en fin de compte causés par des élites
        tourmentées par la crise plus que par le peuple qui serait antisémite.
        De même qu’il aimait les masses juives, <persname>Ringelblum</persname>
        gardait espoir en l’humanité foncière des masses allemandes. Comme le
        rappelait <persname>Rachel Auerbach</persname>, il ne
        pouvait pas oublier que, peu de temps auparavant, des millions
        d’Allemands avaient voté pour la gauche<note>
<p>
<hi>Auerbach</hi>, 1974, p. 191.</p>
</note>.</p>
<p>La Grande Déportation de l’<date>été 1942</date> décima l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>. Les membres de l’archive,
        voyant leurs camarades et leurs amis proches disparaître,
        travaillaient sous une pression psychologique inhumaine. Certains,
        comme <persname>Abraham Lewin</persname>, <persname>Yekhil Gorny</persname> et <persname>Shmuel
        Winter</persname>, avaient eu l’immense douleur de perdre femme et
        enfants. Après la fin de la première phase de déportation, en <date>septembre 1942</date>, le ghetto fut divisé
        en enclaves isolées les unes des autres : il était interdit de passer
        de l’une à l’autre sans laisser-passer spéciaux. Cependant l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> poursuivit son travail.</p>
<p>Durant l’<date>automne 1942</date>, <persname>Ringelblum</persname>
        demanda à une écrivaine juive polonaise de gauche, <persname>Gustawa Jarecka</persname>, d’écrire un rapport sur la
        Grande Déportation. <persname>Jarecka</persname> ne
        réussit pas à aller au-delà de l’introduction qu’elle acheva toutefois
        juste avant que les Allemands ne la déportent à son tour, avec ses
        deux enfants, en <date>janvier 1943</date>.
        En <date>décembre 1950</date>,
        l’introduction de <persname>Jarecka</persname> refit
        surface dans les deux pots à lait découverts par les ouvriers
        polonais :</p>
<quote>Ce récit doit être lancé
        comme une pierre sous la roue de l’histoire pour l’arrêter. […] On
        peut perdre tout espoir, sauf celui-ci : la souffrance et la
        destruction causées par cette guerre feront sens quand on les
        regardera à distance, dans une perspective historique. À partir de ces
        souffrances, sans équivalent dans l’histoire, à partir de ces larmes
        de sang, de cette sueur de sang, nous sommes en train d’écrire une
        chronique de cette époque infernale, afin que l’on puisse comprendre
        les raisons historiques de cette évolution de l’esprit humain et de la
        création des systèmes de gouvernement qui ont rendu possibles les
        événements de notre temps que nous avons traversés.</quote>
<p>Dans son introduction, <persname>Jarecka</persname> exposa les différentes raisons qui la
        poussaient à écrire face à la mort. La parole écrite permettait de
        confronter la terreur du présent et la dignité du passé, et de
        retrouver les thèmes et les symboles de la culture d’avant-guerre.
        Face à l’horreur, le langage pouvait à la fois frustrer et consoler.
        Écrire, c’était revendiquer une individualité précieuse, même à deux
        doigts de la mort. Écrire, c’était résister, ne serait-ce que pour
        traîner les tueurs devant la justice. Écrire, c’était achever la
        défaite des tueurs en assurant que les historiens futurs utiliseraient
        les cris des victimes pour changer le monde<note>
<p>RA II/197 (« La dernière étape du déplacement est la mort »).
            Texte repris dans <hi>Kermish</hi>, 1986,
            p. 704.</p>
</note>.</p>
<p>Comme <persname>Jarecka</persname>,
        <persname>Ringelblum</persname> voulait aussi
        jeter « une pierre sous la roue de l’histoire ». Il était absolument
        convaincu que l’histoire des souffrances juives, aussi terribles
        soient-elles, était universelle et pas seulement juive. Et le mal,
        quelle que fût son ampleur, ne pouvait être placé en dehors de
        l’histoire. L’archive pouvait encore devenir une arme dans le combat
        pour un avenir meilleur. Même s’il savait à présent que la plupart des
        Juifs de <placename>Pologne</placename> ne
        survivraient pas, il continua cependant l’<foreign>Oneg
        Shabbes</foreign> – avec un nouveau programme. L’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> réunissait à présent tous les
        documents officiels et les affiches qui attestaient le massacre de
        masse ; les récits des témoins directs de <placename>Treblinka</placename> ; des
        études sur ce qui restait du ghetto et des boutiques ; des reportages
        à envoyer à l’étranger. L’un de ses objectifs les plus importants
        était d’expliquer aux historiens à venir le comportement des « masses
        juives » durant la guerre, de façon à les<hi></hi>protéger
        contre les éventuelles accusations futures de lâcheté et
        d’incompétence.</p>
<p>
<persname>Ringelblum</persname>, <persname>Wasser</persname> et <persname>Gutkowski</persname> commencèrent aussi à publier un
        bulletin en polonais, <foreign>
<hi>Wiadomo´sci</hi>
</foreign>, qui donnait un récit sobre et sans fioritures du
        massacre en cours. Ce faisant, ils cherchaient à dissiper les
        dernières illusions que les Juifs pouvaient encore avoir sur les
        intentions des Allemands. <foreign>
<hi>Wiadomo´sci</hi>
</foreign> disait aussi sans ménagement aux Polonais qu’ils
        finiraient par subir le sort des Juifs. Par le biais de ce bulletin,
        l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign> diffusait un message
        simple : la résistance était la seule issue offerte aux Juifs
        survivants. Dans une de ses plus importantes contributions, <persname>Ringelblum</persname> raconta et
        décrivit la transformation psychologique des survivants du ghetto, de
        la passivité terrifiée à la détermination à se défendre avec
        acharnement. La petite minorité qui avait des armes se prépara à les
        utiliser ; le grand nombre qui n’en avait pas se mit à construire avec
        fébrilité des abris et des caches.</p>
<p>La seconde cache de l’archive fut fermée et
        enterrée en <date>février 1943</date>. À ce
        moment-là, certains des survivants les plus importants de l’<foreign>Oneg Shabbes</foreign>, y compris <persname>Ringelblum</persname> et <persname>Wasser</persname>, étaient déjà partis se cacher du côté
        aryen. Mais l’un et l’autre faisaient de fréquentes visites au ghetto
        pour apporter de l’argent et ils essayaient de trouver des cachettes
        côté aryen pour leurs amis et les grandes figures culturelles. Ils
        s’activaient également sur le plan politique. <persname>Ringelblum</persname> faisait aussi
        partie d’un comité pour lever des fonds et acheter des armes pour
        l’Organisation combattante juive <hi>(ZOB)</hi>
<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1985, vol. 2,
            p. 137.</p>
</note>.</p>
<p>Quand l’insurrection du ghetto de <placename>Varsovie</placename> éclata en
        <date>avril 1943</date>, <persname>Ringelblum</persname> fut pris au
        piège des combats : capturé par les Allemands, il fut envoyé au camp
        de travail de <placename>Trawniki</placename>. Là, avec
        d’autres, dans une organisation de résistance du camp, il réussit à
        établir un contact avec le Comité national juif clandestin. En <date>août 1943</date>, son camarade de parti,
        <persname>Adolph Berman</persname>, envoya à <placename>Trawniki</placename> deux
        messagers intrépides, <persname>Tadeusz
        Pajewski</persname> et <persname>Emilka
        Kossover</persname>, pour porter secours à <persname>Ringelblum</persname>.
        Ils réussirent à le ramener à <placename>Varsovie</placename>, où il
        retrouva son épouse <persname>Yehudis</persname> et son
        fils de quatorze ans, <persname>Uri</persname>, dans un
        abri souterrain bondé, au 81 de la rue Grojecka<note>
<p>
<hi>Berman</hi>, 1948.</p>
</note>.</p>
<p>Dans les derniers mois de sa vie, qui se déroula
        dans des conditions terribles, <persname>Ringelblum</persname> se mit à
        écrire. Dans une sorte d’apologie pour défendre sa propre vie, il
        écrivit le mémorial de l’intelligentsia juive progressiste et en
        particulier de ses dirigeants assassinés, ceux qui l’avaient le plus
        influencé, qui l’avaient façonné en tant qu’historien et figure
        publique : <persname>Isaac Schiper</persname>, <persname>Shakhne Zagan</persname>, et <persname>Yitzhak Giterman</persname>. <persname>Ringelblum</persname>
        écrivait rarement sur lui-même ; mais, dans ces essais, c’est pour
        ainsi dire son ultime testament qu’il laisse. Dans un texte sur
        <persname>Mordecai Anielewicz</persname>, <persname>Ringelblum</persname> rend un hommage
        poignant au jeune commandant de l’Organisation combattante juive, tué
        en <date>mai 1943</date>
<note>
<p>
<hi>Ringelblum</hi>, 1985, vol. 2,
            p. 148-149.</p>
</note>.</p>
<p>Il couronna sa longue carrière de savant par ce
        qui est sa meilleure œuvre historique, un essai passionné et puissant
        sur les relations entre Polonais et Juifs durant la <date>Seconde
        Guerre mondiale</date>
<note>
<p>Ce texte fut publié par la suite par Joseph Kermish et Shmuel
            Krakowski : voir <hi>Ringelblum</hi>, 1974.</p>
</note>. Ce texte est une synthèse unique entre l’immédiateté d’un
        témoignage contemporain et la profondeur de champ d’une analyse
        historique rétrospective. Le livre reflète la tension entre les
        impératifs de l’objectivité historique et le choc des crimes énormes
        dont son auteur a été témoin, non pas comme spectateur, mais comme
        victime directe. Il est facile à des historiens détachés des
        événements de faire les distinctions nécessaires entre auteurs des
        crimes et spectateurs, entre les antisémitismes polonais et allemand,
        entre la complicité active et l’indifférence. Mais pour un membre du
        peuple persécuté, une telle objectivité demandait un effort colossal
        de discipline intellectuelle.</p>
<p>Jusqu’au dernier jour, comme le montre cet essai,
        <persname>Ringelblum</persname> resta un
        historien engagé, convaincu que le savoir pouvait aussi servir
        d’importants objectifs nationaux et politiques. Même face à la mort,
        il espérait que les « relations entre Juifs et Polonais » pourraient
        s’améliorer à l’avenir et par-là contribuer à bâtir une meilleure
        <placename>Pologne</placename> après la
        guerre.</p>
<p>Le <date>7 mars
        1944</date>, un informateur polonais dénonça à la Gestapo la cache de
        <persname>Ringelblum</persname>. Les Allemands
        emmenèrent tous les Juifs à la prison Pawiak. <persname>Ringelblum</persname> et son fils
        <persname>Uri</persname> furent placés dans une cellule à
        part avec les autres hommes. Le regretté <persname>Yekhiel Hirschaut</persname> était prisonnier à Pawiak,
        et il écrivit dans ses mémoires que, dès que les autres détenus juifs
        apprirent que <persname>Ringelblum</persname> était dans la
        cellule de la mort, ils cherchèrent des moyens de le sauver. Ils
        mirent au point un plan pour l’intégrer dans un groupe de travail dans
        la prison. <persname>Hirschaut</persname> alla voir
        <persname>Ringelblum</persname> : celui-ci lui
        dit comment la Gestapo venait d’essayer de lui extorquer des
        informations par la torture. Il était couvert de marques noires et
        bleues, son fils <persname>Uri</persname> était assis sur
        ses genoux. <persname>Hirschaut</persname> exposa les
        grandes lignes de son plan : nous pouvons essayer de te sortir d’ici.
        Et ma femme et mon fils ?, demanda <persname>Ringelblum</persname>.
        Il y eut un long silence. <persname>Ringelblum</persname> comprit et
        dit : « Je ne peux pas laisser ma famille. » Et il désigna son fils :
        « Le petit, de quoi est-il coupable ? Mon cœur se brise quand je pense
        à lui <hi>(<foreign>Vos iz er shuldik,
        der kleyner ? Tsulib em veytigt mir shtark dos
        harts</foreign>)</hi>
<note>
<p>
<hi>Hirschaut</hi>, 1948, p. 199.</p>
</note>. » <persname>Ringelblum</persname> posa une
        dernière question : « Est-il difficile de mourir ? » <persname>Hirschaut</persname> ne revit jamais <persname>Ringelblum</persname>. Les Allemands
        fusillèrent tous les Juifs capturés dans l’abri ainsi que deux des
        Polonais qui les avaient aidés.</p>
<p>Quand les chercheurs ouvrirent les premières
        boîtes en fer-blanc de l’archive, retrouvées en <date>1946</date>, ils trouvèrent un testament écrit par
        <persname>Israel Lichtenstein</persname> : c’est lui qui
        avait veillé à leur ensevelissement en <date>1942</date>. Il concluait son témoignage poignant par les
        mots suivants : « Nous sommes le sacrifice pour le salut du peuple
        juif. Je crois que la nation survivra… ou […]. Nous les Juifs d’Europe
        de l’Est, nous sommes les rédempteurs du Peuple d<placename>’Israël</placename>… ou […]. » À
        la toute fin de sa vie, il réaffirmait sa foi dans l’avenir du peuple
        juif.</p>
<p>Et quel meilleur moyen d’affirmer cette foi que de
        laisser une archive enterrée ? Même s’ils n’ont pas survécu pour le
        voir, <persname>Ringelblum</persname> et ses amis
        étaient bien décidés à ce que les historiens du futur travaillent avec
        les sources juives et pas seulement nazies.</p>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        
</div>
</back>
</text>