<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Dans l’esprit des anciens Mésopotamiens, les dieux
        sont les uniques détenteurs des registres de la connaissance et, s’ils
        acceptent de les transmettre aux humains, ils se réservent de ne le
        faire qu’à certains hommes qu’ils choisissent pour leur dévotion. Les
        lettrés sont de ce nombre. C’est cette complicité même, la détention
        en commun d’un savoir secret<note>
<p>
<hi>Glassner</hi>, 2005, p. 483-485.</p>
</note>, inaccessible au commun des mortels, qui fait leur force et
        légitime leur position dans la société.</p>
<p>Semblable conception ne laisse guère de place à la
        création humaine ; et, de fait, la <placename>Mésopotamie</placename> ignore la
        notion d’auteur telle que nous l’entendons de nos jours. Ceux dont les
        noms ont survécu jusqu’à nous, comme <persname>Enhéduana</persname>,
        une princesse royale qui vécut au <date>
<hi>xxiii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> et à laquelle on attribue des
        collections d’hymnes et de prières, ou <persname>Kabti-ilî-Marduk</persname>, qui composa le mythe
        d’<persname>Erra</persname>, peut-être au <date>
<hi>ix</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, ne se qualifient-ils pas eux-mêmes de
        « compilateurs » ? Le second précise qu’il est « le compilateur de son
        œuvre », une expression où le pronom possessif renvoie à la personne
        du dieu <persname>Ishum</persname>, celui qui lui révéla
        la narration, au cours d’un rêve, lui-même la récitant, à son
        réveil<note>
<p>
<hi>Glassner</hi>, 2001a, p. 111-115.</p>
</note>. En <placename>Mésopotamie</placename>, une
        œuvre n’est pas assignée à son auteur, mais à la source de
        l’inspiration dont il est transi.</p>
<p>S’agissant de la science divinatoire, les dieux en
        dévoilent les principes et les méthodes à <persname>Enméduranki</persname>, une figure légendaire, un roi
        antédiluvien de la ville de <placename>Sippar</placename>. Une source
        assyrienne décrit la scène :</p>
<quote>
<persname>Shamash</persname> dans
        l’Ébabbar [distingua] Enméduranki, le roi de <placename>Sippar</placename>, l’aimé
        d’Anum, d’<persname>Enlil</persname> [et d’Éa]. <persname>Shamash</persname> et <persname>Adad</persname> [l’introduisirent]
        dans leur assemblée, l’honorèrent et [le firent asseoir] devant [eux]
        sur un trône d’or. Ils lui [montr]èrent comment observer l’huile sur
        l’eau, un mystère d’Anum, [d’Enlil et d’Éa], ils lui confièrent la
        tablette des dieux, les viscères, un secret du ciel et de la terre
        inférieure, ils placèrent dans ses mains le bois de cèdre, aimé des
        grands dieux<note>
<p>
<hi>Lambert</hi>, 1998, p. 158-161.</p>
</note>.</quote>
<p>Une fois en charge du savoir qui lui est ainsi
        délivré et qui est caractérisé par le secret, le détenteur humain
        s’engage à le protéger et à ne le transmettre qu’aux personnes dignes
        de le recevoir et que les sources désignent sous le terme d’<hi>initiés</hi>, en d’autres termes à ses élèves qui sont
        passés par l’école et dont les connaissances et l’érudition ont été
        dûment évaluées. Les non-initiés, qui ne sont pas passés par l’école
        et dont les connaissances n’ont pu être évaluées par les instances
        académiques chargées de veiller au bon usage des savoirs, sont
        écartés, leur manque d’érudition leur interdisant l’accès à la vérité
        de la chose enseignée et menaçant de les conduire à des abus
        d’interprétation. La même source assyrienne de poursuivre :</p>
<quote>Lui-même, ensuite, suivant
        leur commandement, fit entrer en sa présence les gens des villes de
        Nippur, de <placename>Sippar</placename> et de
        <placename>Babylone</placename>, les honora
        et les fit asseoir devant lui sur des trônes. Il leur montra comment
        observer l’huile sur l’eau, un mystère d’Anum, d’<persname>Enlil</persname> et d’Éa, et il leur
        confia la tablette des dieux, les viscères, un secret du ciel et de la
        terre inférieure, et il plaça dans leurs mains le bois de cèdre, aimé
        des grands dieux.<lb></lb>Le sage érudit, qui garde les secrets des grands
        dieux, liera par un serment prêté sur la tablette et le calame,
        par-devant <persname>Shamash</persname> et <persname>Adad</persname>, le fils qu’il aime,
        et il lui enseignera la tablette des dieux, les viscères, un mystère
        du ciel et de la terre inférieure, l’observation de l’huile sur l’eau,
        un secret d’Anu, d’<persname>Enlil</persname> et d’Éa, le recueil
        d’astrologie <hi>Enûma Anu Enlil</hi> avec son
        commentaire et l’évaluation des valeurs (omineuses).<lb></lb>Le devin,
        l’expert en huile, d’antique ascendance, le rejeton d’Enméduranki, le
        roi de <placename>Sippar</placename>, […] engendré
        par un prêtre de vénérable ascendance, étant lui-même parfait pour ce
        qui est du corps et des membres, il peut entrer en présence de
        <persname>Shamash</persname> et d’<persname>Adad</persname>, au lieu de
        l’inspection et du verdict.</quote>
<p>Outre le fait que la transmission du savoir n’est
        autorisée qu’à des personnes dont il est exigé l’intégrité corporelle
        et la pureté rituelle, il ressort de ce document que la transmission
        se fait, idéalement, de père en fils, ce dernier étant tenu au secret
        par une prestation de serment. Or, ce principe, affirmé avec force et
        maintes fois énoncé, trouve un équivalent dans la vie sociale. Dès le
        moment où l’état de la documentation le permet, on découvre en effet
        l’existence, en <placename>Mésopotamie</placename>,
        d’importants lignages de lettrés qui se transmettent leurs savoirs de
        génération en génération.</p>
<div>
          Une transmission
          héréditaire
          <p>Dans le sud de la Babylonie, à <placename>Uruk</placename>, à
          l’<date>époque séleucide</date>, on est en mesure d’identifier une
          lignée de scribes, notaires et lettrés, qui dure non moins de dix
          générations, depuis le règne de <persname>Séleucos I<hi>er</hi>
</persname> (<date>305-281</date>) jusqu’à celui de <persname>Démétrios II</persname> (<date>145-139</date>)<note>
<p>
<hi>Hunger</hi>, 1968, p. 17.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau n<hi>o</hi> 1 : une
            famille de lettrés d’Uruk
          </figure>
<p>Quittons la Babylonie séleucide pour gagner,
          l’une après l’autre, la <placename>Syrie</placename> du Nord
          durant la <date>seconde moitié
          du II<hi>e</hi> millénaire</date>, et l’<placename>Assyrie</placename> de la <date>première moitié du I<hi>er</hi> millénaire</date>. En <placename>Syrie</placename> du Nord, à
          <placename>Emar</placename>, les membres
          d’une même famille exercent pendant trois générations successives la
          fonction de « devin de tous les dieux » de la ville<note>
<p>
<hi>Fleming</hi>, 2000, p. 43-47.</p>
</note> ; le fondateur de la lignée est un certain <persname>Zû-Ba‘la</persname>, le fils d’<persname>Adda-malik</persname>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau nº 2 : la famille de Ba‘la-malik,
            devin de tous les dieux d’Emar
          </figure>
<p>En <placename>Assyrie</placename>, dans la
          ville d’<placename>Assur</placename>, deux jeunes
          apprentis scribes rappellent non sans fierté les lignées dont ils
          sont issus :</p>
<quote>– Shumma-balât, le jeune
          apprenti scribe, le fils de Nabû-aha-iddina, le scribe d’Assur, le
          fils de Nabû-shuma-ibni, le scribe d’Assur, le fils de
          Nabû-rê’ûshunu, le scribe d’Assur, le fils de Nabû-bâni, le scribe
          d’Assur, le descendant de Dâdiyû, le scribe
          d’Assur.<lb></lb>– Nabû-zêru-lêshir, le jeune apprenti scribe, le fils
          de Nabû-[…], le scribe, le fils de […]-Assur, le scribe, le fils de
          […]-shuma-êresh, le scribe, le fils de […], le scribe, le fils de
          Dâdiyû, le scribe du temple et du palais<note>
<p>
<hi>Hunger</hi>, 1968, n<hi>os</hi> 246 et 235</p>
</note>.</quote>
<p>Où l’on découvre que les deux apprentis scribes
          appartiennent à un même lignage !</p>
<p>Toujours à <placename>Assur</placename>, on connaît
          bien la maison de l’exorciste <persname>Kisir-Nabû</persname> (<date>seconde moitié du <hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>). Protégée par un nombre
          impressionnant de figurines apotropaïques ensevelies dans le sol,
          elle contenait une importante bibliothèque de plus de six cents
          ouvrages. Or, <persname>Kisir-Nabû</persname> est le
          dernier représentant connu d’une lignée d’exorcistes affectés au
          temple du dieu <persname>Assur</persname>
<note>
<p>
<hi>Pedersén</hi>, 1986, p. 41-76.</p>
</note>, dans la ville homonyme, une fonction dans laquelle il
          succède à son père, son oncle et son grand-père, son
          arrière-grand-père, préposé à la garde des trésors.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau nº 3 : la famille de
            Kisir-Nabû
          </figure>
<p>Certains lettrés entretiennent des relations
          privilégiées avec le pouvoir politique. On connaît relativement bien
          ceux qui servent dans les palais assyriens de <placename>Kalah</placename> et de
          <placename>Ninive</placename> aux <date>
<hi>viii</hi>
<hi>e</hi>
</date> et <date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècles</date>, sous
          les règnes d’<persname>Assarhaddon</persname> (<date>680-669</date>) et d’<persname>Assurbanipal</persname> (<date>668-631</date>). Ce sont autant
          d’astrologues, d’aruspices, de médecins et de chantres. Leur
          titulature reflète, au moins en partie, le haut degré de
          qualification qui est le leur : chef des exorcistes du palais, chef
          des médecins, chef des scribes et astrologues, exorciste attaché à
          la personne du roi, etc.</p>
<p>Au premier rang de ces hauts personnages figurent
          les <hi>ummânu</hi>, les « maîtres ». Ce sont des
          hommes qui sont arrivés au sommet de leur carrière, qui ont élèves
          et disciples, dont les paroles et l’enseignement font référence. Ils
          peuvent avoir sous leurs ordres d’autres lettrés. Ils passent
          eux-mêmes une grande partie de leur existence à composer, à écrire
          et à copier des ouvrages. Leur culture est encyclopédique. C’est
          pour toutes ces raisons que les monarques les prennent à leur
          service ; ils en sont, à la fois, les conseillers privés, les
          chapelains, les précepteurs et les directeurs de conscience.</p>
<p>Une tradition solidement établie voit en eux les
          successeurs des sept sages antédiluviens, les <hi>
<foreign>apkallu</foreign>
</hi>, qui apportèrent la civilisation à l’humanité. Le plus connu
          et le premier d’entre eux est <persname>Adapa-Uana</persname>, l’<persname>Oannès</persname> de Bérose<note>
<p>
<hi>Reiner</hi>, 1961.</p>
</note>. En l’état des sources, la présence d’un <hi>
<foreign>apkallu</foreign>
</hi>ou d’un <hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi> auprès d’un monarque n’est pas vérifiée antérieurement au
          règne de <persname>Hammurabi</persname> de <placename>Babylone</placename> (<date>1792-1750</date>). On peut
          douter, en effet, de l’historicité d’autres noms associés par des
          traditions confuses à des souverains du <date>III<hi>e</hi>
</date> et du début
          du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>
<note>
<p>
<hi>Reiner</hi>, 1961, p. 10.</p>
</note>.</p>
<p>Les noms de certains <foreign>
<hi>ummânu</hi>
</foreign> peuvent aller jusqu’à figurer dans des listes royales.
          Une liste synchronique égrène, dans l’ordre chronologique, les noms
          des rois d’<placename>Assyrie</placename> et de
          Babylonie, depuis le règne d’<persname>Êrishu I<hi>er</hi>
</persname> (datation non assurée) jusqu’à celui
          d’<persname>Assurbanipal</persname> en
          <placename>Assyrie</placename>, depuis
          celui de <persname>Sumu-lâ-El</persname> (<date>1880-1845</date>) jusqu’à celui
          de <persname>Kandalânu</persname> (<date>647-627</date>) en Babylonie. À partir du
          <date>
<hi>xi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, elle
          associe aux noms des souverains ceux des sages qui en sont les
          maîtres et les conseillers. Étant donné l’état fragmentaire de la
          source, seuls les noms de quelques-uns d’entre eux nous sont
          parvenus, ainsi Qaliyâ, <hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi> auprès du roi de <placename>Babylone</placename>
<persname>Shamashmudammiq</persname> (<date> ?-900</date>), <persname>Gabbu-ilâni-êresh</persname> auprès des rois assyriens
          <persname>Tukultî-Ninurta II</persname> (<date>890-884</date>) et <persname>Assurnasirpal II</persname> (<date>883-859</date>), […]-haia auprès de
          <persname>Salmanasar III</persname> (<date>858-824</date>), <persname>Nabûapla-iddina</persname>, <persname>Bêl-upahhir</persname> et <persname>Kalbu</persname> auprès de <persname>Sennachérib</persname>
          (<date>704-681</date>),
          <persname>Nabû-zêru-lêshir</persname> et <persname>Issâr-shumu-êresh</persname> auprès d’<persname>Assarhaddon</persname>, le second
          exerçant cette même fonction auprès d’<persname>Assurbanipal</persname>
<note>
<p>
<hi>Grayson</hi>, 1980, p. 119. Une seconde
              liste (p. 125) mentionne le nom de Nabû-bani au lieu de
              Nabû-apla-iddina.</p>
</note>. D’autres sources permettent de compléter cette liste :
          <persname>Nabû-shallimshunu</persname> est <hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi> auprès de <persname>Sargon II</persname> (<date>721-705</date>)<note>
<p>Sur ce personnage, voir <hi>Parpola</hi>,
              1983, p. 449.</p>
</note>, <persname>Aba-Enlil-dâri</persname>,
          beaucoup plus connu sous son nom araméen <persname>Ahiqar</persname>, auprès d’<persname>Assarhaddon</persname>
<note>
<p>
<hi>Van</hi>
<hi>Dijk</hi>, 1962, p. 45, l. 19-20.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tablette babylonienne indiquant le rituel
            des sacrifices quotidiens du temps d’Anu à Uruk, découverte à
            Warka, période séleucide et parthe, vers 300 av.-200 apr. J.-C.
            Argile, 22 x 10 cm, Paris, musée du Louvre.
          </figure>
<p>Pour autant que l’on puisse savoir, les lettrés
          qui entourent le roi appartiennent à de grandes familles de scribes.
          On peut retracer partiellement le tableau généalogique de l’une de
          ces familles, celle de <persname>Gabbu-ilâni-êresh</persname>, originaire de la ville de
          <placename>Kalah</placename> et dont le
          nom figure dans la liste royale évoquée précédemment.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau nº 4 : la famille de
            Gabbu-ilâni-êresh
          </figure>
<p>Tous les membres du lignage s’entendent pour
          faire référence à <persname>Gabbu-ilâni-êresh</persname>
<note>
<p>Sur l’ensemble des membres de cette famille, voir les notices
              biographiques in <hi>Parpola</hi>, 1998-.</p>
</note>, lequel en fait donc figure de fondateur. Excepté son
          titre de chef des scribes (et des astrologues) du palais et ses
          fonctions d’<hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi> sous deux règnes successifs, on ignore tout de lui. Il en
          est de même de son fils, <persname>Marduk-shumu-iqîsha</persname>, et de <persname>Inurta-ubal-lissu</persname>, l’un de ses descendants,
          si ce n’est qu’ils sont scribes, le second résidant dans la ville
          d’<placename>Assur</placename> où il copie,
          à l’époque de <persname>Sargon II</persname>, une tablette
          contenant des dictons.</p>
<p>
<persname>Nabû-zuqup-kênu</persname>, le chef des scribes du
          palais, est actif à <placename>Kalah</placename> et à
          <placename>Ninive</placename> sous les
          règnes de <persname>Sargonchérib</persname>. On possède
          de sa main un grand nombre de copies de textes variés,
          principalement des rituels, des textes astrologiques dont plusieurs
          chapitres du grand manuel d’astrologie <foreign>
<hi>Enûma Anu Enlil</hi>
</foreign> [Lorsque Anu et <persname>Enlil</persname>], et leurs
          commentaires, enfin des textes divinatoires dont des traités
          d’extispicine. Il est surtout réputé pour avoir copié et intégré à
          la trame de l’<hi>Épopée de Gilgamesh</hi>, dont elle
          constitue désormais la douzième et ultime tablette, la version
          akkadienne d’un vieux récit sumérien qui concerne ce héros et que
          l’on a coutume de désigner sous le titre <hi>Gilgamesh, Enkidu et l’enfer</hi>. On ne sait s’il en
          est lui-même le traducteur et, du reste, il ne s’intéresse qu’à la
          seconde partie de ce récit, celle qui met en scène la rencontre
          entre les deux héros, <persname>Gilgamesh</persname> et <persname>Enkidu</persname>, le roi d’Uruk ayant obtenu le
          privilège de rencontrer son défunt ami, lequel peut lui révéler le
          sort qui est réservé aux morts dans le monde infernal.</p>
<p>Il accomplit ce travail alors que l’<placename>Assyrie</placename> traverse
          une crise importante. Le roi <persname>Sargon II</persname> vient de
          mourir dans des circonstances troubles, en <placename>Anatolie</placename>, le camp
          de l’armée ayant été pris d’assaut, de nuit ; son cadavre, égaré,
          demeure sans sépulture, un fait inconcevable pour tout Assyrien que
          cette fin ignominieuse bouleverse. <persname>Sennachérib</persname>, le fils et
          successeur de <persname>Sargon</persname>, interrogera les
          dieux sans relâche afin de connaître la faute qu’aurait pu commettre
          son père pour mériter un sort aussi funeste. C’est donc dans ce
          contexte, très précisément le 27<hi>e</hi> jour du mois
          de Dumuzi de l’an <date>705</date>, peu de
          temps après la mort de <persname>Sargon</persname> et une quinzaine
          de jours avant l’avènement de <persname>Sennachérib</persname>, le 12<hi>e</hi> jour du mois d’Ab de la même année, qu’il effectue
          sa copie comme une contribution à la réflexion sur
          l’événement– <persname>Gilgamesh</persname> ne pose-t-il
          pas à son ami la question qui demeure sur toutes les lèvres : quel
          sort est réservé, en enfer, à un mort sans sépulture ? En outre, le
          27<hi>e</hi> jour de Dumuzi est le jour où, selon les
          conceptions des Assyriens, le dieu homonyme, ce dieu qui meurt et
          ressuscite annuellement, est libéré des Enfers et a la faculté de
          remonter sur terre pour une brève période. Or, ce jour voit
          l’accomplissement d’un rituel au moyen duquel les esprits de tous
          les morts sans sépulture sont apaisés<note>
<p>
<hi>Frahm</hi>, 1999 et 2005.</p>
</note>.</p>
<p>À la fin de sa vie, très précisément le <date>22 janvier 682</date>, alors qu’il
          semble avoir abandonné toute activité, l’essentiel de sa production
          datant des années <date>716-704</date>, et qu’il est presque aveugle, il copie
          une tablette mathématique pour l’éducation de son petit-fils
          Issar-shumu-êresh, preuve de l’intérêt qu’il porte à la transmission
          des connaissances au sein de sa propre famille. Le colophon en est
          émouvant qui dit : « Pour l’éducation d’<persname>Issar-shumu-êresh</persname>, mon (petit)-fils ; depuis
          ses dix-huit mois, j’abusais de ma vue, je vérifiais rapidement et
          collationnais<note>
<p>
<hi>Parpola</hi>, 1983, p. 451, n<hi>o</hi> 9.</p>
</note>. »</p>
<p>Ses deux fils font de brillantes carrières. Le
          premier, <persname>Nabû-zêrulêshir</persname>, est chef
          des scribes et <foreign>
<hi>ummânu</hi>
</foreign> d’<persname>Assarhaddon</persname> qu’il
          seconde de ses conseils, notamment pour l’accomplissement du rituel
          du substitut royal. Cette institution est destinée à préserver la
          vie du souverain lorsque celui-ci est surnaturellement condamné, sa
          vie étant en jeu sur le plan divinatoire, par exemple lors d’une
          éclipse. Elle consiste à le remplacer par un substitut contre lequel
          le destin s’acharnera. Le danger passé, le substitut est mis à
          mort.</p>
<p>Le second, <persname>Adad-shumu-usur</persname>, gravit rapidement les
          échelons d’une brillante carrière et devient l’exorciste du roi
          <persname>Assarhaddon</persname> et le chef
          des exorcistes du palais. C’est un esprit encyclopédique ; il
          possède à <placename>Kalah</placename> une
          bibliothèque héritée de sa famille, mais où figurent aussi nombre de
          copies exécutées de sa main. Cette bibliothèque sera intégrée à
          celle du roi <persname>Assurbanipal</persname>, dans son
          palais de <placename>Ninive</placename>
<note>
<p>Sur cette bibliothèque, voir <hi>Glassner</hi>, 2001b, p. 221-224 ; <hi>Frame</hi> et <hi>George</hi>, 2005, p. 265-284.</p>
</note>.</p>
<p>Ce conseiller très écouté intervient dans de
          nombreuses affaires d’État de la plus haute importance, tout
          particulièrement dans la difficile question de la succession au
          trône qui se pose avec acuité après la mort prématurée de l’héritier
          désigné. Le monarque s’ouvre à lui concernant le choix du nouvel
          élu<note>
<p>
<hi>Parpola</hi>, 1993, n<hi>o</hi> 187. <hi>Jean</hi>, 2004,
              suggère que le prince héritier, Sîn-nâdin-apli, fut
              empoisonné.</p>
</note>. Ayant pris la décision d’organiser sa succession en
          partageant ses États entre deux de ses fils, l’un régnant à
          <placename>Ninive</placename>, l’autre à
          <placename>Babylone</placename>, le second
          étant soumis à l’autorité du premier, et dérogeant avec les usages
          et l’ordre de primogéniture, <persname>Assarhaddon</persname> destine le
          puîné, <persname>Assurbanipal</persname>, au trône
          de <placename>Ninive</placename>, et l’aîné,
          <persname>Shamash-shum-ukîn</persname> (<date>667-648</date>), à celui de
          <placename>Babylone</placename>. On sait
          les effets dévastateurs qu’entraînera ce choix que le fidèle
          conseiller tente, pour l’heure et non sans peine, en serviteur
          dévoué, de justifier<note>
<p>
<hi>Parpola</hi>, 1993, n<hi>o</hi> 185, l. 5-13.</p>
</note> :</p>
<quote>Ce qui n’avait pas été fait
          au ciel, le roi, mon seigneur, en personne, l’a réalisé sur terre et
          nous l’a donné à voir. Tu as ceint l’un de tes fils d’un diadème et
          tu lui as attribué la royauté sur l’Assyrie. Tu as mis ton fils aîné
          dans la position d’exercer la royauté à Babylone. Tu as disposé le
          premier à ta droite, le second à ta gauche.</quote>
<p>Bref, on comprend que le monarque a placé son
          fils aîné à sa droite, son fils cadet à sa gauche, et que, lui-même
          se tenant face à l’est, la droite indique le sud et Babylone, la
          gauche le nord et Ninive. L’ordre du monde, celui du protocole
          palatial comme celui de l’univers, semble donc respecté. Il
          n’empêche, c’est quand même un fils puîné qui accède au pouvoir
          suprême<note>
<p>Un texte juridique signale que les deux frères étaient
              jumeaux : <hi>Slanski</hi>, 2003, p. 104,
              n. 9. Quant à savoir si Assurbanipal et Shamash-shuma-ukîn sont
              intronisés la même année, les chroniques sont en désaccord sur
              ce point : <hi>Glassner</hi>, 2004, p. 202-203
              et n. 19 ; le second monte sur le trône de Babylone au début de
              l’année suivant celle où fut intronisé Assurbanipal.</p>
</note> !</p>
<p>Plus tard, il est en charge de l’éducation du
          nouveau prince et s’occupe de la santé des enfants royaux. Sa
          carrière prend fin sous <persname>Assurbanipal</persname>.</p>
<p>On ne dispose que de peu d’informations
          concernant les derniers membres de la famille. <persname>Issar-shumu-êresh</persname> est toujours chef des
          scribes, astrologue et <hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi>, à la cour de Ninive sous <persname>Assarhaddon</persname>
          et <persname>Assurbanipal</persname>. Son frère
          <persname>Shumaju</persname> est un exorciste, mais on
          le sait souffrant, et il est présumé inapte à la tâche qu’il prétend
          accomplir ; il est toutefois recommandé à <persname>Assarhaddon</persname>
          pour servir le prince héritier. Quant à <persname>Urdu-Gula</persname>, son père étant contraint
          d’intervenir en sa faveur auprès du roi, on le devine en
          difficulté.</p>
<p>Les lettrés qui fréquentent les grands de ce
          monde sont des excellences dans leurs disciplines. Armés de la
          multiplicité des savoirs spécialisés qui sont les leurs, ils sont
          les instruments pensants au service des monarques, leurs ministres,
          leurs secrétaires, leurs conseillers, ceux qui mettent en forme
          leurs missives et leurs déclarations solennelles, en un mot les
          intermédiaires entre eux et l’écrit. Dans le même temps, ils ont
          tendance à se muer en dignitaires héréditaires, car être un fils de
          famille aide grandement à l’accomplissement d’une carrière.
          Toutefois, les rois tiennent compte, aussi, de la compétence de
          chacun. En outre, nulle promotion ne met à l’abri de la
          disgrâce<note>
<p>Les exemples de telles disgrâces ne manquent pas. Elles sont
              souvent consécutives à des dénonciations calomnieuses ; tel
              scribe se plaint d’être maçon (<hi>Hunger</hi>, 1992, n<hi>o</hi> 442), tel autre est jeté en prison et, de ce
              fait, cesse toute activité (<hi>Fales</hi> et
              <hi>Postgate</hi>, 1995, n<hi>o</hi> 156, l. 8-13) ; etc.</p>
</note>. C’est dire assez que, malgré leur importance, ces lettrés
          ne sont pas, sauf exception, des personnages omnipotents, capables
          d’influencer la politique des souverains. L’arrogance, dont ils font
          preuve entre pairs, et l’humilité, voire la servilité qu’ils
          manifestent à l’égard des souverains font écho à la jalousie, à
          l’envie et à la rivalité qui les divisent.</p>
<p>On pourrait prolonger sans fin la liste de ces
          exemples. Ceux que l’on vient d’évoquer suffisent à montrer que la
          transmission des savoirs se fait au sein de lignages de lettrés qui
          entendent, en outre, se réserver de manière héréditaire l’exercice
          des fonctions administratives ou religieuses auxquelles la détention
          de ces connaissances ouvre l’accès<note>
<p>Voir, par exemple, Kümmel, 1979, passim.</p>
</note>. Pour ne citer qu’un cas extrême, un certain <persname>Pilsu-Dagân</persname>, un prêtre de <placename>Nergal</placename>, fait
          construire en sa ville d’<placename>Emar</placename> un temple en
          l’honneur de ce dieu et va jusqu’à réunir les anciens de la ville
          pour leur faire approuver au moyen d’un document écrit son dessein
          de voir sa propre progéniture y exercer la prêtrise « à jamais<note>
<p>
<hi>Arnaud</hi>, 1991, n<hi>o</hi> 87.</p>
</note>«.</p>
</div>
<div>
          D’autres lignages, d’autres
          fonctions
          <p>On peut, toutefois, s’interroger au sujet des
          fondateurs de ces lignées : appartiennent-ils eux-mêmes à des
          lignages de scribes ou sont-ils des hommes nouveaux ? Le
          conservatisme qui caractérise les sociétés mésopotamiennes conduit à
          privilégier la première hypothèse, les fondateurs de lignées se
          distinguant au sein d’un lignage par la réputation qu’ils
          acquièrent. Mais on ne peut douter, inversement, de la capacité de
          ces mêmes sociétés mésopotamiennes à se renouveler, au cours des
          siècles. Les sources, cependant, font défaut, qui permettraient d’en
          savoir davantage.</p>
<p>Considérons un court instant le cas de <persname>Bêl-ushêzib</persname>
<note>
<p>
<hi>Parpola</hi>, 1998-, s.v.</p>
</note>, un astrologue réputé, très en faveur sous le règne
          d’<persname>Assarhaddon</persname> et dont on
          ignore l’ascendance – il n’en souffle mot. Il a très tôt gagné la
          confiance du souverain qui le consulte sur des sujets délicats comme
          le recrutement de nouveaux lettrés ou des affaires militaires, à
          commencer par les campagnes contre les Mannéens ou les Cimmériens ;
          à l’occasion, il le met en garde contre une conspiration fomentée en
          Babylonie. Fin rhétoricien, <persname>Bêl-ushêzib</persname> sait l’art de muer en signe
          favorable un présage qui ne l’est pas<note>
<p>
<hi>Parpola</hi>, 1993, n<hi>o</hi> 112.</p>
</note>. Ayant observé que la lune et le soleil étaient en
          opposition le 15<hi>e</hi> jour du mois, une figure
          réputée défavorable par les auteurs des traités, il retourne
          l’argument en déclarant que le caractère défavorable du signe
          concerne le pays agressé et non pas l’agresseur, en l’occurrence le
          pays des Mannéens qu’<persname>Assarhaddon</persname>
          s’apprête à investir. Il évoque, comme pour appuyer sa
          démonstration, un phénomène identique survenu l’année précédente et
          concernant la ville de <placename>Sidon</placename>. S’agit-il
          d’un homme nouveau ? Une lecture attentive des sources à son sujet
          montre qu’il n’en est rien, qu’il est un lettré babylonien établi à
          Ninive, mais probablement originaire de <placename>Nippur</placename>, tant est
          grand l’intérêt qu’il porte aux affaires de cette ville. Il semble
          être le seul non-Assyrien du cercle rapproché de savants gravitant
          autour du roi et il n’a nulle raison, dans ces circonstances,
          d’évoquer les noms de ses ancêtres.</p>
<p>Cette continuité tient vraisemblablement à un
          trait spécifique de l’institution qui joue, dans l’enseignement et
          la transmission des savoirs, un rôle de première importance,
          l’école. S’il est indéniable que celle-ci connaît un développement
          considérable tout au long du <date>III<hi>e</hi> millénaire</date>, à mesure
          que se répand l’usage de l’écriture et même si les sources nous
          informent qu’au <date>
<hi>xxi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> le roi
          <persname>Shulgi</persname> d’<placename>Ur</placename> (<date>2094-2047</date>) fonde une
          école nommée <foreign>
<hi>éduba’a</hi>
</foreign> – terme communément traduit par « la maison des
          tablettes » –, dont le projet est d’enseigner aux jeunes scribes,
          avec les rudiments de l’écriture, ceux de l’environnement social, le
          respect de la hiérarchie, l’obéissance aux ordres et la gloire du
          souverain en l’état de la documentation –, il faut toutefois
          attendre les premiers siècles du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date> pour être en
          mesure d’identifier de véritables écoles. Elles ont été exhumées par
          les archéologues à <placename>Ur</placename>, <placename>Sippar</placename> et
          <placename>Nippur</placename>. Il s’agit,
          dans tous les cas, des demeures privées de lettrés<note>
<p>
<hi>Charpin</hi>, 1999, p. 217.</p>
</note>. Ce mode d’enseignement dans les maisons particulières des
          érudits est éminemment de nature à favoriser la transmission du
          savoir à l’intérieur de mêmes familles qui peuvent se perpétuer
          pendant plusieurs générations, le maître prodiguant son
          enseignement, de manière privilégiée, à ses propres enfants ou
          petits-enfants ainsi qu’à ceux de ses proches parents. L’<hi>
<foreign>éduba’a</foreign>
</hi> elle-même avait été imaginée et organisée, déjà, à l’image
          d’un groupe familial, avec le maître en guise de « père », <hi>
<foreign>adda éduba’a</foreign>
</hi>, les élèves en guise de « fils », <hi>
<foreign>dumu éduba’a</foreign>
</hi>, et la hiérarchie des scribes où l’on distinguait, selon le
          degré de progression dans le cursus des études, entre le « frère
          aîné », <hi>
<foreign>shesh-gal</foreign>
</hi>, et le « frère cadet », <hi>
<foreign>shesh-banda</foreign>
</hi>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau 5 : les descendants de Dâbibi
          </figure>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau 6 : la famille de
            Sîn-leqe-unninn<hi>î</hi>
</figure>
<p>À partir de la fin du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date> et
          tout au long du <date>I<hi>er</hi>
</date>, une vogue va croissant en Babylonie selon
          laquelle des familles de scribes se réclament d’un ancêtre qui
          aurait vécu au cours du dernier tiers du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>, à
          savoir à la fin de l’<date>époque cassite</date>, du nom
          de l’ethnie de la dynastie régnante à <placename>Babylone</placename>, et à
          l’<date>époque d’Isin</date>, du nom de la ville dont les élites
          sociales chassèrent les derniers rois cassites.</p>
<p>Ainsi entre le <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> et
          le <hi>vi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
          ce ne sont pas moins d’une quarantaine d’individus, des scribes, des
          prêtres, un juge, des employés du cadastre, des administrateurs de
          temples, voire des gouverneurs de provinces, qui se disent les
          descendants d’un lettré du nom d’<persname>Arad-Éa</persname>
<note>
<p>
<hi>Lambert</hi>, 1957.</p>
</note>. Parmi eux figure <persname>Marduk-zâkir-shumi</persname>, gouverneur de province
          sous le règne du roi de Babylone <persname>Marduk-apla-iddina I<hi>er</hi>
</persname> (<date>1173-1160</date>) et descendant d’<persname>Arad-Éa</persname>. Comme il exerce ses fonctions de
          gouverneur pendant la <date>première moitié du <hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, il est raisonnable d’admettre que
          son ancêtre vécut à la charnière des <date>
<hi>xiv</hi>
<hi>e</hi> et
          <hi>xiii</hi>
<hi>e</hi> siècles</date>.</p>
<p>D’autres lettrés <hi>(cf. Tableau
          n</hi>
<hi>o</hi>
<hi> 5)</hi>, certes
          moins nombreux, revendiquent pour ancêtre un certain <persname>Dâbibi</persname>
<note>
<p>
<hi>Kümmel</hi>, 1979, p. 128-129.</p>
</note>, dont on peut raisonnablement penser qu’il vécut à la fin
          du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>. Parmi eux figurent <persname>Kabti-ilî-Marduk</persname>, déjà évoqué, qui semble
          avoir vécu au <date>
<hi>ix</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, qui se
          dit son fils ou son descendant, ainsi que des lettrés d’Uruk, des
          scribes ou des administrateurs de l’Éanna, l’un des principaux
          temples de la ville, entre la fin du <date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle et le milieu du <hi>vi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, soit
          les règnes de <persname>Nabopolassar</persname> (<date>626-605</date>), le fondateur
          de l’Empire néo-babylonien, et de Cyrus (<date>538-530</date>), le fondateur de l’Empire
          achéménide.</p>
<p>Toujours à Uruk, plusieurs lignées de scribes et
          de lettrés se réclament de la postérité de <persname>Sîn-leqe-unninnî</persname>
<hi>(cf.
          Tableau n</hi>
<hi>o</hi>
<hi> 6)</hi>, l’auteur présumé de la version récente de
          l’<hi>Épopée de Gilgamesh</hi> et qui vécut à la fin
          du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>. Les noms de quelques-uns de ses
          membres figurent dans des sources datées des règnes de <persname>Shamash-shuma-ukîn</persname> (<date>667-648</date>) et de <persname>Kandalânu</persname> (<date>647-627</date>), soit à la fin de l’Empire
          néo-assyrien ; ils exercent des fonctions administratives ou
          cultuelles de haut rang ou se satisfont de la profession de notaire.
          On en rencontre d’autres, plus tard, sous les empires néo-babylonien
          et achéménide. À l’<date>époque séleucide</date>, ils ne semblent
          plus avoir de responsabilités administratives et se cantonnent aux
          seules activités notariales et savantes. Le dernier membre connu de
          la famille exerce ses talents en <date>139 / 138</date>, alors que le séleucide <persname>Démétrios II</persname> a perdu le contrôle de la
          Babylonie occupée par les Parthes de <persname>Mithridate I<hi>er</hi>
</persname> (<date>171-138</date>)<note>
<p>Ce tableau est repris de <hi>Glassner</hi>,
              2005, p. 503-504.</p>
</note>.</p>
<p>D’autres lettrés, non moins d’une cinquantaine,
          choisissent pour ancêtre commun un certain <persname>Shumu-libshi</persname>, un Babylonien, chef des
          chantres de l’Ésagil, le temple de <persname>Marduk</persname> à
          Babylone. L’un de ses fils ou descendants, <persname>Shum-usur</persname>, est l’<hi>
<foreign>ummânu</foreign>
</hi> du roi de Babylone <persname>Marduk-zâkir-shumi
          I<hi>er</hi>
</persname> (<date>854-819</date>)<note>
<p>
<hi>Grayson</hi>, 1980, p. 124-25. Il est
              également l’auteur d’un acte juridique daté de ce même règne :
              <hi>Thureau-Dangin</hi>, 1919.</p>
</note>. Un autre membre de la même famille, mais dont le nom
          s’est perdu, est actif, déjà, sous le règne de <persname>Nabû-apla-iddina</persname> (<date>887-855</date>)<note>
<p>
<hi>Hunger</hi>, 1968, n<hi>o</hi> 502 ; à restituer en <hi>Grayson</hi>, 1980, p. 125, l. 11.</p>
</note>. Bien plus tard, au temps d’<persname>Assurbanipal</persname>, non plus
          en Babylonie mais en <placename>Assyrie</placename>, un scribe
          et chantre du nom de <persname>Nabû-zêru-iddina</persname>, lui-même fils d’<persname>Urdu-Aia</persname>, le chef des chantres du dieu
          <persname>Sîn</persname> à <placename>Harrân</placename> et le chef
          des chantres du roi, se dit à son tour son descendant et affirme
          copier des tablettes qui proviennent de sa bibliothèque<note>
<p>
<hi>Hunger</hi>, 1968, n<hi>os</hi> 499, 500, 524.</p>
</note>. Une liste administrative mentionne son nom parmi les
          savants actifs dans la bibliothèque de Ninive sous le règne
          d’<persname>Assarhaddon</persname> ou
          d’<persname>Assurbanipal</persname>
<note>
<p>
<hi>Fales</hi> et <hi>Postgate</hi>, 1992, n<hi>o</hi> 1,
              rev. i 1.</p>
</note>. On peut raisonnablement postuler que <persname>Shumu-libshi</persname> vécut à la fin du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>. La vogue babylonienne a donc
          gagné l’<placename>Assyrie</placename>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Tableau nº 7 : la famille de
            Shumu-libshi
          </figure>
<p>On sait qu’à la fin de l’<date>époque cassite</date> et pendant la <date>période d’Isin</date>, dans les principaux domaines de
          la connaissance, les lettrés sont engagés dans un travail
          considérable de réécriture et de mise en forme des œuvres, des
          outils de travail et des manuels qui en expriment les principes et
          le contenu. On assiste, en effet, à cette époque, à un déferlement
          d’activités éditoriales, les ouvrages étant désormais présentés sous
          la forme de versions « agréées » ou « habilitées », en d’autres
          termes canonisées. Ce faisant, les érudits, chacun dans sa
          discipline, mobilisent au service de leur ambition – fonder une
          science qui se veut objective et rationnelle – un discours doté
          d’une logique scientifique et à travers lequel s’affirme la
          certitude de détenir le monopole de la vérité. Ce faisant, ils font
          également en sorte d’en être les dépositaires exclusifs.</p>
<p>Or, les acteurs de ce vaste programme acquièrent
          révérence, respect et notoriété. Leurs écrits vont servir de
          référence à des générations de lettrés pendant plus d’un millénaire,
          et ceux-ci manifesteront le respect et l’admiration qu’ils leur
          portent en les choisissant pour ancêtres. Ces acteurs ont pour noms
          <persname>Sîn-leqe-unninnî</persname>, déjà évoqué,
          <persname>Saggil-kênam-ubbib</persname>, l’auteur de la
          Théodicée babylonienne, <persname>Hunzu’u</persname>,
          <persname>Arkât-ilî-damqâ</persname> ou <persname>Ékur-zakir</persname> ; certains portent plus
          simplement un nom de métier, comme ce <persname>Kuri</persname> dont le nom signifie « pasteur » en
          langue cassite.</p>
<p>L’un d’eux, <persname>Ésagil-kîn-apli</persname>, un maître exorciste, actif
          sous le règne d’<persname>Adad-apla-iddina</persname> (<date>1068-1047</date>) de Babylone, a beaucoup
          œuvré à la mise en forme de traités médicaux, de manuels
          divinatoires et d’ouvrages d’exorcisme. Il présente ainsi son projet
          éditorial :</p>
<quote>À propos de ce qui, depuis
          des temps immémoriaux, n’avait pas bénéficié d’une édition
          autorisée, conformément à des trames obscures<note>
<p>Autre traduction possible : « des fils emmêlés ».</p>
</note>, dépourvues de duplicats, sous le règne d’<persname>Adad-apla-iddina</persname>, roi de Babylone, afin d’en
          permettre à nouveau l’étude, <persname>Ésagil-kîn-apli</persname>, […], citoyen éminent de
          <placename>Borsippa</placename>, le maître
          dans les pays de <placename>Sumer</placename> et
          d’<placename>Akkad</placename>, […],
          délibéra en son for intérieur et produisit la version autorisée de
          la série des symptômes cliniques, du début à la fin, et l’établit
          pour l’enseignement. Fais attention ! Prends garde ! Ne néglige pas
          ton savoir ! Celui qui ne doit pas avoir accès au savoir ne doit pas
          réciter à haute voix la série des symptômes cliniques, il ne doit
          pas davantage réciter à haute voix la série physiognomonique ! La
          série des symptômes cliniques concerne toutes maladies et toutes
          formes de détresse ; la physiognomonie concerne les formes
          extérieures et les apparences (qui président) au destin de l’homme
          qu’<persname>Éa</persname> et <persname>Asalluhi</persname> ont conçu au ciel<note>
<p>
<hi>Finkel</hi>, 1988, p. 148-149.</p>
</note>.</quote>
<p>Malgré son extrême concision, le passage
          contient une somme d’informations considérable. L’auteur commence
          par souligner l’absence, en son temps, d’édition digne de ce nom des
          ouvrages indispensables à la bonne formation d’un lettré<note>
<p>On dispose de textes divinatoires paléo-babyloniens qui sont
              autant de vestiges de traités ou de traités en cours d’écriture
              (<hi>Glassner</hi>, sous presse). Ces sources
              atypiques ne peuvent être classées ni comme tablettes scolaires
              ni comme tablettes de bibliothèque. C’est probablement à de tels
              documents qu’Ésagil-kîn-apli fait allusion.</p>
</note>. Dans un deuxième temps, non sans avoir rappelé que leur
          contenu relève du secret, il insiste sur l’importance de son propre
          travail éditorial.</p>
<p>La renommée d’<persname>Ésagil-kîn-apli</persname> est grande. On a retrouvé,
          en effet, dans diverses villes de Babylonie et d’<placename>Assyrie</placename>, Sippar,
          Uruk, Babylone, Ninive et Assur (pour cette dernière, dans la
          demeure de <persname>Kisir-Nabû</persname>), plusieurs
          exemplaires d’une bibliographie réunissant les titres des ouvrages
          dont l’étude est jugée indispensable à la formation d’un exorciste
          et dont les dates s’échelonnent depuis l’<date>époque
          néo-assyrienne</date> jusqu’à l’<date>époque
          séleucide</date>
<note>
<p>
<hi>Geller</hi>, 2000, p. 242 et n. 9.</p>
</note> ; or, la première partie de cette liste mentionne des
          œuvres qu’il avait réunies en son temps à des fins d’enseignement et
          qu’il possédait dans sa bibliothèque personnelle, pour son usage
          propre et celui de ses élèves.</p>
<p>On peut légitimement douter de la véracité des
          assertions de ces scribes qui revendiquent pour ancêtre commun un
          lettré de la fin du <date>II<hi>e</hi> millénaire</date>. Une telle continuité, la
          succession, de père en fils, au sein des mêmes lignées, pendant près
          d’un millénaire, fait, à elle seule, naître la suspicion. Une
          histoire mythique, nécessairement, est à l’œuvre ici, et l’on pense
          plus à des familles fictives qu’à des familles réelles. Soit dit en
          passant, les descendants de <persname>Sîn-leqe-unninnî</persname> sont souvent des chantres,
          ceux d’<persname>Ékur-zakir</persname> des
          exorcistes<note>
<p>
<hi>Glassner</hi>, 2005, tableaux,
              p. 505-506.</p>
</note>. Les descendants connus de <persname>Kuri</persname> se répartissent entre les fonctions de
          scribes et de charpentiers<note>
<p>
<hi>Kümmel</hi>, 1979, p. 23, 132, 157
              et passim.</p>
</note>, ces derniers ayant rang de prêtres et exerçant leurs
          fonctions dans un lieu particulier, le <hi>
<foreign>bît mummi</foreign>
</hi>, un atelier où l’on fabrique et restaure les statues divines
          et qui est en même temps un lieu d’enseignement et de culture ; il
          s’agit d’un exemple de pratiques professionnelles d’atelier où
          travail manuel et connaissance érudite se conjuguent pour être
          efficaces.</p>
<p>Il n’en reste pas moins que c’est le schéma
          idéal de la transmission du savoir au sein d’un même lignage qui se
          trouve affirmé avec toujours plus de force par cette pratique. Or,
          le témoignage d’Ésagil-kîn-apli semble indiquer que celle-ci n’est
          pas, à proprement parler, une innovation du <date>I<hi>er</hi> millénaire</date>,
          mais qu’elle est bien antérieure : ne se dit-il pas lui-même le
          « fils » ou le « descendant », <foreign>
<hi>mâru</hi>
</foreign>, d’un certain <persname>Asalluhi-mansum</persname> qui fut « sage », <hi>
<foreign>apkallu</foreign>
</hi>, auprès du roi <persname>Hammurabi</persname> de Babylone ?
          Il est très vraisemblable, dans son cas, qu’il faille adopter, pour
          le terme <hi>mâru</hi>, non pas la traduction
          habituelle de « fils », de « petit-fils » ou de « descendant », mais
          celle, inédite à ce jour, quoique attestée en hébreu pour le terme
          <hi>
<foreign>bn</foreign>
</hi>, de « disciple » ou de « continuateur ». En pareille
          hypothèse, on découvre que les lignées de lettrés se définissent
          moins par un ancêtre dont elles descendent biologiquement que par la
          spécialité ou l’école que l’ancêtre a contribué à fonder.</p>
<p>Si la transmission du savoir se déroule, de
          manière privilégiée, au sein de familles de scribes qui peuvent
          perdurer pendant plusieurs siècles, les sources montrent qu’il faut
          entendre par familles des lignages aux ramifications multiples et
          qu’il doit exister, en outre, une forte proximité entre certaines
          d’entre elles, au moins celles qui résident dans une même ville. À
          Uruk, à l’<date>époque séleucide</date>, un jeune scribe
          peut étudier soit au sein de sa propre famille, auprès de son père
          ou de son oncle, soit auprès d’un membre éminent d’une autre
          lignée<note>
<p>
<hi>Glassner</hi>, 2005, p. 492-493.</p>
</note>. Antérieurement à ces exemples, à <placename>Emar</placename>, certains
          colophons établissent une nette différence entre un père et un
          maître : ainsi tel apprenti devin signale-t-il qu’il est le fils
          d’un devin renommé, mais l’élève d’un autre<note>
<p>
<hi>Arnaud</hi>, 1987, p. 201, n<hi>o</hi> 13.</p>
</note>. Par-delà ces constats élémentaires, on aimerait en savoir
          plus, il est vrai, sur les réseaux d’alliances ou d’échanges
          matrimoniaux ; mais, sur ce point, les sources sont muettes. On ne
          saurait exclure, enfin, du tableau que l’on vient de brosser à
          grands traits, l’image de familles fictives, des lettrés se
          réclamant, par tradition familiale, d’un même sage promu au rang
          d’ancêtre plus par fidélité à son enseignement que du fait d’une
          descendance biologique.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
</figure>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        
</div>
</back>
</text>