<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Le bouddhisme, dès ses origines, est principalement
        centré sur la vie monacale. L’ordination monacale se désigne en
        japonais par le terme <hi>
<foreign>shukke</foreign>
</hi>, « sortie de la famille ». Moines et nonnes sont appelés à
        renoncer à leurs liens de parenté. L’idéal monacal est un idéal de
        renoncement au monde, et notamment à la famille, condensé du monde et
        de la société. Les monastères sont, au sens propre, des « u-topies »
        ou « non-lieux ». Ce caractère utopique s’affirme fortement au Japon
        dans le bouddhisme zen, notamment dans le zen « pur » de l’école
        Sōtō.</p>
<p>L’école du zen fut fondée en <placename>Chine</placename> vers le <date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> sous le nom de « <foreign>chan</foreign> » (ce terme correspond à la
        transcription abrégée du terme sanskrit <foreign>
<hi>dhyāna</hi>
</foreign>, « concentration », désignant sa pratique éponyme, la
        méditation assise). Elle fait remonter ses origines à un moine indien
        semi-légendaire, <persname>Bodhidharma</persname>, qui serait
        arrivé en <placename>Chine</placename> dans les
        premières décennies du <date>
<hi>vi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> de l’ère
        commune, et à travers lui au <persname>Bouddha</persname> historique, censé
        avoir vécu dans l’<placename>Inde</placename> du Nord vers le
        <date>
<hi>vi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> avant
        l’ère commune. Ce n’est toutefois que vers la fin de la dynastie des
        Tang (<date>618-907</date>), et
        surtout sous celle des Song (<date>960-1279</date>), que le chan se démarque des autres
        principaux courants bouddhiques du Grand Véhicule (<foreign>Mahāyāna</foreign>) qui s’étaient transmis en
        <placename>Chine</placename> dans les
        premiers siècles de notre ère. C’est à cette époque seulement que l’on
        peut parler de monastères chan au sens propre. On voit notamment
        apparaître l’institution dite des Cinq Montagnes <hi>(<foreign>wushan</foreign>)</hi>, qui
        désigne cinq grands monastères officiels au sommet d’une hiérarchie
        ecclésiastique contrôlée par l’État<note>
<p>Cette institution fut reproduite dans l’école Rinzai au Japon à
            l’époque de Kamakura sous le nom de Gozan. Cf. à ce sujet <hi>Collcutt</hi>, 1981, et 1990, p. 583-652.</p>
</note>.</p>
<p>C’est aussi à l’époque des <date>Song</date> que le chan se transmet
        au<placename> Japon</placename>, aboutissant à
        la création de deux écoles japonaises, celle du Rinzai (que l’on fait
        remonter à <persname>Myōan Eisai</persname>, mort en <date>1215</date>) et celle du Sōtō, fondée par
        <persname>Dōgen</persname> (<date>1200-1253</date>)<note>
<p>En réalité, le chan s’était transmis dès l’époque de Heian
            (<date>794-1185</date>) au sein de l’école du Tendai,
            et ce courant avait abouti vers la fin du <hi>xii</hi>
<hi>e</hi> siècle à la
            constitution d’une école proprement zen, le Daruma-shū ou « école
            de Bodhidharma », qui fut bientôt éclipsée par les écoles Rinzai
            et Sōtō. Sur cette question, cf. <hi>Faure</hi>,
            1987a, et 1987b, p. 22-55.</p>
</note>. Ces deux écoles se démarquent par divers traits des grandes
        écoles du bouddhisme japonais qui s’étaient développées après le <date>
<hi>vi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, et notamment du bouddhisme ésotérique
        (représenté principalement par les deux écoles du Shingon et du
        Tendai). <persname>Eisai</persname> et <persname>Dōgen</persname> eux-mêmes, comme la
        plupart des réformateurs religieux de l’époque de Kamakura, avaient
        fait leurs études au mont Hiei, le grand centre Tendai situé au
        nord-est de la capitale, Heian-kyō (l’actuelle <placename>Kyoto</placename>).</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          Le Sanmon, porte principale du Kenchō-ji de
          Kamakura.
        </figure>
<div>
          Quelques principes doctrinaux
          du zen et de son organisation
          <p>Parmi les principaux points sur lesquels le zen
          naissant s’oppose aux écoles traditionnelles, on retiendra les
          suivants : il prône un éveil « subit », qui en principe ne tient pas
          compte des méthodes éprouvées de méditation et de pratique
          religieuses, mais prétend contrôler les étapes vers l’éveil – ou,
          plutôt, va même jusqu’à dénier l’existence d’étapes vers l’éveil.
          L’éveil subit est un éveil « immédiat », qui rejette toutes les
          médiations traditionnelles. Du coup, il est proprement aporétique
          – « sans chemin ».</p>
<p>Outre le subitisme, une autre caractéristique
          essentielle du chan/zen est son anti-intellectualisme. Prenant le
          contre-pied du bouddhisme traditionnel, fortement imprégné par la
          tradition scripturale, le chan se définit comme une « tradition
          spéciale en dehors des Écritures » (en chinois, <hi>
<foreign>jiaowai biezhuan</foreign>
</hi> ; en japonais <foreign>
<hi>kyōge betsuden</hi>
</foreign>). Le monastère zen est en principe une école pour
          désapprendre. On ne retrouve donc pas, dans le zen japonais,
          l’opposition entre « moines érudits » <hi>(<foreign>gakuryo</foreign>)</hi> et « pratiquants » <hi>(<foreign>gyōnin</foreign>)</hi>, en
          vigueur par exemple dans l’école du Shingon, et qui aboutit dans le
          bouddhisme japonais à de graves conflits.</p>
<p>Le zen se fonde (toujours en principe) sur
          l’« expérience pure » – laquelle dérive de la méditation assise.
          L’accent placé sur la méditation assise et sur la pratique des kōans
          (sorte d’énigmes caractéristiques du zen visant à induire un état de
          doute propice à l’éveil) est aussi censé justifier l’antiritualisme
          du zen – si tant est que l’on puisse séparer la méditation assise du
          rituel.</p>
<p>Autre caractéristique découlant d’un subitisme de
          principe : l’iconoclasme ou aniconisme du zen. Quiconque a visité un
          monastère zen n’a pu manquer d’être frappé par son aspect
          minimaliste, l’absence relative d’images et d’icônes, qui forme un
          contraste marqué avec le foisonnement iconique quasi sulpicien des
          monastères des autres écoles. L’iconographie du zen est
          d’inspiration essentiellement chinoise, ce qui explique son relatif
          aniconisme (l’iconographie bouddhique traditionnelle étant pour sa
          majeure partie indienne). À la différence de l’art bouddhique
          traditionnel, qui reprend fidèlement les grands thèmes
          iconographiques définis par le canon bouddhique, l’art zen se
          caractérise par sa liberté de style, évoquant un iconoclasme
          figuratif qui semble répondre à l’iconoclasme doctrinal. En somme,
          le zen en tant que tradition « en dehors des Écritures » serait
          également « en dehors des images ».</p>
<p>À l’origine, l’institution zen visait à
          transformer l’homme de fond en comble, par un bouleversement total
          qui en ferait un bouddha, un « éveillé ». Au charisme de l’office le
          zen opposait le charisme individuel obtenu par l’expérience de
          l’éveil. Par ailleurs, cette institution se voulait essentiellement
          autarcique, refusant en principe – et par principe – de s’engager
          dans les sphères politique et économique. Si l’adepte du zen
          restait, comme dans la pure tradition bouddhique, un moine mendiant,
          il se distinguait de ses confrères par son travail manuel. Alors que
          les monastères bouddhiques chinois, spécialisés dans l’étude et la
          méditation, se caractérisaient par l’activité improductive (proche
          de la notion d’<hi>
<foreign>otium</foreign>
</hi>) pieuse et reposaient sur les donations (et aussi sur le
          travail de serfs dépendants du monastère), les monastères zen se
          distinguèrent très tôt par leur recours au travail manuel des
          moines. Ils prenaient pour devise les paroles du maître chan
          <persname>Bhaizhang Huaihai</persname> (<date>720-814</date>) : « Un jour sans
          travailler est un jour sans manger. »</p>
<p>L’idéal zen se traduit par une architecture
          monastique caractéristique, celle du « monastère à sept salles » <hi>(<foreign>shichidō
          garan</foreign>)</hi>, structure complexe, close sur elle-même et
          dont les éléments sont reliés par un corridor circulaire. Les grands
          monastères zen de l’époque de Kamakura, s’inspirant des monastères
          chan de la <placename>Chine</placename> des <date>Song</date>, comportaient en
          général une porte centrale monumentale à un étage <hi>(sanmon)</hi>, où se trouvaient disposées les statues
          des seize arhat ou disciples du <persname>Bouddha</persname>.
          Ensuite venait la salle du <persname>Bouddha</persname>
<hi>(<foreign>butsuden</foreign>)</hi>, où
          avaient lieu les cérémonies publiques ; la salle du Dharma <hi>(<foreign>hōdō</foreign>), </hi>où
          l’abbé faisait ses conférences et où se rassemblaient les moines ;
          les quartiers de l’abbé <hi>(<foreign>hōjō</foreign>)</hi> ; la salle des Patriarches <hi>(<foreign>soshidō</foreign>)</hi>, où
          se trouvaient les icōnes des maîtres de la lignée ; ainsi que
          parfois une salle des reliques <hi>(<foreign>shariden</foreign>) ;</hi> la salle de méditation <hi>(<foreign>zendō</foreign>) ;</hi> le
          réfectoire <hi>(<foreign>kuri</foreign>)</hi>, le bain et les latrines, ainsi
          que divers jardins dont l’esthétique dépouillée a sans doute autant
          contribué à la renommée du zen que la réalité concrète des
          pratiques. L’idéal d’autarcie transparaît notamment dans le fait que
          le monastère est symboliquement conçu comme un corps humain. Il
          existe ainsi des documents représentant le monastère comme un corps
          dont la tête correspond au <hi>
<foreign>hōdō</foreign>
</hi>, les membres aux diverses autres salles, et le sexe à la
          porte centrale.</p>
</div>
<div>
          Le champ du rituel
          <p>Je me contenterai d’examiner ici le rôle
          paradoxal du rituel dans les monastères du zen, école censément
          antiritualiste. À première vue, la primauté accordée dans cette
          école à l’expérience immédiate, spontanée, implique un rejet de tout
          ritualisme. Mais en fait, c’est exactement l’inverse qui a prévalu,
          notamment dans le cas du zen <persname>Sōtō</persname>.
          Tout comme leurs congénères des autres écoles bouddhiques, les
          moines zen vivaient dans une atmosphère saturée de rituel, et c’est
          en fonction de cet arrière-plan que leurs prises de position
          radicales et « spontanéistes » peuvent – et doivent – se comprendre.
          Pour saisir cette évolution paradoxale, il faut donc se défaire de
          la conception traditionnelle telle qu’elle a été vulgarisée en
          Occident par <persname>D. T. Suzuki</persname> (Suzuki
          Daisetsu, <date>1870-1966</date>),
          selon laquelle le zen serait une doctrine radicalement libre de tout
          formalisme ou ritualisme<note>
<p>Suzuki lui-même dut à diverses reprises concéder que cette
              vision d’un zen idéal ne correspondait que de très loin à la
              réalité vécue des monastères. Toutefois, il n’en continua pas
              moins d’affirmer que le rituel n’était qu’une simple
              excroissance, un accident qui ne remettait pas en question
              l’essence du zen. Chez Suzuki comme chez ses épigones, on
              discerne une profonde nostalgie pour une spontanéité originelle,
              et un dédain prononcé pour toute forme de ritualisme. Sur cette
              question, voir <hi>Faure</hi>, 1993,
              p. 53-67.</p>
</note>.</p>
<div>
            Le paradoxe de la
            transmission
            <p>Bien que la plupart des historiens du chan/zen
            aient fini par admettre, comme à contrecœur, l’importance du
            rituel au plan institutionnel, ils n’en conservent pas moins un
            préjugé défavorable envers le ritualisme. Selon l’interprétation
            dominante, le « scandale » du rituel zen est en partie racheté par
            les intentions qui l’animent. Le rituel est perçu comme un pieux
            mensonge, un « expédient salvifique » <hi>(<foreign>upāya</foreign>)</hi> destiné aux ignorants. Il
            s’agirait à tout prendre d’un compromis avec l’esprit du temps,
            d’une façon de répondre aux besoins du prosélytisme et de
            s’adapter aux changements sociopolitiques. Cette interprétation se
            retrouve, sous une forme ou une autre, dans la plupart des études
            sur la question, et peut d’ailleurs se prévaloir de divers textes
            normatifs au sein de la tradition chan elle-même. Mais
            précisément, il est clair que l’on est en présence d’un discours
            normatif, partant idéologique, qu’il convient de soumettre à un
            examen serré, et non simplement de reproduire.</p>
<p>La conception fonctionnaliste du rituel a
            exercé une influence considérable sur l’historiographie de la
            tradition Sōtō. L’évolution de cette tradition après <persname>Dōgen</persname> a souvent été
            perçue comme une sorte de dégénérescence, que semblait confirmer
            le rôle du rituel ésotérique dans la société médiévale. Avec son
            disciple <persname>Gikai</persname> (<date>1219-1309</date>), et surtout le
            disciple de ce dernier, <persname>Keizan Jōkin</persname> (<date>1268-1325</date>), les rituels
            dérivés de l’ésotérisme bouddhique seraient passés au premier
            plan<note>
<p>Sur Keizan, voir <hi>Faure</hi>,
                1996.</p>
</note>. Il est pourtant établi que nombre de rites, comme les
            offrandes aux arhat, disciples divinisés du <persname>Bouddha</persname>, existaient
            déjà chez <persname>Dōgen</persname> ; et il faut
            peut-être envisager une plus grande continuité, au niveau du
            rituel, que les partisans du zen « pur » de <persname>Dōgen</persname> ne l’imaginent.
            Selon toutes les apparences, le chan/zen « originel », loin d’être
            pur, était hybride et passablement ritualiste.</p>
<p>Néanmoins, se fondant sur des critiques de
            certains maîtres zen à l’égard d’un ritualisme vide, les
            historiens du chan se sont empressés de définir cette école comme
            iconoclaste et antiritualiste, au lieu, précisément, d’examiner la
            nature rhétorique et souvent polémique de ce genre de critique. En
            outre, comment ne pas voir que cette position antiritualiste s’est
            elle-même transmise de la façon la plus rituelle qui soit, au sein
            d’une orthodoxie parfaitement institutionnalisée ? Il est vrai que
            les sources fournissent des arguments en faveur d’un déni du
            rituel, qui est le plus souvent présenté comme simple « expédient
            salvifique » ou « dangereux supplément » – rendu certes nécessaire
            par les besoins du prosélytisme, mais qui risque de conduire à une
            vulgarisation de la doctrine ; en tout cas comme une activité
            inférieure à la méditation. Toutefois, cette levée de boucliers ne
            fait que souligner l’importance, la persistance du rituel dans le
            chan/zen, et ne représente qu’une image inversée de la pratique
            concrète.</p>
<p>Les codes monastiques du chan chinois font
            mention de divers rites visant à obtenir des bénéfices purement
            mondains tels qu’une bonne récolte (rites pour l’obtention du
            soleil, de la pluie, contre les insectes et autres fléaux
            agricoles, contre les éclipses lunaires et solaires)<note>
<p>Cf. <hi>Chokushū Hyakujō shingi</hi>, daté de
                <date>1338</date>, in <hi>T</hi>, 48, 2025, 1115a.</p>
</note>. Les mérites produits par ces rites étaient offerts aux
            bouddhas et aux dieux, qui en retour étaient censés faire pleuvoir
            la manne céleste sur les fidèles, moines et laïcs. Mais c’est la
            vertu des moines et leur pouvoir de concentration qui étaient la
            source vive de ces mérites et qui faisaient d’eux les
            intercesseurs obligés entre le monde des hommes et celui des
            dieux.</p>
<p>Le caractère répétitif et formel du rituel, son
            efficacité symbolique, « magique », et par là même son emprise sur
            l’imaginaire, sont pourtant souvent déniés au nom d’une
            intériorité spirituelle. Voici par exemple comment <persname>Dōgen</persname> critique la
            pratique du <hi>nenbutsu</hi>, ou récitation du nom
            du <persname>Bouddha Amida</persname> (en sanskrit
            <foreign>Amitābha</foreign>) :</p>
<quote>Si vous pensez que, à
            remuer la langue en haussant la voix, vous faites œuvre de
            <persname>Bouddha</persname> et [en
            retirez] du mérite, c’est tout à fait futile. […] Élever sans
            cesse la voix, c’est imiter les grenouilles qui coassent jour et
            nuit dans les rizières au printemps : cela reste également sans
            effet<note>
<p>Cf. <hi>Dōgen</hi>, <hi>Bendōwa</hi>, in <hi>T</hi>, 82,
                2582, 17b ; voir aussi <hi>Dōgen</hi>, 1987,
                p. 78 et 89.</p>
</note>.</quote>
<p>Mais Dōgen en personne était, comme une lecture
            même superficielle de son ouvrage le <hi>Shōbōgenzō
            [Trésor de l’œil la vraie Loi]</hi>
<note>
<p>L’ouvrage rédigé par Dōgen, entre <date>1231 et 1253</date>, comprenait
                75 chapitres auxquels son principal disciple Kōun Ejō (<date>1198-1280</date>) ajouta,
                selon les souhaits du maître, 12 autres chapitres « <hi>Shinsō bon</hi> [Les nouveaux chapitres] ». Ce
                n’est qu’avec la tentative de retour à la pensée de Dōgen, à
                l’époque Edō, que le <hi>Shōbōgenzō</hi> est
                augmenté. En <date>1690</date>, il
                comprend 95 chapitres (édition dirigée par Kōzen), qu’ensuite
                Menzan Zuihō (<date>1683-1769</date>) fit précéder d’un texte de Dōgen,
                retrouvé au <date>
<hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, intitulé <hi>Bendōwa</hi> (cf. <hi>Faure</hi>, 1987a). Une première édition
                parut au Japon en 1811, sous le titre <hi>Honzanban</hi>. Au début du <hi>xx</hi>
<hi>e</hi> siècle, le
                monastère Eiheiji en réimprime une version exhaustive.</p>
</note> suffit à en convaincre, grand consommateur (voire
            producteur) de rituels – il est même l’un de ceux qui ont le plus
            contribué à la ritualisation du zen<note>
<p>Cf. <hi>Dōgen</hi>, <hi>Hōkyōki</hi>, vol. 2, p. 277.</p>
</note>. Son exemple est à tout à fait révélateur de l’écart qui
            existe entre la théorie et la pratique, entre le discours et
            l’expérience vécue. Et pourtant, les érudits de l’école Sōtō, et à
            leur suite les historiens occidentaux, préfèrent trop souvent
            passer sous silence cet aspect ritualiste du fondateur de leur
            école, pour ne retenir que quelques passages où il semble rejeter
            en bloc toute forme de rituel – comme le suivant, dans lequel ils
            voient une expression achevée de l’essence du zen de <persname>Dōgen</persname> :</p>
<quote>Lorsque vous aurez trouvé
            un ami de bien, renoncez aux offrandes d’encens et aux
            prostrations, à la récitation du nom du <persname>Bouddha</persname>,
            au repentir et la lecture des sūtras simplement assis en
            méditation, en vous dépouillant du corps et de l’esprit<note>
<p>Cf. <hi>Dōgen</hi>, <hi>Shōbōgenzō</hi>, in <hi>T</hi>,
                82, 2582, 15c-16a.</p>
</note>.</quote>
<p>Cette lecture sélective, qui accentue l’écart
            entre <persname>Dōgen</persname> et <persname>Keizan</persname>, les deux
            grands patriarches du Sōtō japonais, prévaut encore, malgré le
            rôle central du rituel dans divers ouvrages doctrinaux de
            <persname>Dōgen</persname>, sans parler du
            traité rituel que constitue l’<hi>Eihei shingi
            [Règle pure d’Eihei]</hi>, ouvrage dans lequel <persname>Dōgen</persname> s’efforce
            d’élaborer une liturgie purement zen. La pratique de <persname>Dōgen</persname> incluait déjà
            nombre de cérémonies religieuses, dont l’efficacité est attestée
            par l’occurrence de divers prodiges<note>
<p>Ainsi, au cours d’une cérémonie dédiée aux seize arhat,
                en 1249, Dōgen aurait vu apparaître des fleurs célestes sur
                l’autel. Cf. <hi>D</hi>
<hi>ō</hi>
<hi>gen</hi>, <hi>Shōbōgenzō</hi>, <hi>T</hi>, 82,
                2582, 15c-16a.</p>
</note>. Une simple lecture du <hi>Shōbōgenzō</hi>
            montre par exemple que <persname>Dōgen</persname> effectuait des
            récitations des Écritures bouddhiques lors des anniversaires
            impériaux, ou à la demande des patrons laïcs de l’Eiheiji. Un
            document fait état d’une cérémonie de récitation des défenses à
            laquelle participèrent, en <date>1247</date>, une vingtaine de laïcs. Cette cérémonie
            se révéla si efficace que des signes auspicieux se manifestèrent,
            impressionnant nos laïcs à tel point que ceux-ci se sentirent
            tenus de laisser à la postérité leur témoignage irrécusable<note>
<p>Cf. <hi>Goshiki saiunki</hi>, in <hi>Sōtōshū Komonjo</hi>, 1972, vol. 2,
                p. 191-193.</p>
</note>. Dans le « Recueil extensif des propos de [Dōgen au
            monastère] Eiheiji », <hi>
<foreign>Eihei kōroku</foreign>
</hi>, il est également fait état de « prières pour le retour du
            beau temps », effectuées durant la saison des pluies. Ces quelques
            exemples, que l’on pourrait multiplier, suffisent à remettre en
            question la doctrine officielle du Sōtō selon laquelle c’est
            <persname>Keizan</persname> qui aurait
            altéré le « zen pur » de <persname>Dōgen</persname>, en le diluant
            par des rituels ésotériques, des prières et des incantations
            magiques.</p>
<p>Le rituel du Yōkōji, le monastère fondé par
            <persname>Keizan</persname> dans la
            péninsule de <placename>Nōto</placename>, est codifié
            dans le <hi>Keizan shingi [Règle pure de
            Keizan]</hi>. Il s’agit d’une règle très détaillée, qui devint
            très vite la vulgate en matière de rituel Sōtō. Ce code monastique
            se distingue de l’<hi>Eihei shingi</hi> en ce qu’il
            attache un peu moins d’importance à la méditation assise
            individuelle et met l’accent sur les cultes locaux et le rituel
            collectif. Le Yōkōji n’était pas seulement un lieu de retraite
            pour « virtuoses religieux », c’était également, et peut-être
            avant tout, un temple soutenu par les offrandes des donateurs
            laïcs, et consacré aux prières et aux rituels visant à assurer le
            bien-être de ces derniers, ici-bas et dans l’autre monde. La
            méditation des moines elle-même visait moins à leur assurer
            l’éveil qu’à accumuler l’énergie et les mérites nécessaires à
            l’efficacité de ces rituels.</p>
<p>Mentionnons à titre d’exemple l’emploi du temps
            quotidien des moines du Yōkōji selon le <hi>Keizan
            shingi :</hi> lever à cinq heures du matin, méditation jusque vers
            huit heures, puis ablutions rapides ; de huit à dix heures : petit
            déjeuner (gruau) et récitation de sūtra ; de dix heures à midi :
            méditation ; de midi à quatorze heures : déjeuner rapide, suivi de
            récitation de sūtra ; de quatorze à seize heures : sermon de
            l’abbé et étude des « recueils de propos » (en chinois <hi>
<foreign>yulu</foreign>
</hi>
<hi> ;</hi> en japonais <hi>
<foreign>goroku</foreign>
</hi>) ; de seize à dix-huit heures : méditation ; de dix-huit à
            vingt heures : conclusion du sermon de l’abbé, puis repas du soir
            (gruau) et récitation de sūtra ; de vingt à vingt-deux heures :
            méditation ; vingt-trois heures : extinction des feux ; de minuit
            à cinq heures du matin : repos bien gagné<note>
<p>Cf. <hi>Keizan shingi, </hi>in <hi>T</hi>, 82, 2589, 424-425.</p>
</note>.</p>
<p>Cet emploi du temps reste à peu près le même
            dans les monastères zen modernes. Dans les <foreign>
<hi>sesshin</hi>
</foreign>, sessions intensives de méditation (d’une semaine)
            des monastères Rinzai, par exemple, les pratiquants se lèvent à
            trois heures du matin et ajoutent même un « zen de nuit » <hi>(<foreign>yaza</foreign>)</hi>,
            volontaire, de vingt-trois heures à une heure du matin, pour faire
            bonne mesure. La privation de sommeil est perçue comme l’un des
            moyens les plus efficaces pour percer la couche des pensées
            superficielles qui obstrue la nature de bouddha en chacun de
            nous.</p>
</div>
<div>
            De l’importance des mots et
            du langage dans la pratique et dans sa transmission
            <p>Le rituel bouddhique traditionnel commence par
            la délimitation d’une aire consacrée, dans laquelle on fait
            descendre une ou plusieurs divinités. Ce modèle peut s’appliquer à
            un rituel spécifique du zen, celui de la « montée en salle » de
            l’abbé. Pendant son sermon, le maître zen se pose comme
            l’incarnation du Bouddha, il fait revivre <hi>in
            illo tempore</hi> la prédication de Śākyamuni sur le Pic des
            Vautours. Le rituel du sermon résume tous les autres, en ce qu’il
            marque clairement qu’il y a, tout comme dans la méditation ou la
            rumination du kōan, création d’un espace sacré, une « aire
            d’éveil » (en sanskrit <hi>
<foreign>bodhimaṇḍa</foreign> ;</hi> en japonais <hi>
<foreign>dōjō</foreign>
</hi>) sur laquelle est censée descendre une force
            transcendante. Tous les rites de visualisation ou de confession
            consistent à « faire descendre » sur l’aire rituelle le <persname>Bouddha</persname> (ou les
            bouddhas), les bodhisattvas ou autres divinités bouddhiques. Le
            type même du rituel de « descente » bouddhique, très populaire
            dans le zen Sōtō, est l’invitation de l’arhat Piṇḍola (en japonais
            <foreign>Binzuru</foreign>), l’un des grands
            disciples du <persname>Bouddha</persname>, lors des
            assemblées monastiques ou du bain rituel. C’est à cet arhat, en
            effet, que revient l’honneur d’inaugurer ces cérémonies et
            d’attester par sa présence la pureté d’esprit des pratiquants et
            le caractère régulier de la cérémonie.</p>
<quote>Quand Piṇḍola vient, alors
            sur les coussins l’empreinte d’une personne qui s’est couchée est
            visible ; dans la chambre du bain, on voit à des traces que
            quelqu’un s’est servi de l’eau du bain<note>
<p>Cf. <hi>Lévi</hi> et <hi>Chavannes</hi>, 1916, p. 216.</p>
</note>.</quote>
<p>C’est la même efficacité rituelle dont témoigne
            l’apparition des seize grands arhat lors d’une cérémonie pratiquée
            par <persname>Dōgen</persname> à l’Eiheiji<note>
<p>Cf. <hi>Dōgen</hi>, <hi>Jūroku rakan genzuiki</hi>.</p>
</note>.</p>
<p>Le rituel zen ne se limitait pas à la
            performance des cérémonies annuelles, mensuelles et quotidiennes
            aux temps forts de l’année liturgique. Dans la secte Sōtō en
            particulier, la ritualisation finit par gagner tous les aspects de
            la vie monastique, tous les secteurs de la vie privée. Mais, en
            premier lieu, elle affecta la pratique spirituelle par excellence,
            la méditation. Si l’on considère que c’est le corps ou l’esprit
            qui devient l’aire rituelle, la méditation assise constitue en
            effet une forme d’activité rituelle, une sorte de rituel
            d’identification.</p>
<p>La méditation assise du zen médiéval doit
            s’interpréter non comme une forme d’introspection, mais comme une
            « re-présentation » rituelle de l’Éveil primordial, une <hi>imitatio </hi>du <persname>Bouddha</persname> :
            en ce sens elle est entièrement médiatisée par la tradition. C’est
            précisément au sein de la secte Sōtō que cette formalisation du
            <hi>zazen</hi> a atteint son degré extrême. Ainsi,
            la ritualisation croissante du zen suggère l’intérêt de considérer
            celui-ci comme une gestuelle très élaborée plutôt qu’une doctrine,
            comme une formalisation, une gestion des postures corporelles, les
            quatre « attitudes majestueuses » (marcher, se tenir debout
            immobile, assis ou couché). Retenons en tout état de cause que le
            rejet apparent de la liturgie bouddhique au profit de la
            méditation ne doit pas s’interpréter comme un rejet, de la part
            des maîtres zen, du rituel en tant que tel, mais bien plutôt comme
            la revendication d’un rituel épuré, emblème d’une identité
            sectaire, face aux rituels mêlés, composites, du bouddhisme
            traditionnel. On trouve également dans le Sōtō médiéval des formes
            de méditation ésotérique où le contenu psychique prend une grande
            importance, même s’il ne s’agit pas obligatoirement, comme on a
            voulu le démontrer, d’une influence du shingon<note>
<p>Comme le souligne Hélène Brunner dans un autre contexte,
                celui de l’hindouisme : « L’influence du tantrisme dans le
                rituel se marque par la préparation intérieure de l’officiant
                qui, après avoir acquis un “corps divin”, attire en lui, puis
                réveille, dans l’image où il était censé sommeiller, le dieu,
                objet du culte. » Cf. <hi>Brunner</hi>,
                1990, p. 302-305.</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Keizan</persname> est certes plus
            précis que <persname>Dōgen</persname> quand il s’agit
            de décrire le contenu concret de la méditation ; il ne se contente
            pas de formules poétiques, ou d’allusions nécessairement vagues à
            la « non-pensée ». Cela ne l’empêche d’ailleurs pas de citer à son
            tour les paroles attribuées à <persname>Rujing</persname>, le maître chinois de <persname>Dōgen</persname>, sur l’inutilité
            de rites tels que faire brûler de l’encens, se prosterner, réciter
            le <hi>nenbutsu</hi>, se repentir ou réciter les
            Écritures<note>
<p>Cf. <hi>Zazen yōjinki</hi>, in <hi>T</hi>, 82, 2586, 413b ; ainsi que <hi>Keizan</hi>
<hi></hi>
<hi>Jōkin</hi>, <hi>Denkōroku</hi>, in <hi>T</hi>, 82,
                2585, 404c.</p>
</note>. Il prône comme <persname>Dōgen</persname> la pratique
            exclusive de la méditation assise, <hi>
<foreign>shikan taza</foreign>
</hi>(litt. « simplement s’asseoir »), qu’il décrit comme le
            fait de demeurer « le corps assis sans mouvement, la bouche sans
            incantations ésotériques, l’esprit sans pensée<note>
<p>Cf. <hi>Zazen yōjinki</hi>, in <hi>T</hi>, 82, 2586, 414a.</p>
</note> ». Toutefois, cette absence de pensée doit se réaliser
            au sein même du rituel.</p>
<p>Les kōans jouent aussi un rôle important dans
            ce contexte rituel. Comme le souligne <persname>Stanley
            Tambiah</persname>, dans son étude sur les aspects performatifs du
            rituel :</p>
<quote>Qu’ils aient ou non une
            signification littérale, […] la valeur principale de ces dits
            répétés est leur valeur thérapeutique comme « mécanismes de
            focalisation ». Ces formules répétées comme « supports de la
            contemplation » ou inducteurs de transe fonctionnent, non par un
            assaut direct sur les sens de l’acteur et en infligeant un coût
            psychique immense sur celui-ci ou celle-ci, mais par un emploi
            conventionnel illocutoire plus indirect de ceux-ci comme
            mécanismes de déclenchement<note>
<p>Cf. <hi>Tambiah</hi>, 1981, p. 141.</p>
</note>.</quote>
<p>On a souvent souligné l’importance, dans la
            maïeutique zen, de la rencontre directe du maître et du disciple
            au cours de dialogues, <hi>
<foreign>mondō</foreign>
</hi>(litt. « questions et réponses »), très mouvementés. Mais
            il faut insister également sur le fait que, avec
            l’institutionnalisation du zen, ces rencontres étaient pour
            l’essentiel des liturgies parfaitement orchestrées.</p>
<p>Alors que, dans les monastères zen officiels
            relevant du système dit des Cinq Montagnes <hi>(gozan)</hi>, les kōans tendaient à devenir un objet
            d’étude livresque, dans les autres monastères (surnommés
            collectivement <hi>rinka</hi>), ils étaient
            mémorisés et en vinrent à faire l’objet d’une sorte de
            fétichisme : on pouvait en effet, moyennant finances, acquérir des
            réponses toutes faites aux principaux kōans. L’initiation conférée
            par un maître à ses principaux disciples au cours d’instructions
            privées finit par consister essentiellement en une révélation des
            réponses stéréotypées aux kōans classiques. La vente de ces
            réponses aux profanes était sévèrement critiquée par certains
            maîtres. C’est ainsi qu’<persname>Ikkyū Sōjun</persname> (<date>1394-1481</date>) s’en prend à
            son condisciple <persname>Yōsō Sōi</persname> (<date>1376-1458</date>), devenu abbé
            du Daitokuji, qu’il accuse de vendre les questions et réponses des
            kōans à des marchands de <placename>Kyoto</placename>, lesquels
            pourront ensuite se prétendre initiés. Mais il ne s’agit là
            vraisemblablement que de voix isolées<note>
<p>Cf. <hi>Bodiford</hi>, 1993, p. 149.</p>
</note>.</p>
<p>Par ailleurs, le langage ésotérique et la forme
            dialogique des kōans envahirent non seulement la sphère de la
            méditation proprement dite, mais l’ensemble des autres pratiques
            et du rituel. On assiste à une mise en kōans, une mise en dialogue
            de tout le discours bouddhique ou shintō-bouddhique traditionnel.
            Dès lors, il paraît difficile de continuer à affirmer que le seul
            but du kōan est d’induire l’éveil. Il joue surtout, de toute
            évidence, un rôle sémiotique et rituel. Les moines Sōtō, en
            particulier, avaient recours au style hiératique des kōans et aux
            <hi>
<foreign>mondō</foreign>
</hi> (dialogues sibyllins entre maître et disciple) pour
            légitimer tous les actes et rites monastiques, de l’initiation aux
            funérailles. Le champ de ceux-ci augmenta, débordant largement le
            terrain du monasticisme zen pour faire une place de plus en plus
            grande aux laïcs, et relativisant de plus en plus l’idéal de
            réclusion monastique prōné par <persname>Dōgen</persname>.
            Utilisés initialement dans les rituels de transmission ésotérique,
            les <foreign>
<hi>mondō</hi>
</foreign> devinrent la marque distinctive d’ordinations <hi>post mortem</hi> effectuées au bénéfice des laïcs.
            Le style altier de ces dialogues énigmatiques était en effet
            propre à évoquer la transcendance des maîtres zen à l’égard de la
            mort et fournissait aux postulants à leur succession les mots de
            passe et la légitimité recherchés<note>
<p>Cf. <hi>Bodiford</hi>, 1993,
                p. 152-162.</p>
</note>.</p>
<p>La routinisation des kōans va de pair avec la
            sacralisation des actes quotidiens, qui se transforment en
            séquences liturgiques dont les moines doivent maîtriser non
            seulement l’aspect physique ou technique, mais aussi le sens
            secret. Ce sens, qui résonne souvent comme un non-sens à
            l’attention des observateurs non avertis, est fait de formules
            mémorisées au cours de séances initiatiques ou par l’intermédiaire
            de documents secrets, les <foreign>
<hi>kirigami</hi>
</foreign>, « feuilles coupées ». Cette pratique, sans jamais
            supplanter celles de la méditation et des kōans traditionnels,
            vient les doubler, et ce supplément en modifie profondément le
            sens. On voit apparaître, vers l’époque de <persname>Keizan</persname>, un nouvel
            « art de parler » donnant naissance à de nouveaux types de
            commentaires <hi>(shōmono)</hi>en langue parlée qui,
            tout en s’inspirant des textes zen classiques, en détournent le
            fonctionnement au profit du rituel.</p>
</div>
<div>
            La ritualisation du
            quotidien
            <p>La doctrine de l’école Sōtō se caractérise par
            une ritualisation intense de la vie monastique, une tentative de
            redéfinir toutes les actions quotidiennes comme sacrées et de
            fournir des règles strictes, même (et surtout) pour les fonctions
            corporelles les plus triviales. Il s’agit là d’un développement
            extrême de la notion, développée dans le bouddhisme du Grand
            Véhicule (Mahāyāna), selon laquelle le monde phénoménal ne diffère
            en rien de la réalité ultime – notion qui trouve son expression
            dans des formules zen telles que « la pensée ordinaire est la
            Voie » ou « cet esprit n’est autre que le <persname>Bouddha</persname> ». Tous les
            actes quotidiens relèvent donc en théorie de la sphère du
            sacré.</p>
<p>La théorie de l’identité de la pratique et de
            l’éveil, caractéristique du zen Sōtō, a pour effet de sanctifier
            les formes rituelles traditionnelles et d’encourager leur
            préservation. Le rituel est interprété comme une manifestation de
            l’éveil, au même titre que la méditation, et non comme une simple
            routine religieuse. Cette interprétation, qui prévaut chez
            certains, sera sévèrement critiquée par d’autres, qui n’y voient
            qu’un retour à la pratique du Petit Véhicule (Hānayāna)<note>
<p>Cf. <hi>Tōrei</hi> <hi>Enji</hi>, in <hi>T, </hi>81,
                2575, 604b.</p>
</note>. Au demeurant, il s’agit d’une rationalisation
            théologique, qui masque le caractère éminemment pragmatique du
            rituel, dont le but est avant tout d’obtenir des avantages
            spirituels ou temporels en cette vie.</p>
<p>Le rituel peut se caractériser comme une
            formalisation du quotidien, et cette mise en forme consiste en
            tout premier lieu en l’élaboration d’une gestuelle spécifique. Les
            gestes ordinaires sont repris dans une syntaxe gestuelle qui en
            modifie le sens. La « raison des gestes », pour reprendre
            l’expression utilisée par <persname>Jean-Claude Schmitt</persname> à
            propos de l’Occident médiéval, constitue un élément fondamental,
            quoique généralement passé sous silence – peut-être parce que
            lui-même silencieux – de la doctrine zen<note>
<p>Cf. <hi>Schmitt</hi>, 1990.</p>
</note>.</p>
<p>La vie du monastère, fermée sur elle-même,
            constitue une sorte de chambre de résonance pour l’imaginaire
            individuel. L’individu y est en quelque sorte porté par
            l’imaginaire collectif. Le rituel omniprésent tend à abolir la
            coupure entre réel et imaginaire, sacré et profane – ou en tout
            cas à la déplacer et à la nuancer. En même temps, il crée et
            maintient paradoxalement la différence qu’il s’efforce d’abolir.
            Le pratiquant n’est jamais entièrement dupe et, si immergé fût-il
            dans le monde de l’éveil, il ne perd jamais entièrement de vue la
            réalité profane, tout ce qui relève de la vérité conventionnelle.
            Le réel fait constamment intrusion, à propos de problèmes
            d’intendance qu’il n’est pas toujours facile de sublimer
            rituellement, par exemple dans les rapports avec les bienfaiteurs
            laïcs qu’il faut savoir ménager et dont on doit savoir parler le
            langage.</p>
<p>Dans ce qui précède, on a regroupé pêle-mêle
            divers secteurs ou temps forts du rituel zen (Sōtō), en incluant
            sous cette rubrique non seulement la liturgie proprement dite et
            les rituels d’ordination, mais aussi le sermon du maître, la
            méditation assise, les « consultations », « dialogues » et kōans,
            enfin, jusqu’aux actes les plus triviaux de l’existence
            monastique. Selon cette conception inclusive, l’aire rituelle
            n’est plus un espace sacré, retranché du reste du monde, mais le
            champ de tout acte. En gagnant ainsi la sphère privée, la
            ritualisation semble effacer la distinction entre sacré et
            profane, et partant entre imaginaire et réel, au profit d’une
            sacralité totalitaire : en lieu et place de la dichotomie
            classique (sacré/profane), on en vient à distinguer différentes
            zones de sacralité plus ou moins forte, des différences de tension
            en quelque sorte.</p>
</div>
</div>
<div>
          L’épreuve des faits
          <p>Chassez le culturel, il revient au galop. L’idéal
          intransigeant du zen a vite dû se confronter à une réalité
          récalcitrante. Si la pratique du zen se veut avant tout
          désacralisante et démystifiante, on vit très vite réapparaître une
          tendance sacralisante, qui affecta chaque aspect – même les
          moindres – de cette pratique. Cette sacralisation – qui allait de
          pair avec une routinisation – affecta notamment, on l’a vu, les
          kōans et, par leur intermédiaire, une catégorie de textes propres au
          zen, les « recueils de propos » des maîtres. Si l’on ne trouve pas
          dans les monastères zen des archivistes <hi>(<foreign>kike</foreign>)</hi> comme dans le Tendai, par
          exemple, on observe toutefois une même tendance à la sacralisation
          des textes que chez ces derniers. Même des textes en apparence
          pragmatiques, comme les règles monastiques, se voient élevés au
          statut d’écritures sacrées, à plus forte raison des recueils
          doctrinaux comme le <hi>Shōbōgenzō</hi>
<hi></hi>de Dōgen, dont la sacralité était telle qu’on le
          transmit sous le sceau du secret jusqu’au <date>
<hi>xvii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>.</p>
<p>Sur le plan institutionnel, les monastères zen,
          tout en affichant leur désir d’autonomie, étaient rien moins
          qu’indépendants. S’ils n’ont pas connu le sort des monastères
          Shingon et Tendai, devenus par la force des choses des repaires de
          « moines guerriers », c’est sans doute qu’ils n’eurent pas besoin de
          prendre eux-mêmes les armes pour se défendre, étant sous la
          protection étroite de la caste guerrière (avec tout ce que cela
          implique de contraintes administratives et autres). L’émergence des
          grands monastères officiels (Gozan ou Cinq Montagnes) transforma le
          zen d’une religion pour l’élite spirituelle en religion pour l’élite
          sociale – mais elle fit aussi de l’institution zen un rouage
          administratif du bakufu (gouvernement guerrier). C’est ainsi que les
          grands monastères zen en viennent à jouer dès l’époque de Kamakura
          un rôle diplomatique important dans les relations avec la <placename>Chine</placename> (voire, un
          peu plus tard, avec le Nouveau Monde). Notons, en passant, que ce
          rôle était permis par le fait que le zen, à la différence des autres
          écoles bouddhiques, était perçu comme culturellement chinois, plutôt
          qu’indien.</p>
<p>Si la pratique éponyme du zen, le <hi>dhyāna</hi> assis, se chargea (notamment dans le zen
          Sōtō) de valeurs symboliques qui en firent non pas une simple forme
          d’introspection, mais une « imitation » rituelle de la posture du
          Bouddha mythique (et non plus simplement historique), il en alla de
          même pour l’autre grande pratique du zen, celle des kōans.</p>
<p>On a noté plus haut l’aniconisme présumé du zen.
          On sait que le zen critique notamment le culte des reliques. Là
          encore, il y aurait beaucoup à dire, et il suffit de relever
          l’existence dans les monastères zen de « salles des reliques » <hi>(<foreign>shariden</foreign>)</hi>. On
          peut noter en outre le rôle important que jouent dans cette
          tradition les « portraits de maîtres » (au sens de représentation
          des patriarches). On a pu montrer, ailleurs, le rôle cultuel
          important que jouent ces portraits <hi>(<foreign>chinsō</foreign>)</hi>, qui sont l’équivalent
          fonctionnel des reliques et reliquaires du <persname>Bouddha</persname> ou
          des patriarches, ou encore des momies des maîtres chan<note>
<p>Cf. <hi>Faure</hi>, 1991, p. 148-178 ; <hi>Foulk</hi> et <hi>Sharf</hi>, 1993-1994, p. 149-212 ; repris in
              <hi>Faure</hi>, 2003.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Moines en méditation zen au temple
            d’Elhei-ji, au Japon.
          </figure>
<p>Au bout du compte, les rituels du zen ne
          diffèrent guère de ceux des autres écoles bouddhiques. Par ailleurs,
          en dépit de la revendication zen d’une « transmission spéciale en
          dehors des Écritures », la récitation et l’exégèse des textes
          canoniques, mais aussi bien l’étude des textes non canoniques, en
          vinrent à constituer une part importante de la vie monastique. C’est
          paradoxalement par l’intermédiaire des monastères zen des Cinq
          Montagnes que les classiques confucéens se sont transmis au Japon,
          sans doute parce que ces monastères, en dépit de leur idéal de
          spontanéité, étaient déjà fortement imprégnés d’éthique confucéenne.
          Le système hiérarchique des Cinq Montagnes, étroitement contrôlé par
          l’État, a joué un rôle essentiellement éducatif et culturel. Les
          monastères qui en dépendaient étaient devenus des centres
          artistiques et littéraires, où fleurissaient notamment la poésie et
          la peinture à l’encre de <placename>Chine</placename>
<note>
<p>À ce sujet, voir <hi>Colas</hi>, 1991.</p>
</note>. Cet essor culturel ne se traduit pas toujours par un
          déclin de la pratique, mais il entraîne en tout cas une certaine
          sécularisation de la doctrine. Au demeurant, les Cinq Montagnes
          perdirent leur influence avec la guerre civile d’Ōnin (<date>1467-1477</date>), et par la suite
          l’école Rinzai fut dominée par deux monastères de <placename>Kyoto</placename>, le Daitokuji
          et le Myōshinji. En s’adaptant aux nouvelles conditions politiques
          et sociales, le zen finit par devenir une forme de bouddhisme
          funéraire, centrée sur les funérailles des laïcs et sur le transfert
          des mérites permis par le rituel – plutôt que sur la recherche
          personnelle de l’éveil.</p>
<p>L’institution zen par excellence, le monastère, a
          perduré jusqu’à l’époque actuelle. Quelques grands monastères comme
          le Myōshinji, le Daitokuji, ou le Tōfukuji (pour l’école Rinzai),
          l’Eiheiji et le Sōjiji (pour l’école Sōtō), et le Manpukuji (pour la
          troisième école, plus tardive, du zen japonais, l’école Ōbaku)
          continuent de nos jours à former de nouvelles recrues, destinées en
          principe à l’éveil. Bien qu’ils se soient transformés, par la force
          des choses – notamment le besoin de suppléer à une aide étatique
          défaillante –, en lieux de tourisme encombrés, ils se font les
          gardiens d’une pratique rigoureuse et restent les témoins d’un passé
          culturel prestigieux. Mais les novices qui y font leur apprentissage
          – rituel et spirituel – les quittent en général bien avant d’avoir
          atteint l’éveil, le plus souvent pour devenir prêtres de petits
          temples provinciaux, où l’essentiel de leurs fonctions consistera à
          pratiquer les rites funéraires pour leurs ouailles. Car le
          bouddhisme zen, comme la plupart des autres écoles du bouddhisme
          japonais, n’a pu survivre qu’en répondant aux besoins de ses
          fidèles, plus préoccupés de la mort et d’un éventuel au-delà que
          d’un éveil spirituel décidément trop vague et lointain.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>