<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Si, comme le voulait <persname>Platon</persname>, philosopher, c’est apprendre à mourir,
        quel pouvait être le contenu des enseignements dans les écoles
        philosophiques anciennes ? Comment le bien-penser se mariait-il avec
        le bien-vivre, le savoir avec la <term>sagesse</term> ? Comment appliquait-on le programme ?
        « Nul n’entre ici s’il n’est géomètre », proclamait l’<term>Académie</term>. Concrètement, quand
        <persname>Platon</persname> débarqua en <placename>Sicile</placename>, le palais qui
        l’accueillit « fut envahi par un nuage de poussière, tant il y avait
        de gens qui traçaient des figures de <term>géométrie</term>
<note>
<p>
<hi>Plutarque</hi>, <hi>Vie de
            Dion</hi>, 13, 4.</p>
</note>« – sur du sable ! On choisira ici, en guise de poste
        d’observation, les données archéologiques récemment livrées par les
        ruines d’une grande cité de <placename>Syrie</placename> : <placename>Apamée-sur-l’Oronte</placename>.</p>
<p>Au milieu d’une région si plantureuse qu’on y
        apprivoisait les poissons des rivières, que les Séleucides y
        concentrèrent leurs éléphants et leurs haras militaires, et que
        l’empereur fou <persname>Élagabal</persname> voulut nourrir
        ses chevaux de raisins du cru, Apamée concentrait, à en croire le
        recensement conduit par un certain <persname>Quirinius</persname> en l’<date>an 6</date> de notre ère, au moins un demi-million
        d’habitants : foule cosmopolite où se distinguaient, parmi les Perses,
        Indiens, Arabes, Égyptiens ou Grecs, ces nombreux juifs que la cité
        épargna au début de la <date>guerre de Judée</date> en <date>66</date>
<note>
<p>
<hi>Xénophon</hi>, <hi>Anabase</hi>, I, 4, 9 ; <hi>Strabon</hi>, <hi>Géographie</hi>,
            XVI, 2, 10 (C752) ; <hi>CIL</hi>, III, supplément 1,
            6687 ; <hi>Flavius</hi>
<hi>Josèphe</hi>, <hi>Guerre des
            juifs</hi>, II, 479.</p>
</note>. Opulentes et riches d’une vie culturelle intense, d’autres
        cités l’avoisinaient, <placename>Antioche</placename>, <placename>Séleucie de Piérie</placename>,
        <placename>Laodicée</placename>, etc. Après
        un tremblement de terre en <date>115
        après J.-C.</date>, sa reconstruction commencée sous <persname>Trajan</persname> la dota, avec une
        double colonnade bordant sur quatre kilomètres l’axe nord-sud de la
        cité, d’une artère urbaine spectaculaire et d’un théâtre parmi les
        plus vastes de l’Empire. Elle dut à la splendeur de sa reconstruction,
        à une série de souverains d’origine syrienne et surtout au rayonnement
        de l’oracle de <persname>Zeus</persname>
<persname>Bêlos</persname>
<note>
<p>
<hi>Balty</hi>, J. Ch., 1988, p. 94 et suiv.
            Récemment, non pris en compte dans cette étude : <hi>Athanassiadi</hi>, 2006, p. 58 et suiv.</p>
</note>, actif jusqu’à la fin du <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>, d’être attestée, tardivement, comme
        une capitale du néoplatonisme, avec l’arrivée d’<persname>Amélius</persname>, auditeur de <persname>Plotin</persname> à
        <placename>Rome</placename> et admirateur du
        néo-pythagoricien <persname>Numénius</persname> d’Apamée, puis
        avec Jamblique (v. <date>250-325</date>) qui fut peut-être élève d’<persname>Amélius</persname>, et l’élève de <persname>Jamblique Sopatros</persname>, fort estimé de l’empereur
        <persname>Constantin</persname> : mais, dès le temps de
        <persname>Cicéron</persname>, Apamée avait
        donné le jour au stoïcien <persname>Poseidonios</persname>, brillant
        naturaliste, apôtre de la « sympathie » universelle<note>
<p>Sopatros : voir <hi>RE</hi>, III A, 1, 1006 et
            suiv., <hi>s.v. </hi>« Sopatros » [Seeck], 11. Il
            participa à la fondation de Constantinople, en 330. La vindicte
            populaire obligea Constantin à le faire mettre à mort ;
            Poseidonios : <hi>Laffranque</hi>, 1964,
            p. 48-56. Sur cette histoire d’Apamée, voir <hi>Balty</hi>, J. et J. Ch., 1977, p. 104-108, 112,
            117-120, 123-128, <hi>Will</hi>, 1989a, p. 228
            et suiv., 232-234. Sur le site : <hi>Balty</hi>,
            J. Ch., 1981.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
          Colonnade d’Apamée, Syrie, <hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle après
          J.-C.
        </figure>
<div>
          Les néoplatoniciens
          d’Apamée-sur-l’Oronte
          <p>L’on a daté du règne de <persname>Julien</persname> (<date>360-363</date>) une mosaïque d’<placename>Apamée</placename> découverte sous la chapelle axiale
          d’une cathédrale chrétienne postérieure : on y voit <persname>Socrate</persname> et six Sages,
          assis en demi-cercle ; la tradition grecque des Sept Sages rivalise
          avec l’iconographie récente du Christ entouré de ses disciples, pour
          faire ressortir, au centre, la figure de <persname>Socrate</persname>,
          trois doigts levés en un geste d’enseignement, et, de part et
          d’autre, six des Sages, que l’on a pu identifier par comparaison
          avec une mosaïque légendée de <placename>Baalbeck</placename>, ainsi
          qu’avec un portrait inscrit et assorti d’une maxime, sur le pavement
          d’un édifice voisin, dit « au <hi>
<foreign>triklinos</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Balty</hi>, J., 1970, p. 86-87 et
              fig. 11.</p>
</note> ». <persname>Socrate</persname> a donc pris la
          place d’un des Sept, sage parmi les Sages.</p>
<p>« Tous ceux que sauve aujourd’hui la philosophie
          sont redevables à <persname>Socrate</persname> de leur salut »,
          écrivait l’empereur <persname>Julien</persname>, en qui
          on a d’abord voulu reconnaître le commanditaire de la mosaïque<note>
<p>
<hi>Julien</hi>, <hi>Lettre à
              Thémistios</hi>, 264 d. Pour l’identification discutée du
              commanditaire, voir <hi>Athanassiadi</hi>,
              2006, p. 63 et suiv., n. 116.</p>
</note>. Or <persname>Socrate</persname> n’est ici que le
          modèle allégorique de la destinée de l’âme du philosophe : un défunt
          pouvait, dans l’iconographie funéraire, trôner semblablement parmi
          les Sages. Cette allégorie est flanquée de deux autres tableaux sur
          le même tapis de mosaïques : on y reconnaît, à gauche, <persname>Ulysse</persname>, <hi>alias </hi>l’âme
          humaine, sauvé de la mer, <hi>alias </hi>la vie
          charnelle, pour revenir dans sa maison d’<placename>Ithaque</placename> et
          embrasser <persname>Pénélope</persname>, <hi>alias</hi> la Philosophie ; à droite, amputé par le
          mur du fond de l’abside chrétienne, un banquet d’immortalité réunit
          la Grâce <hi>(<foreign>Charis</foreign>)</hi>, la Beauté <hi>(<foreign>Kallos</foreign>)</hi>, et
          trois autres de ces pures Idées dont le <hi>Phèdre
          </hi>de Platon (250 b) décrivait la vision bienheureuse au terme de
          l’ascension de l’âme<note>
<p>
<hi>Balty</hi>, J. Ch., 1972, p. 163-174
              (<hi>Balty</hi>, J., 1977, p. 76-81 ; <hi>Balty</hi>, J. Ch., 1981, p. 105-119 et
              p. 186-191, pour le site de la cathédrale et les mosaïques).</p>
</note>. Mieux encore : une longue mosaïque appartenant au même
          programme iconographique déroule plus au sud un « Jugement des
          Néréides », où, parmi des divinités marines concurrentes ou juges,
          le couronnement de la beauté dénudée de <persname>Cassiopée</persname>,
          princesse persécutée, comme <persname>Ulysse</persname>, par la colère de <persname>Poséidon</persname>, constitue une
          figure locale du dépouillement du philosophe (<persname>Cassiopée</persname> est fille du
          dieu d’<placename>Apamée</placename>
<persname>Bêlos</persname>) : « <persname>Socrate</persname>
          seul, avec fort peu de ses émules […] réussit à se dépouiller de la
          dernière des tuniques, l’amour de l’honneur<note>
<p>
<hi>Julien</hi>, <hi>Second
              Panégyrique de Constance</hi>, 96 c (I, 1, p. 174).</p>
</note>. » Au-delà, une dernière mosaïque sertit dans une couronne
          d’immortalité la devise « <hi>eu chrô </hi>[uses-en
          bien]<note>
<p>
<hi>Balty</hi>, J. Ch., 1972, p. 174-181
              (<hi>Balty</hi>, J., 1977, p. 82-88 ; <hi>Balty</hi>, J. Ch., 1981, p. 212-215).</p>
</note> ». La forme de l’inscription imite-t-elle le <foreign>
<hi>labarum</hi>
</foreign>
<hi></hi>de <persname>Constantin</persname>, insigne des chrétiens (εὐχρῶ
          contre ἀχρῶ) ? Quant au sens, il s’agit de savoir « user du corps
          comme d’un instrument<note>
<p>
<hi>Simplicius</hi>, <hi>Commentaire sur le </hi>Manuel <hi>d’Épictète</hi>, « Prooemion », 90-104.</p>
</note> », la raison dominant les passions, sésame de la vie
          philosophique. Or la mer des Néréides, <hi>alias
          </hi>le tumulte de la chair, est celle-là même dont <persname>Ulysse</persname> a pu s’extraire en retrouvant
          <persname>Pénélope</persname>. La leçon est claire : le
          bon usage des passions permet de triompher de la chair et libère
          l’âme immortelle.</p>
<div>
            Science et religion en
            néoplatonisme
            <p>Notre tapis de mosaïques marquerait en vérité
            le lieu même de l’<term>école</term>
            néoplatonicienne, un vaste édifice semi-public, propre à recevoir
            la foule d’étudiants qui accouraient aux leçons de Jamblique<note>
<p>
<hi>Eunape</hi>, <hi>Vies
                des sophistes ;</hi>
<hi>Jamblique</hi>, 457
                et suiv.</p>
</note>. L’ascèse spirituelle suffit-elle à décrire
            l’enseignement qui s’y déroulait ? La mosaïque du retour à
            <placename>Ithaque</placename> nous en
            apprend davantage : elle donne tant de relief à une ronde de six
            servantes (le nom « Thérapénides » est inscrit) dans un jardin
            qu’il a fallu les introduire dans l’exégèse : puisque, avec
            l’intendante <persname>Euryclée</persname> accompagnant
            <persname>Pénélope</persname>, on obtient un total de
            sept servantes, on a reconnu en elles, selon une image introduite
            par le philosophe du plaisir <persname>Aristippe de
            Cyrène</persname>, les sept disciplines libérales du cycle
            éducatif conçu par <persname>Platon</persname>, et
            complété par <persname>Porphyre</persname> de <placename>Tyr</placename>, élève de
            <persname>Plotin</persname>, ou <persname>Maxime de Tyr</persname>
<note>
<p>
<hi>Diogène</hi>
<hi>Laërce</hi>, <hi>Vies et
                doctrines</hi>, II, 79 ; <hi>Platon</hi>,
                <hi>République</hi>, VII, 522c-531c ; <hi>Maxime</hi>
<hi>de</hi>
<hi>Tyr</hi>, <hi>Discours
                </hi>37 ; voir <hi>Hadot</hi>, I., 1984,
                p. 153 et suiv.</p>
</note> : le <hi>
<term>
<foreign>quadrivium</foreign>
</term>
</hi> – arithmétique, géométrie, musique, astronomie – et le <hi>
<term>
<foreign>trivium</foreign>
</term>
</hi>– grammaire, rhétorique, dialectique. Cette dernière
            recouvrirait la philosophie en ses deux aspects, la science fondée
            en raison et la « mystagogie » qui doit illuminer l’âme <hi>(ellampsis)</hi>, incarnées respectivement par
            <persname>Euryclée</persname> et par
            <persname>Pénélope</persname>, presque soudées sur
            l’image<note>
<p>
<hi>Philon</hi>
<hi>d’Alexandrie</hi>, <hi>De
                congressu </hi>(cf. <hi>Quet</hi>, 1993,
                p. 155-157), aurait pu y voir Agar, la servante, incarnation
                du cycle des sciences, et Sarah, l’épouse d’Abraham, la
                science dernière.</p>
</note>. La leçon serait alors qu’Ulysse, comme Julien lui-même,
            aurait pu, avec un bon guide, s’épargner ce long cursus en
            embrassant d’emblée Pénélope (<hi>alias </hi>la
            mystagogie)<note>
<p>
<hi>Bouffartigue</hi>, 1992, p. 508-510
                et 562 et suiv. ; les réinterprétations de l’opposition entre
                théurgie et philosophie par un Martianus Cappella, dans <hi>Les Noces de Mercure et de la Philologie</hi>,
                ou par Hiéroclès d’Alexandrie, amèneront à privilégier la
                philosophie : la théurgie et les arts mantiques sont alors un
                ersatz pour la multitude. Cf. <hi>Hadot</hi>, I., 1984, p. 150 et suiv. ; <hi>Hadot</hi>, I. et P., 2004, p. 187-193.</p>
</note>.</p>
<div>
              1. Théorie et
              pratique
              <p>La <term>philosophie</term> s’entendait en effet depuis
              Jamblique et ses <hi>Mystères d’Égypte</hi> comme
              une religion païenne, à laquelle l’empereur <persname>Julien</persname>, ramant à contre-courant de
              l’Histoire, tâcha de rendre une dimension publique : en <date>361</date>, le néoplatonicien <persname>Sopatros d’Apamée</persname>,
              deuxième du nom, flatta cette politique en organisant à ses
              frais des jeux Olympiques<note>
<p>En l’an 361 : cf. <hi>Libanius</hi>,
                  <hi>Lettres</hi>, 663 (W. 577), 668 (W. 582),
                  1172 (W. 1309). À Athènes, un certain Plutarque, peut-être
                  le fondateur de l’école néoplatonicienne, finança trois fois
                  la barque sacrée des Panathénées (<hi>Koch</hi>, 2005, p. 200).</p>
</note> ! Mais le paganisme de l’<date>Antiquité
              tardive</date> répugnait aux exhibitions officielles. Les
              philosophes, de même, revendiquaient peu ce métier, qui ne leur
              valait aucune exemption, et préféraient paraître comme sophistes
              (titre plus prisé que « rhéteur »), médecins ou
              grammairiens<note>
<p>
<hi>Goulet</hi>, 2001, p. 378-380 ; <hi>Bouffartigue</hi>, 1992, p. 47.</p>
</note>. Leur entraînement élitiste se pratiquait à huis clos
              et réservait le cursus complet aux loisirs des plus riches.
              Outre les paliers du <hi>
<term>
<foreign>quadrivium</foreign>
</term>
</hi> et du <hi>
<term>
<foreign>trivium</foreign>
</term>
</hi>, la philosophie abondait en subdivisions dont le
              parcours fut progressivement unifié : les écrits d’<persname>Aristote</persname> formaient
              un cycle <term>encyclopédique</term>,
              de l’histoire naturelle, la mécanique et l’optique jusqu’à la
              politique, l’éthique et la logique, les néoplatoniciens
              codifièrent un cursus de lectures commentées, des <hi>Vers d’or </hi>de Pythagore aux <hi>Oracles chaldaïques </hi>en passant par <persname>Aristote</persname> puis
              <persname>Platon</persname>
<note>
<p>
<hi>Bouffartigue</hi>, 1992,
                  p. 547-567.</p>
</note>. <persname>Julien</persname> savait sa
              propre formation inachevée<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 44 et 560 et suiv.</p>
</note>. Or le stoïcien <persname>Épictète</persname> affirmait
              déjà qu’être philosophe consistait non à commenter les textes de
              <persname>Chrysippe</persname> ce qui
              faisait pourtant tout son enseignement, mais à mener une vie <hi>(<foreign>zôê</foreign>)</hi> conforme à leur
              leçon<note>
<p>
<hi>Épictète</hi>, <hi>Manuel</hi>, 49.</p>
</note>. La pratique pouvait-elle se passer de la théorie ?
              Les écoles de philosophie qui accueillirent <persname>Julien</persname> à <placename>Éphèse</placename> et à
              <placename>Pergame</placename>, en
              créant la discipline appelée « mystagogie », relayèrent les
              efforts du <hi>
<term>
<foreign>logos</foreign>
</term>
</hi>au moyen de mythes allégoriques, d’oracles, d’astrologie
              et de « symboles » manipulables qui rapprochaient l’élève des
              corps célestes maîtres des destins<note>
<p>
<hi>Bouffartigue</hi>, 1992, p. 44 et
                  547.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
              2. Mystagogie
              <p>La mystagogie commençait par une purification
              et culminait dans une vision extatique. <persname>Porphyre</persname>
              recommandait un « sacrifice intérieur » dont les étapes se
              confondaient avec les progrès dans la philosophie, depuis la
              maîtrise des passions jusqu’à la connaissance des réalités
              éidétiques, où l’intellect se confond avec son objet divin<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>De
                  l’abstinence</hi>, II, 45, 4 (p. 111-112).</p>
</note>. Ce cursus fait de la connaissance de la nature une
              étape nécessaire. <persname>Hiéroclès
              d’Alexandrie</persname> (<date>
<hi>v</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> apr. J.-C.) dans ses <hi>Commentaires sur les « Vers d’or »</hi> de
              <persname>Pythagore</persname> distingua
              au contraire la théurgie de la discipline de l’âme rationnelle.
              Il s’agit, au moyen des rites, du jeûne, des symboles et de la
              contemplation, de rendre léger et lumineux le « véhicule » de
              l’âme raisonnable, pour lui permettre de « supporter le commerce
              avec les corps lumineux » et de s’élever tout de bon vers les
              astres<note>
<p>
<hi>Hiéroclès</hi>, <hi>Commentaires sur les « Vers d’or »</hi>, XXVI,
                  21-22, p. 116-117.</p>
</note> : ainsi le dépouillement a-t-il métamorphosé <persname>Cassiopée</persname> en
              constellation ! Aussi les purifications des néoplatoniciens
              n’étaient-elles pas seulement intellectuelles. En captant dans
              des symboles la puissance des dieux, on les amenait à se
              montrer, à révéler l’avenir, par une magie « chaldaïque »,
              recommandée par <persname>Jamblique</persname> et
              pratiquée par <persname>Julien</persname>. Trouvé
              avec ses accessoires dans la salle à manger à abside de la
              maison d’<placename>Apamée</placename> dite
              « du cerf », un plateau triangulaire à protubérance centrale,
              orné d’une figure d’<persname>Hécate</persname> et gravé de
              signes cabalistiques, fut comparé<note>
<p>Donnay, 1984, se référant à <hi>Ammien</hi>
<hi>Marcellin</hi>, <hi>Histoire
                  romaine</hi>, 29, 1.</p>
</note> à un « trépied » divinatoire qu’utilisèrent des
              conjurés contre l’empereur <persname>Valens</persname>
              en <date>371</date> : ne pourrait-on y
              reconnaître plutôt la toupie sonore connue sous le nom d’<hi>
<foreign>iynx</foreign>
</hi>, qui, censée être liée au mouvement des planètes,
              enchaînait et libérait tour à tour les puissances sommées de se
              manifester et de dévoiler leur science<note>
<p>Voir, par exemple Michel <hi>Psellos</hi>, 1133 A, cité par <hi>Lewy</hi>, 1978, p. 247-257 ; pour le
                  dossier de l’<hi>iynx</hi>, cf. <hi>Gow</hi>, 1934, p. 1-13. Pour une nouvelle
                  interprétation, voir <hi>Athanassiadi</hi>, 2006, p. 63.</p>
</note> ?</p>
<p>La théurgie associée à l’ascèse pieuse est un
              trait central du néoplatonisme. Au <date>
<hi>v</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> encore, à <placename>Athènes</placename> où le
              philosophe <persname>Proclus</persname> s’acquittait
              à lui seul, une fois l’an, des devoirs de piété envers les morts
              de l’<placename>Attique</placename> et ses
              « ancêtres » philosophes<note>
<p>
<hi>Marinus</hi>, <hi>Proclus</hi>, § 36, 10-23.</p>
</note>, quelqu’un dans sa demeure présumée avait tué et
              enterré rituellement un petit cochon récemment trouvé <hi>in situ</hi>
<note>
<p>
<hi>Koch</hi>, 2005, p. 201-204.</p>
</note>. On obtenait par ces rites aussi la « divinisation »
              du philosophe, capable, dès lors, d’extra-lucidité, et adoré
              comme un dieu<note>
<p>Cf. <hi>Goulet</hi>, 2001,
                  p. 383-386.</p>
</note>.</p>
<p>La rationalité grecque voulut dès l’origine
              se rapprocher des dieux. Ce qui est nouveau ici, c’est le
              clinquant de la mystagogie.</p>
</div>
</div>
<div>
<hi>Scholae</hi>
<p>La mystagogie entre en contradiction, dans la
            mosaïque apaméenne de <persname>Socrate</persname> et des Sages,
            avec la disposition des personnages, assis en demi-cercle. Cette
            disposition garde le souvenir d’un temps où la philosophie se
            pratiquait dans une convivialité égalitaire, que peuvent décrire
            les trois termes grecs <hi>
<foreign>exedra</foreign>
</hi>, <hi>
<foreign>scholê</foreign>
</hi>et <hi>
<foreign>stibades</foreign>
</hi>, et leurs transpositions latines.</p>
<div>
              1. <hi>Exedra</hi>, <hi>schola</hi>, <hi>stibadium</hi>
<p>Les <foreign>
<hi>stibades</hi>
</foreign> sont d’abord une jonchée de feuillages. Grabats
              pour des frairies rustiques en <placename>Grèce</placename>, elles
              deviennent, avec le <hi>
<foreign>stibadium</foreign>
</hi>romain, lits de table en forme de « sigma » grec (<hi>C</hi>), par opposition aux <hi>triclinia</hi>, pour des banquets de riches ou les
              rendez-vous festifs des associations dionysiaques<note>
<p>Voir le règlement de <hi>Iobacchoi
                  </hi>athéniens, in <hi>Jaccottet</hi>,
                  2003, vol. 2, p. 27-34. <hi>Gernet</hi>,
                  [1928], rééd. 1982, p. 32-46, décrit les « frairies
                  antiques ». Cf. <hi>Platon</hi>, <hi>République</hi>, II, 372 b.</p>
</note>.</p>
<p>
<hi>
<term>
<foreign>Scholê</foreign>
</term>
</hi>, c’est le loisir, et l’occupation de qui a du loisir :
              l’étude ; par extension, le groupe de ceux qui étudient
              ensemble, c’est-à-dire une école philosophique, qui se dira <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi>en latin, mais <hi>
<foreign>diatribê</foreign>
</hi>(étymologiquement « passe-temps ») en grec. Le terme
              latin s’applique également au lieu où l’on se réunit pour un
              loisir studieux. <persname>Plutarque</persname> use du
              dérivé grec <hi>
<foreign>scholastêrion</foreign>
</hi>dans son éloge de <persname>Lucullus</persname>, qui offrit
              aux lettrés de <placename>Rome</placename> le cadre
              d’un tel loisir.</p>
<quote>Il rassembla beaucoup de
              livres, fort bien copiés, et […] ouvrit ses bibliothèques à
              tous. Les galeries qui les entouraient <hi>(<foreign>peripatôn</foreign>)
              </hi>et les salles de séminaires <hi>(<foreign>scholastêriôn</foreign>) </hi>accueillaient sans
              restriction les Grecs : ils s’y rendaient comme dans un refuge
              des Muses et y passaient ensemble la journée, abandonnant avec
              joie toutes leurs obligations. Souvent, Lucullus lui-même venait
              participer à leurs séminaires <hi>(<foreign>sunescholazen</foreign>) </hi>[…]<note>
<p>
<hi>Plutarque</hi>, <hi>Vie de Lucullus</hi>, 42, 1-3,
                  trad. A.-M. Ozanam, <hi>légèrement
                  modifiée</hi>.</p>
</note>.</quote>
<p>Dans ce havre des Muses, on imaginera, en
              outre, des cartes de géographie, des instruments de mesure et
              d’observation, tous les outils de la science du temps<note>
<p>Cf. <hi>Préaux</hi>, 1978, p. 230-238 ;
                  <hi>Jacob</hi>, 1996, p. 50-69.</p>
</note>.</p>
<p>Le terme latin <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi>peut s’appliquer, sous <persname>Auguste</persname>
              et <persname>Tibère</persname>, à une
              banquette de pierre en demi-cercle, d’usage religieux ou
              funéraire. On la voit à <placename>Pompéi</placename>
              associée, sous l’ombre de deux arbres et d’une pergola, à deux
              <hi>
<foreign>triclinia</foreign>
</hi>de pierre dont les proportions écrasent, à
              l’arrière-plan, la façade d’un temple rustique de <persname>Liber Pater</persname> (le
              <persname>Bacchus</persname> romain),
              honoré par les agapes du lieu. <persname>Vitruve</persname>
              nomme <hi>
<foreign>scholae</foreign>
</hi>des niches en abside garnies d’une banquette, où l’usager
              des thermes se reposait après le bain. Le mot désigne enfin
              diverses salles de réunion, où les associations rivalisent en
              efforts de représentation<note>
<p>
<hi>Egelhaaf-Gaiser</hi>, 2001, et
                  2005, p. 255-258.</p>
</note>.</p>
<p>L’<hi>
<foreign>exedra</foreign>
</hi>est un lieu où l’on peut être assis dehors : lorsqu’elle
              prend une la forme semi-circulaire, banquette à ciel ouvert ou
              abside, elle est identique à la <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi>latine. Rien de mieux qu’une exèdre pour un entretien à
              la fois sérieux et détendu, comme dans la maison de <placename>Cotta</placename> où
              <persname>Cicéron</persname> et deux
              autres amis discutent de la nature des dieux<note>
<p>
<hi>Cicéron</hi>, <hi>De
                  la nature des dieux, </hi>I, 15 ; voir <hi>Plutarque</hi>, <hi>Vie de
                  Brutus</hi>, 14, 2, pour un usage public de l’exèdre.</p>
</note>. Confort ; agrément du lieu, du paysage, de la
              société ; plaisir de la conversation ; apparat qui flatte la
              représentation sociale, sans qu’on cesse de rester entre soi :
              c’est tout cela que permet l’exèdre. La <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi>y ajoute le bon goût du loisir cultivé ; le <hi>
<foreign>stibadium</foreign>
</hi>l’incline vers les douceurs du repas couché et de la
              présence des dieux. C’est le théâtre tout indiqué de la vie
              philosophique, dans sa théâtralité même.</p>
</div>
<div>
              2. Une <hi>schola</hi> à Pompéi
              <p>La voici, cette vie philosophique,
              représentée sur une mosaïque de <placename>Pompéi</placename> : sept
              philosophes sont réunis en plein air, trois colonnes et un arbre
              dessinant l’espace d’un jardin ou d’un portique, les uns assis
              sur une <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi> semi-circulaire, les autres debout, en conversation
              animée autour d’un papyrus déroulé sur les genoux de l’un
              d’entre eux<note>
<p>Pompéi, <hi>i</hi>
<hi>er</hi> siècle av. J.-C., conservé à Naples,
                  Museo nazionale, cf. <hi>Zanker</hi>,
                  1995, p. 295, fig. 160.</p>
</note>. Malgré la commune disposition en hémicycle et le
              chiffre 7, le contraste est frappant avec la mosaïque d’Apamée :
              à <placename>Pompéi</placename>, un
              désordre maîtrisé, un décor pittoresque, un document ouvert sur
              lequel sept savants débattent d’égal à égal ; en <placename>Apamée</placename>, nul
              décor, des Sages dont l’attitude appuie la parole de la figure
              centrale de <persname>Socrate</persname>. De la <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi>ouverte sur le paysage et le dialogue critique, on est
              passé à une <hi>
<foreign>schola</foreign>
</hi> refermée sur un maître dont les leçons ne se discutent
              pas. Voilà qui illustre le passage de la dialectique à la
              mystagogie. Cependant, la gravité des six Sages d’Apamée atténue
              l’écart entre le maître et les disciples : les Sages, autour de
              <persname>Socrate</persname>, s’offrent
              en témoins et modèles d’un passé paradigmatique. On est loin de
              ce bas-relief funéraire du <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> trouvé à <placename>Ostie</placename>, où un
              philosophe inspiré, en tunique, apparaît debout sur une estrade
              que découvre un rideau suspendu ; il parle les yeux au ciel
              entre deux groupes de disciples béats (au nombre de sept), dont
              deux, au premier plan, notent avidement sur un <hi>codex</hi> chaque parole prononcée<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, p. 261, fig. 140 : musée
                  d’Ostie.</p>
</note>. Avec le hiératisme des Sages d’Apamée, sans quitter
              la <hi>schola</hi> des philosophes, nous sommes
              presque entrés dans l’abside des saints.</p>
</div>
</div>
</div>
<div>
          Amélius et Numénius
          d’Apamée
          <p>C’est pourtant le bas-relief d’<placename>Ostie</placename> qui rend le
          mieux compte de la mentalité des cercles néoplatoniciens. Leur
          premier représentant en <placename>Apamée</placename>, <persname>Amélius Gentilianus</persname>, originaire d’<placename>Étrurie</placename>, avait
          passé vingt-quatre ans à l’école de <persname>Plotin</persname>,
          enseignant et polémiquant pour le compte de son maître ; ayant
          religieusement pris des notes à ses leçons, il composa, de <date>246 à 269</date>, des
          « scholies » à ces notes, d’autant plus précieuses que <persname>Plotin</persname> n’écrivit que des
          brouillons tardifs communiqués aux seuls <hi>
<foreign>happy few</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>Vie de
              Plotin</hi>, IV, 9-16. Pour l’ensemble de la question, voir <hi>Brisson</hi>, 1987, et <hi>Des</hi>
<hi> </hi>
<hi>Places</hi>, 1973, « Notice », p. 7-32 ; <hi>Dodds</hi>, 1957, p. 3-32.</p>
</note>. On pense qu’avec ces notes <persname>Amélius</persname> réalisa la première édition,
          chronologique, de l’œuvre de <persname>Plotin</persname> qui nous est
          finalement parvenue sous la présentation systématique de <persname>Porphyre</persname> : ce dernier,
          tard venu à l’école de <persname>Plotin</persname> (de <date>263 à 268</date>) où il se
          sentait accablé par sa propre infériorité, attendit la mort
          d’<persname>Amélius</persname> pour proposer son
          édition. Quant aux scholies, en cent livres, <persname>Amélius</persname> les légua à son fils adoptif
          <persname>Hostilianus Hésychius
          d’Apamée</persname>
<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>Vie de
              Plotin</hi>, III, 46-48.</p>
</note> : s’étant retiré dans cette ville en quittant <persname>Plotin</persname>, il paraît y
          avoir vécu plusieurs décennies.</p>
<div>
            Amélius et l’école
            d’Apamée
            <p>En choisissant Apamée, <persname>Amélius</persname> rejoignait l’école de <persname>Numénius</persname>, dont il
            était féru de longue date : de cet auteur, le chrétien <persname>Eusèbe de Césarée</persname>,
            proche de <persname>Constantin</persname>, a sauvé de
            substantiels fragments sans doute empruntés à <persname>Amélius</persname>. Car <persname>Amélius</persname> « avait copié et rassemblé presque
            tous les écrits de <persname>Numénius</persname> et en avait
            appris par cœur la plupart<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, 43-45.</p>
</note> ». <persname>Numénius</persname> était
            entouré : nous lui connaissons au moins un « compagnon » <hi>(<foreign>hetairos</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>L’Antre des nymphes</hi>, 21.</p>
</note>4 appelé <persname>Kronios</persname> (sans
            doute le platonicien dédicataire en <date>165</date> du pamphlet de Lucien <hi>Sur
            la mort de Pérégrinus ;</hi>
<persname>Lucien</persname> à son tour, quoique plutôt
            épicurien, appelle <persname>Kronios</persname> son
            <hi>
<foreign>hetairos</foreign>
</hi>, ce qui suggère une amitié complice).</p>
<p>Dans les œuvres de <persname>Numénius</persname>,
            <persname>Amélius</persname> lisait des commentaires
            <hi>(<foreign>hupomnêmata</foreign>)</hi> qui expliquaient
            <persname>Pythagore</persname> et <persname>Platon</persname>. La science n’y était plus à
            découvrir dans la nature, mais à décrypter sous les énigmes de
            prédécesseurs qu’on pouvait créditer de révélations capables d’en
            imposer aux sceptiques. <persname>Platon</persname>
            lui-même aurait seulement pénétré les énigmes de <persname>Pythagore</persname>, lequel
            dépendait à son tour des « sagesses barbares » (« les Brahmanes,
            les Juifs, les Mages et les Égyptiens »)<note>
<p>
<hi>Numénius</hi>, fr. 1.</p>
</note>. Ce programme initiatique de <persname>Numénius</persname>
            ressemble à celui que réalisa directement, à en croire <persname>Philostrate</persname> (écrivant une génération plus
            tard pour l’impératrice syrienne <persname>Julia
            Domna</persname>), le <term>gourou</term> syrien <persname>Apollonios de
            Tyane</persname>, contemporain du Christ, qui, après s’être initié
            graduellement aux doctrines de toutes les écoles près d’un
            sanctuaire d’<persname>Asclépios</persname>, alla
            s’instruire de la vie pythagorique chez les brahmanes ! <persname>Numénius</persname>, lui, sur
            l’énigme des trois « Rois » de la <hi>Lettre</hi> II
            de Platon (312 d-e), avait bâti, en référence au <hi>Timée</hi>, une doctrine des trois Intellects
            démiurgiques, qui fondèrent l’ontologie néoplatonicienne.
            <persname>Kronios</persname> faisait l’exégèse du
            nombre nuptial et du mythe d’Er<note>
<p>Voir <hi>Proclus</hi>, <hi>Commentaire sur la </hi>République <hi>de Platon</hi>, II, 22, 20 et suiv. ; 110, 4.
                Cf. <hi>Brisson</hi>, 1987, p. 802 et
                suiv.</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Amélius</persname>
            produisit à son tour des commentaires de <persname>Platon</persname> et, commentaire de commentaire, une
            confrontation entre deux lectures de <persname>Platon</persname> respectivement par <persname>Numénius</persname> et par
            <persname>Plotin</persname> : il y défend
            <persname>Plotin</persname> que l’école
            d’<placename>Athènes</placename> accusait
            d’avoir plagié <persname>Numénius</persname>. Or, ces
            querelles d’exégèse s’inscrivent dans les querelles religieuses
            contemporaines. C’est ainsi qu’<persname>Amélius</persname> commenta aussi le Prologue de
            l’Évangile de Jean, reconnaissant dans le <hi>Logos
            </hi>l’Âme du monde (pour lui, comme pour <persname>Numénius</persname>, <persname>Platon</persname> n’est qu’un « Moïse qui parle
            grec<note>
<p>
<hi>Numénius</hi>, fr. 8.</p>
</note>«). Ce commentaire appartenait-il à un ouvrage
            antignostique <hi>Contre le livre de Zostrien</hi>,
            où <persname>Amélius</persname> aurait combattu
            quelques-uns des propres élèves de <persname>Plotin</persname>
<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>Vie
                de Plotin</hi>, XVI.</p>
</note> ? <persname>Amélius</persname> a-t-il pu
            ignorer, d’autre part, les <hi>Oracles
            chaldaïques</hi>, que <persname>Porphyre</persname> connaissait,
            peut-être par <persname>Numénius</persname>, et qui,
            composés du temps de <persname>Marc Aurèle</persname>, devinrent
            avec Jamblique le sommet du cursus néoplatonicien<note>
<p>
<hi>Des</hi>
<hi>Places</hi>, 1973, p. 17.</p>
</note> ? La théosophie d’<persname>Amélius</persname> ne dédaignait pas même la religion
            pratique : alors que, pour <persname>Plotin</persname> et <persname>Porphyre</persname>, le vrai
            « temple » du dieu <hi>(<foreign>neôs</foreign>) </hi>est un intellect <hi>(<foreign>noos</foreign>)
            </hi>purifié par des représentations pures du divin, <persname>Amélius</persname> tenait à s’acquitter des
            sacrifices « de la nouvelle lune et des fêtes » ; à la mort de
            <persname>Plotin</persname>, il s’informa
            auprès d’<persname>Apollon</persname> de la destinée
            de l’âme de son maître, et reçut en réponse un long oracle en vers
            que <persname>Porphyre</persname> cite en
            entier<note>
<p>
<hi>Porphyre</hi>, <hi>Vie
                de Plotin</hi>, X, 15-28 ; XXII, 13-63.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
            Numénius d’Apamée,
            fragments 24-28
            <p>Comment la philosophie, issue des
            mathématiques et des sciences de la nature, avait-elle pu évoluer
            vers l’exégèse pieuse ? La gestation du néoplatonisme dans les
            écoles de <persname>Numénius</persname>, ou
            d’<persname>Ammonius</persname>, maître de
            <persname>Plotin</persname> à <placename>Alexandrie</placename>,
            coïncide avec l’apparition, dans la <date>seconde moitié du <hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> après J.-C., de l’adjectif <hi>
<foreign>platônikos</foreign>
</hi>désignant les sectateurs de <persname>Platon</persname>. Ceux-ci, lassés de « suspendre »
            leur jugement dans une Académie sceptique déchirée de querelles
            internes, voulurent revenir aux leçons authentiques du maître,
            supposées cryptées. C’est sous la plume de <persname>Justin</persname>, né à <placename>Naplouse</placename>,
            martyrisé en <date>165</date>, que le
            terme s’applique pour la première fois à un homme : dans son <hi>Dialogue avec Tryphon</hi>, le juif, <persname>Justin</persname> défend le christianisme en
            empruntant ses arguments à <persname>Platon</persname> ! Les sources font dès lors
            apparaître de nombreux <hi>
<foreign>platônikoi</foreign>
</hi>, souvent venus d’Asie et d’Orient : ainsi <persname>Taurus le Syrien</persname> qui instruisit <persname>Aulu-Gelle</persname>, <persname>Théon de Smyrne</persname>,
            auteur d’une introduction aux mathématiques de <persname>Platon</persname> et d’un classement de ses œuvres,
            voire le magicien <persname>Apulée de
            Madaure</persname>. Du temps de <persname>Plotin</persname>
            – initié au platonisme par l’ex-chrétien <persname>Ammonius</persname> –, les
            platoniciens d’<placename>Athènes</placename> se
            ralliaient au Syrien <persname>Numénius</persname>. Des Syriens,
            voire les brahmanes de l’<placename>Inde</placename>, passaient
            pour parler le plus pur attique<note>
<p>
<hi>Philostrate</hi>, <hi>Vie d’Apollonios</hi>, I, 7 ; III, 31.</p>
</note> !</p>
<div>
              1. La profusion des
              écoles
              <p>La revendication d’<term>orthodoxie</term> platonicienne traduit un désir
              d’ordre qui s’accompagne, au plan politique, de l’unification de
              l’Empire. Si depuis longtemps on se référait aux fondateurs
              d’écoles à l’aide d’adjectifs en -<hi>ikos</hi>
              (latin -<hi>icus</hi>) ou -<hi>eios</hi>, c’était pour désigner non des dogmes
              institués, mais des choix doctrinaux hétéroclites <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>haire</hi>
<hi>seis</hi>
</foreign>
<hi>)</hi>. On rencontrait
              démocritéens, socratiques, antisthéniens, mégariques, <foreign>
<hi>eretrikoi</hi>
</foreign>, théodoriens, <foreign>
<hi>stôikoi</hi>
</foreign>, <foreign>
<hi>epikoureioi</hi>
</foreign>, etc. Il en ressortait une pénible confusion, que,
              jusqu’au début du <date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>,
              l’esprit surmontait de trois façons : par l’historiographie, par
              la caricature, par l’idéalisation de profils types.
              L’historiographie est illustrée par l’épicurien syrien <persname>Philodème</persname>, dont les
              cendres du Vésuve ont conservé les fragments d’une <hi>Histoire des philosophes</hi>
<note>
<p>Voir notamment <hi>Philodème</hi>, <hi>Histoire de l’Académie</hi>.</p>
</note>. La caricature naissait de la polémique, naturelle à
              la philosophie : ainsi Lucien imagina, dans la satire des <hi>Philosophes à vendre</hi>, des représentants de
              chaque école vendus à la criée sur un marché d’esclaves. Citons
              encore <persname>Lucien</persname> pour
              l’idéalisation du philosophe cynique, le plus populaire dans la
              <placename>Grèce</placename> du <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> :
              en la personne de son maître <persname>Démonax</persname>, barbe, bâton, besace et méchant
              manteau sont les attributs visibles d’un homme viril, ami du
              franc-parler, ouvert à tout le genre humain, content du minimum,
              vivant de l’air du temps, mais qui n’est vraiment chez lui qu’à
              <placename>Athènes</placename>
<note>
<p>
<hi>Lucien</hi>, <hi>Démonax</hi>, <hi>passim</hi>.</p>
</note>. Toutefois avec <persname>Lucien</persname>, qui fut justement familier d’un
              « compagnon » de <persname>Numénius</persname>, nous
              sommes déjà tout près des <foreign>
<hi>platôni</hi>
<hi>koi</hi>
</foreign> ! La confusion des doctrines était l’expérience de
              tous, le choix <hi>(<foreign>hairesis</foreign>)</hi> d’une école relevait de
              la décision de chacun, mais l’Histoire, en promouvant l’ordre et
              la hiérarchie, ne devait pas trancher en faveur des préférences
              de Lucien pour les cyniques ou les épicuriens.</p>
</div>
<div>
              2. La satire d’une
              décadence
              <p>
<persname>Eusèbe</persname>
              nous a conservé des passages d’une plaisante histoire des
              doctrines due à <persname>Numénius</persname>
<note>
<p>
<hi>Numénius</hi>, fr. 24-28.</p>
</note>. Cette satire consacrée à « l’infidélité de l’Académie
              à <persname>Platon</persname> » déplore la
              cacophonie philosophique née de l’oubli de l’inspiration
              première. Elle présente les écoles <hi>(<foreign>scholai</foreign>) </hi>comme de petits États <hi>(<foreign>politeiai</foreign>)</hi>
              transmis en héritage <hi>(<foreign>diadochê</foreign>)</hi> d’un « scholarque » à
              l’autre, et toujours menacés par la rébellion <hi>(<foreign>stasis</foreign>)</hi>,
              au point que la narration suit la métaphore d’une guerre
              burlesque. Depuis la Nouvelle Comédie, le bon sens se délectait
              à dénoncer les conséquences pratiques des doctrines appliquées à
              la lettre ; les divers noms d’écoles finirent par ne plus
              désigner des lieux d’enseignement distincts, mais des
              préférences doctrinales, dont découlaient des vies stéréotypées.
              Ainsi <persname>Numénius</persname> nous
              régale-t-il d’une anecdote sur l’académicien <persname>Lakydès</persname>, que ses serviteurs bernaient
              allégrement, tantôt parce qu’il « suspendait » son jugement à la
              mode de l’<term>Académie</term>
              sceptique, tantôt parce que les sophismes de ses esclaves,
              empruntés aux stoïciens, le battaient sur son propre terrain
              (fr. 26) : la satire porte sur la doctrine et le comportement
              qu’elle induit, et non pas sur l’école. Dans un cadre de vie
              philosophique uniforme, champ clos de luttes doctrinales, les
              belligérants sont évalués d’après leur vie même, selon des
              critères qui privilégient la <term>discipline</term> et la maîtrise de soi. Aussi
              bien, l’enseignement se prit à introduire tout exposé doctrinal
              par la biographie du fondateur.</p>
<p>Qualifiée de <hi>
<foreign>diatribê</foreign>
</hi>, l’école épicurienne, par sa stabilité, échappe à la
              critique de Numénius, mais c’est bien malgré lui. La <hi>
<foreign>diatribê</foreign>
</hi>est aussi associée parfois avec « promenades », <hi>
<foreign>peripatoi</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Numénius</hi>, fr. 27, l. 50.</p>
</note> : les deux termes, en désignant des types d’espace,
              suggèrent deux formes complémentaires de la prise de parole ;
              assis ou couchés en demi-cercle, les disciples conversent avec
              le maître dans une relation conviviale, au contraire, quand ils
              sont debout autour de lui, déambulant sous un portique, ils le
              suivent, se poussant les uns les autres pour attraper ses
              paroles. « Le plus large de tous marchait devant ; c’était un
              beau parleur […]<note>
<p>Timon, évoquant Platon, in <hi>Diogène</hi>
<hi>Laërce</hi>, <hi>Vies et
                  doctrines</hi>, V, 7.</p>
</note>. » <persname>Polémon</persname>, troisième
              successeur de <persname>Platon</persname>, suivit
              son exemple :</p>
<quote>Il argumentait tout en
              marchant. […] Il vivait à part et passait son temps dans le
              jardin [de l’Académie], près duquel ses disciples avaient
              construit des cabanons pour habiter près du sanctuaire des Muses
              et de l’exèdre<note>
<p>
<hi>Diogène</hi>
<hi>Laërce</hi>, <hi>Vies et
                  doctrines</hi>, IV, 19.</p>
</note>.</quote>
<p>Mais le rapport finit par s’inverser, la <hi>
<foreign>diatribê</foreign>
</hi>devint salle de conférence – ou la conférence
              elle-même –, et la promenade <hi>(<foreign>peripatos</foreign>)</hi> séminaire ou
              récréation : quand, sans quitter le gymnase, l’éphébie se
              transforma, d’éducation militaire, en enseignement secondaire et
              supérieur, il fallut bien accueillir des classes entières, qui
              allaient grossir le public des « diatribes » conférences<note>
<p>Voir pour Athènes, <hi>IG</hi>, II<hi>2</hi>, 1006, l. 19-20 et
                  62-64 (121 av. J.-C.).</p>
</note>. Le bas-relief d’<placename>Ostie</placename>, avec le
              maître debout devant des disciples spectateurs, prolongerait ce
              retournement que commandait l’afflux du public. Or le lexique de
              <persname>Numénius</persname> paraît
              refuser cette évolution : se mettre à l’école d’un maître, cela
              reste, dans son jargon, se faire son « auditeur » <hi>(<foreign>akoustês</foreign>)
              </hi>ou son « sectateur » <hi>(<foreign>philakolouthos</foreign>)</hi>, le « fréquenter »
              <hi>(<foreign>phoitan</foreign>)</hi>, ou « fréquenter
              ensemble » <hi>(<foreign>sumphoitan</foreign>) </hi>« chez » <hi>(<foreign>para</foreign>) </hi>lui,
              être son « familier » <hi>(<foreign>gnôrimos</foreign>)</hi>. Sa langue conserve la
              trace d’un temps où le bouche-à-oreille suffisait à marquer les
              rendez-vous, comme on voit, dans <persname>Platon</persname>, <persname>Socrate</persname>
              se hâter vers une réunion de sophistes dans une maison amie<note>
<p>Voir par exemple <hi>Platon</hi>, le
                  prologue du <hi>Protagoras</hi>.</p>
</note>. <persname>Plutarque</persname> déjà
              revivait ces jours bénis, quand il se rendait avec ses
              condisciples à une invitation formelle au domicile du maître
              (mais on se réunit pour une distribution des prix, et la
              somnolence post-prandiale guette les cours de l’après-midi)<note>
<p>
<hi>Plutarque</hi>, <hi>Propos de table</hi>, VII, 3, <hi>Moralia </hi>720C ; IX, <hi>Moralia </hi>736 et suiv. Voir <hi>Romeri</hi>, 2002, p. 134-138.</p>
</note> ; la discussion feignait encore de s’instaurer
              librement, sur la base, par exemple, d’un exercice de parole
              proposé en jeu ; l’obsession encyclopédique et celle du salut
              commandaient pourtant déjà ces réunions, qui anticipaient
              idéalement la perfection à atteindre.</p>
<p>
<persname>Numénius</persname> aspire à
              replacer la philosophie simultanément dans un cadre privé et
              sous une autorité unique. Or, tout en adoptant l’enseigne de
              <persname>Pythagore</persname> et de
              <persname>Platon</persname>, il désigne, quoique
              avec répugnance, l’épicurisme contemporain comme son modèle.</p>
</div>
</div>
</div>
<div>
          Des épicuriens
          d’Apamée
          <p>Une découverte d’apparence mineure a mis près de
          trente ans pour trouver son commentateur : une inscription mise au
          jour à l’est de la Grande Colonnade d’<placename>Apamée</placename>, gravée sur
          une colonne réemployée, plusieurs fois visitée par l’épigraphiste
          qui la publia en <date>1973</date>, mais
          disparue depuis, indique que tel objet dédicacé (une statue ?) le
          fut « sur l’ordre du saint dieu très grand <persname>Bêlos</persname>, par <persname>Aurélios
          Bêlios Philippos</persname>, prêtre et diadoque, en <placename>Apamée</placename>, des
          épicuriens ».</p>
<p>Le nom théophore <hi>(<foreign>Bêlios</foreign>) </hi>ne laisse aucun doute : un
          épicurien prêtre du Bêl oraculaire ! Et cela dans la cité des
          néoplatoniciens dont la doctrine, au moins, appuyait la
          fréquentation des oracles ! Aucune date décisive ne put être
          proposée pour cette inscription, dont la forme paraît tardive, mais
          que la prosopographie invite à situer au <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècl</date>e, sous <persname>Hadrien</persname>, ou
          du temps de <persname>Lucius Vérus</persname> et de
          <persname>Marc Aurèle</persname>, quand les
          épicuriens rencontrèrent la faveur impériale. Le témoignage de
          <persname>Numénius</persname>, admiratif
          malgré lui de cette secte, corroborerait une datation de la <date>seconde moitié du <hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>.</p>
<p>L’exégèse du document par <persname>Martin F. Smith</persname>, spécialiste de l’épigraphie
          épicurienne, relève nombre d’épicuriens issus de <placename>Syrie</placename>, ou qui s’y
          illustrèrent, de <persname>Basilidès de Tyr</persname>
          à <persname>Philodème de Gadara</persname>,
          mort vers <date>40 avant J.-C.</date>,
          dont la bibliothèque trouvée à <placename>Herculanum</placename> est
          toujours en cours de publication. L’auteur voit dans le « diadoque »
          un scholarque local. Il relève une poignée d’autres épicuriens
          attestés comme prêtres (nous avons tenté de compléter la liste et
          montré que la doctrine du Jardin en expliquait le mystère). Il
          suggère enfin que la dédicace a pu être financée par la communauté
          des épicuriens d’<placename>Apamée</placename>, et rappelle
          l’obligation de l’écot interne, attestée du temps d’<persname>Épicure</persname>
<note>
<p>Voir <hi>Rey-Coquais</hi>, 1973, p. 66-68 ;
              <hi>Smith</hi>, 1996, p. 120-130 ; <hi>Koch</hi>, 2005, p. 226-230.</p>
</note>.</p>
<p>
<persname>Numénius</persname> vantait la
          concorde épicurienne :</p>
<quote>Jamais sur aucun point on
          ne les a vus soutenir le contraire d’<persname>Épicure</persname>
          […]. L’école <hi>(<foreign>diatribê</foreign>) </hi>d’<persname>Épicure</persname>
          ressemble pour de bon à un État vierge de toute sédition […] ; ils
          ont été, ils sont, et selon toute apparence resteront ses sectateurs
          <hi>(<foreign>philakolouthoi</foreign>)</hi>
<note>
<p>
<hi>Numérius</hi>, fr. 24, l. 20-26.</p>
</note>.</quote>
<p>Au temps des chaires concurrentes, aux portes de
          l’école où s’opérait la synthèse néoplatonicienne, résistait donc
          paisiblement, avec l’estime publique, sous les yeux de Numénius, son
          utopie réalisée : une communauté unanime fondée sur une doctrine
          unique.</p>
<div>
            Apamée contre
            Laodicée
            <p>
<persname>Jean-Charles Balty</persname>,
            historien d’<placename>Apamée</placename>, en datant
            du règne de Julien les mosaïques trouvées sous la cathédrale
            chrétienne, a rappelé l’intérêt qu’à l’occasion d’une « querelle
            de préséance qui l’opposait à <persname>Laodicée</persname> » l’empereur
            manifesta pour la ville, en lui donnant la palme au nom de deux de
            ses grands hommes, <persname>Jamblique</persname> et <persname>Sopatros</persname>. <placename>Laodicée-sur-mer</placename>
            jouissait pourtant de beaux marbres, de bibliothèques à foison, et
            se vantait de « l’habileté d’un certain concitoyen » <hi>(<foreign>politou tinos
            sophian</foreign>)</hi>
<note>
<p>
<hi>Balty</hi>, J. et J. Ch., 1974,
                p. 267 et suiv., cf. <hi>Libanius</hi>, <hi>Epitaphios</hi>, Discours XVIII, 187 (t. II,
                p. 318 et suiv. ; cf. XI, p. 340).</p>
</note>. Remarquons qu’elle pouvait en effet se réclamer d’un
            illustre savant : <persname>Philonidès de
            Laodicée</persname>. Or, <persname>Philonidès</persname> était épicurien.</p>
</div>
<div>
            Philonidès de
            Laodicée
            <p>Un <term>papyrus</term> d’<placename>Herculanum</placename> en
            mauvais état contenant une <hi>Vie </hi>de
            Philonidès, rapproché de trois inscriptions et d’un passage du
            mathématicien <persname>Apollonios de Pergé</persname>,
            qui exerça à <placename>Pergame</placename> et en
            <placename>Alexandrie</placename>
            vers <date>200 avant J.-C.</date>, voilà
            tout ce qui est conservé de ce personnage qui était applaudi dans
            <placename>Athènes</placename> – où sa
            famille avait un rôle diplomatique –, à la cour séleucide, et par
            les savants de son temps<note>
<p>
<hi>Fraser</hi>, 1972, I, p. 416
                et suiv. ; II, p. 601 et suiv. et 611 et suiv.</p>
</note>. On perd sa trace après <date>150 avant J.-C.</date> Le papyrus seul révèle en lui
            un épicurien, dont l’activité politique et la science
            mathématique, ainsi que la mention, en des contextes
            indéchiffrables, de trois des rares épicuriens dissidents
            connus<note>
<p>Le « Pataréen », Antiphane et Timasagoras, fr. 7, 24,
                34.</p>
</note>, ont fait même douter de l’orthodoxie. On peut
            conjecturer que <persname>Philodème</persname>, son auteur
            probable, avait voulu rendre justice à une grande figure de
            l’épicurisme syrien dont il était issu lui-même et qui, dès le
            temps de <persname>Philonidès</persname>, s’était
            déjà déployé jusqu’à <placename>Rome</placename>
<note>
<p>
<hi>Élien</hi>, <hi>Histoire variée</hi>, IX, 12, cf. <hi>Aulu-Gelle</hi>, <hi>Nuits
                attiques</hi>, XV, 11 ; <hi>Athénée</hi>,
                <hi>Deipnosophistes</hi>, XII, 547 a.</p>
</note> – pourquoi pas grâce à lui ?</p>
<div>
              1. La carrière de
              Philonidès
              <p>Au temps de <persname>Philonidès</persname>, Athènes même empruntait déjà
              à la <placename>Syrie</placename> une part
              de son éclat : le roi <persname>Antiochos IV
              Épiphane</persname> lui envoya plans et finances pour étendre
              son pharaonique temple de <persname>Zeus</persname>, l’<hi>
<foreign>Olympieion</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Tite-Live</hi>, <hi>Histoire romaine</hi>, XLI, 20, cf. <hi>Polybe</hi>, <hi>Histoire</hi>, XXVI, 1, 10-11.</p>
</note> ; et <persname>Philonidès</persname>
              suivit les leçons de deux Syriens, le scholarque <persname>Basilidès de Tyr</persname> et <persname>Thespis</persname>, son possible successeur à la
              tête du Jardin d’<placename>Athènes</placename>. Lui
              était-il d’ailleurs si nécessaire de se rendre à <placename>Athènes</placename> ? Il
              avait écouté à <placename>Éphèse</placename> le
              mathématicien <persname>Eudème</persname>, qui l’avait
              présenté à <persname>Apollonios de
              Pergé</persname> ; en <placename>Carie</placename>,
              l’enseignement de <persname>Dionisodoros de
              Caunos</persname>, auteur d’un traité <hi>Sur la
              sphère</hi>. Il était en contact avec <persname>Iolaos de Bithynie</persname>, médecin et
              naturaliste, et <persname>Zénodoros</persname>, de qui
              nous connaissons un traité de géométrie. On l’estimait jusque
              dans les sectes rivales : témoin le stoïcien <persname>Diogène de Babylone</persname>,
              qui a pu le faire connaître à <placename>Rome</placename> (fr. 53).
              À <placename>Antioche</placename> sans
              doute, il fonda une école concurrente de celle d’<persname>Artémon</persname>, son maître en épicurisme, qu’il
              ruina. Il y réunit, à ses frais, tous les ouvrages d’<persname>Épicure</persname> (fr. 66). Le
              roi <persname>Démétrios I<hi>er</hi> Sôtêr</persname> « montait » à ses leçons, au
              milieu d’une foule de lettrés, <foreign>
<hi>philologoi</hi>
</foreign>, gardait le contact en permanence, progressait
              beaucoup, et il était traité comme un élève parmi d’autres
              (fr. 12)<note>
<p>
<hi>Polybe</hi>, <hi>Histoire</hi>, XXXIII, 14 (cf. <hi>Athénée</hi>, <hi>Deipnosophistes</hi>, X, 440 b) le décrit
                  comme un ivrogne : accusation courante contre des
                  épicuriens.</p>
</note>. Pour mieux participer aux séminaires et aux cours <hi>(<foreign>sundiatripsei,
              suscholasei</foreign>)</hi>, il offrit au maître une maison en
              face du palais ; s’il recourait à son conseil, il abordait
              toujours en lui le philosophe, non un ministre ni un homme de
              cour (fr. 27). <persname>Philonidès</persname>
              publia cent vingt-cinq traités pour convertir le roi à sa
              doctrine (<hi>hairesis</hi>, fr. 30) : les enjeux
              étaient grands, à en croire les dissensions au sein même du
              Jardin (fr. 33 et 34) et les débuts de la conquête des esprits à
              <placename>Rome</placename> ; et les
              épicuriens n’avaient pas que des amis (fr. 30 et 32).</p>
</div>
<div>
              2. L’établissement du
              canon épicurien
              <p>C’est au milieu de cette effervescence
              intellectuelle que <persname>Philonidès</persname>,
              semble-t-il, réorganisa l’enseignement épicurien, et le rendit
              propre à convertir au loin. On devine une remarquable pédagogie
              de la transmission, fondatrice d’orthodoxie, par les abrégés,
              les traités sur des questions particulières, les commentaires,
              les commentaires de commentaires, et les textes polémiques, sans
              que soit abandonnée la recherche en commun (<foreign>
<hi>sunezêtêkotôn</hi>
</foreign>, fr. 19). Chacun de ces types d’ouvrages s’adresse
              à un public spécifique.</p>
<p>Les abrégés des lettres des quatre
              fondateurs de l’épicurisme (<persname>Épicure</persname>, <persname>Métrodore</persname>, <persname>Polyène</persname>, <persname>Hermarque</persname>), ainsi que le recueil
              thématique de leurs lettres didactiques, composaient un
              catéchisme familiarisant « les jeunes gens paresseux » avec le
              quatuor modèle (fr. 14). Les traités servaient à réduire les
              objections ponctuelles : d’où leur multiplication (fr. 30). Les
              <hi>Commentaires </hi>publient les cours sur le
              texte central d’<persname>Épicure</persname>, <hi>De la nature :</hi>
<persname>Philonidès</persname> en commente le sixième livre,
              comme <persname>Amélius</persname> commentera
              <persname>Platon</persname>. Les commentaires de
              commentaires donnent à lire, aux participants des séminaires,
              les notes tirées des leçons d’autrui (à la manière dont
              <persname>Amélius</persname> annotera les cours de
              <persname>Plotin</persname>). Un ouvrage
              polémique contre « le Pataréen » pourrait viser un épicurien non
              orthodoxe (fr. 7).</p>
</div>
<div>
              3. Le précepteur et
              l’ami
              <p>Paradoxalement, cet enseignement si bien
              structuré passe par l’entretien privé : témoin le mot <hi>
<foreign>kathêgêtês</foreign>
</hi>, qui désigne ici <persname>Artémon</persname> (fr. 33), maître épicurien de
              <persname>Philonidès</persname> en <placename>Syrie</placename>. On
              rencontre le terme dans des lettres d’<placename>Égypte</placename>
              relatives à l’éducation : des parents envoient leurs enfants
              auprès de maîtres dont ils paient de leur mieux les
              services<note>
<p>
<hi>Glucker</hi>, 1978, p. 127-134 ;
                  <hi>Préaux</hi>, 1929, p. 780-785.</p>
</note>. Le <hi>
<foreign>kathêgêtês</foreign>
</hi>enseigne à titre privé ce qu’on attend de lui, un savoir
              dont on sait mesurer l’extension. Des parents se feront ainsi
              une idée précise des progrès de leur enfant arrivé à la lecture
              du « Z » <hi>(to zêta)</hi>, c’est-à-dire du
              sixième chant de l’<hi>Iliade</hi>
<note>
<p>
<hi>Préaux</hi>, 1929, p. 780
                  et suiv.</p>
</note>. Une école de philosophie en charge de la pédagogie
              d’une doctrine fixée – et non pas de son invention progressive –
              n’a pas manqué d’établir, elle aussi, ses grilles d’évaluation.
              Aussi n’est-on pas étonné de trouver dans la <hi>Vie </hi>de Philonidès cette nomenclature qui
              énumère familièrement, d’après leur numéro de série, sans autre
              précision, les trente-sept livres de la Bible d’Épicure <hi>Sur la nature</hi>, avec les leçons d’Artémon sur
              les « 1 à 31 », et le commentaire au « 6 », exprimé sous sa
              forme chiffrée <hi>(to hekton)</hi>.</p>
<p>L’emploi du mot <hi>
<foreign>kathêgêtês</foreign>
</hi> enseigne que le maître épicurien doit être à la fois un
              répétiteur et un ami. Il doit guider sur un chemin qui, quoique
              déjà frayé par <persname>Épicure</persname>, reste
              chaque fois un parcours singulier vers des vérités déjà là<note>
<p>Cf. <hi>Lucrèce</hi>, <hi>De la nature</hi>, IV, 1-3.</p>
</note>. D’où la débauche d’efforts en faveur d’un élève
              unique (<persname>Lucrèce</persname> à <persname>Memmius</persname>, <persname>Philonidès</persname> à <persname>Démétrios I<hi>e</hi>
<hi>r</hi>
</persname>), et, en corollaire, l’attachement
              de l’élève au maître. La concorde épicurienne est une réussite
              pédagogique.</p>
</div>
</div>
<div>
            Sauvé des flots
            <p>
<persname>Philonidès</persname> a
            voyagé sur mer (fr. 45). <placename>Athènes</placename> a sauvé
            son père (et lui-même ?) de l’esclavage (en offrant rançon à des
            pirates ?)<note>
<p>
<hi>IG</hi>, II<hi>2</hi>,
                1236.</p>
</note> : <persname>Platon</persname> déjà avait
            connu pareille mésaventure. <persname>Épicure</persname> aurait essuyé
            un naufrage<note>
<p>
<hi>Épicure</hi>, <hi>Epicurea</hi>, fr. 189. Cf. <hi>Clay</hi>, 1998.</p>
</note>. Les périls de la mer ont hanté les épicuriens comme ils
            avaient hanté <persname>Platon</persname> et
            hanteront les néoplatoniciens, sous l’allégorie des voyages
            d’<persname>Ulysse</persname>. <persname>Diogène d’Œnoanda</persname> en a
            fait inscrire dans la pierre une description dramatique<note>
<p>
<hi>Diogène</hi>
<hi>d’Œnoand</hi>a, fr. 72 (éd. Smith) ; trad.
                1996, p. 57.</p>
</note>. La sécurité de la terre ferme est célébrée par Horace
            et par Lucrèce : il est doux, depuis le port, de contempler les
            orages sur la vaste mer…</p>
<p>Mais contre les tourments de la mer le remède
            épicurien était à portée de main, en une sagesse résumée dans le
            visage des maîtres rendus familiers par des lectures assidues. Le
            Jardin entourait ses réunions de leurs images : à <placename>Dion</placename>, au pied du
            mont Olympe, on trouva quatre statues à l’imitation du portrait
            d’<persname>Épicure</persname>, dans la salle
            d’apparat d’une riche villa ; ou bien les portraits des maîtres
            étaient incrustés dans le pavement d’une salle à abside, avec les
            maximes résumant leurs pensées, comme à <placename>Autun</placename> en
            <placename>Gaule</placename>, près de
            deux siècles avant <placename>Apamée</placename>
<note>
<p>
<hi>Pandermalis</hi>, 1999, p. 166-173 ;
                <hi>Blanchard</hi>, 1991 et 1992 ; <hi>Blanchard-Lemée</hi> et <hi>Blanchard</hi>, 1993 ; cf. <hi>Koch</hi>, 2005, p. 210 et suiv.</p>
</note> : en festoyant sobrement devant ces images, à ce banquet
            humain on égalait d’emblée le bonheur des dieux. Chaque « tunique
            de chair », chaque vérité de science enfermait la totalité du
            salut.</p>
</div>
</div>
</div>
<back>
<div>
<hi> </hi>Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>