<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>La présente contribution a pour objet les
        représentations non linéaires de textes qui, en <placename>Chine</placename>, ont été une
        composante importante des pratiques savantes entre le <date>
<hi>xii</hi>
<hi>e</hi> et le <hi>xiv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>. Nous qualifions ces représentations
        de diagrammes, car la notion chinoise de <foreign>
<hi>tu </hi>
<hi></hi>圖</foreign> constitue une
        sorte d’<foreign>
<hi>umbrella</hi>
<hi>term</hi>
</foreign>, sous lequel se trouvent inclus des schémas, des
        tableaux, des plans, des cartes topographiques, aussi bien que des
        figures, dans le sens le plus vaste du mot<note>
<p>Voir <hi>Bray</hi>, 2007. Au sujet de la
            définition du <hi>tu</hi>, Frances Bray se réfère
            particulièrement à certains de mes travaux : <hi>Lackner</hi>, 1990, 1992, 2000. Elle évoque
            également <hi>Reiter</hi>, 1990.</p>
</note>. Afin de traiter ce sujet, il faut également, pour des
        raisons de méthode, évoquer les diagrammes cosmologiques, qui sont
        certes composés différemment de ceux consacrés à l’analyse textuelle,
        mais qui présentent de nombreux liens avec la philologie chinoise de
        l’époque.</p>
<div>
          Diagrammatologie
          <p>Ces dernières années, la problématique du
          diagramme en tant que médium situé à mi-chemin entre le texte et
          l’image a reçu une attention accrue de la part de différentes
          disciplines<note>
<p>La littérature récente est devenue extrêmement vaste. On se
              contentera de mentionner ici <hi>Stjernfeldt</hi>, 2007 ; <hi>Ernt</hi> et <hi>Globisch</hi>, 2007, qui contient une
              fructueuse discussion de l’approche diagrammatologique de
              Peirce, à laquelle je suis fort redevable. Pour une prise de
              position qui envisage l’écriture comme un médium recelant
              lui-même des diagrammes, voir <hi>Krämer</hi>,
              2006.</p>
</note>. Les diagrammes sont une forme de représentation du savoir
          qui, outre leur fonction de représentation, possèdent également une
          fonction productrice au point de vue épistémologique : ils ne sont
          pas de simples véhicules subordonnés au contenu transmis, ils ont
          une action directe sur ce contenu, en vertu de leur caractère
          figuré. C’est ainsi, par exemple, que <persname>Mary
          Carruthers</persname> affirme de certains diagrammes de l’Europe du
          <date>Moyen Âge</date> que l’on ne doit pas les
          considérer comme les « formes statiques et abstraites de thèmes déjà
          rationalisés <hi>[</hi>
<foreign>
<hi>static</hi>
<hi>and</hi>
<hi>abstracted</hi>
<hi>forms</hi>
<hi>of</hi>
<hi>already-rationalized</hi>
<hi>subject-matter</hi>
</foreign>
<hi>]</hi>
<hi> »</hi>, mais
          qu’ils ont bien plutôt contribué d’une façon décisive à la
          production d’idées, à l’<hi>
<foreign>inventio</foreign>
</hi>
<note>
<p>
<hi>Carruthers</hi>, 1998, p. 251.</p>
</note>. Au lecteur qui l’observe, le diagramme permet dans une
          large mesure – conformément au <hi>
<foreign>diagrammatic reasoning</foreign>
</hi>de <persname>Charles Sanders
          Peirce</persname>
<note>
<p>
<hi>Peirce</hi>, 1973, § 162.</p>
</note> – de devenir co-auteur, en ce qu’il prend part à
          l’« opération de l’esprit<note>
<p>Je dois le concept d’« opérations de l’esprit » à Irving
              Lavin, auquel va également toute ma reconnaissance pour nombre
              d’autres indications.</p>
</note> » qui y est présentée.</p>
</div>
<div>
          La tradition du diagramme en
          Chine
          <p>Les formes de représentation diagrammatique ont
          en <placename>Chine</placename> une longue
          tradition derrière elles : dès le <date>
<hi>xv</hi>
<hi>e</hi> siècle avant notre ère</date>, les carapaces de
          tortue employées pour la divination sous la dynastie des <date>Shang</date> donnent à voir des modèles réguliers<note>
<p>
<hi>Venture</hi>, 2007.</p>
</note> ; en parfaite conformité avec le sens originel de la
          notion de <hi>tu </hi>entendue comme « orientation
          selon des positions », le « manuscrit de soie du royaume de Chu »,
          qui est daté du <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi>
</date> ou du <date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle avant notre
          ère</date>, dispose douze divinités et les textes leur correspondant
          sur un schéma qui annonce la représentation en cadran d’horloge<note>
<p>Voir <hi>Ling</hi> et <hi>Cook</hi>, 1999, ainsi que <hi>Dorofeeva-Lichtmann</hi>, 2007.</p>
</note> ; parmi les écrits relatifs à la divination composés entre
          les périodes <date>Han</date> et <date>Tang</date> qui nous ont été transmis, nombreux sont
          ceux qui contiennent, par exemple, des diagrammes consacrés aux
          signes cycliques ou à des configurations astronomiques<note>
<p>Voir <hi>Kalinowski</hi>, 2003.</p>
</note>. Quant au <hi>Livre des mutations </hi>
<hi>(</hi>
<foreign>
<hi>Yijing
          </hi>易經<hi></hi>
</foreign>
<hi>)</hi>, l’une
          des cinq œuvres canoniques de la tradition confucéenne, il invite, à
          travers la structure quasi diagrammatique de ses éléments
          fondamentaux (trigrammes ou hexagrammes), à construire des modes de
          représentation diagrammatiques plus vastes, capables de produire des
          configurations toujours nouvelles des éléments fondamentaux en
          question. Dans sa reconstruction d’une « école néo-confucéenne » du
          « savoir de la Voie », <persname>Zhu Xi</persname>
<foreign>朱熹</foreign> (<date>1130-1200</date>) fait commencer celle-ci avec <persname>Zhou
          Dunyi</persname>
<foreign>周敦頤</foreign> (<date>1017-1073</date>)<note>
<p>Voir les <hi>Notes</hi>
<hi></hi>
<hi>sur</hi>
<hi></hi>
<hi>l’origine</hi>
<hi></hi>
<hi>de</hi>
<hi></hi>
<hi>l’école</hi>
<hi></hi>
<hi>des</hi>
<hi></hi>
<hi>frères</hi>
<hi></hi>
<hi>Cheng</hi>
<hi></hi>
<hi>(Yi
              Luo yuanyuan lu</hi> 伊洛淵源錄 <hi>)</hi>, <hi>Congshu jicheng</hi>, n<hi>os</hi> 3340-3341, ouvrage composé par Zhu Xi en 1173
              sur le modèle des histoires des écoles bouddhistes.</p>
</note>, lequel conçut par des chemins complexes le <hi>Diagramme</hi>
<hi> du</hi>
<hi> faîte </hi>
<hi>suprême</hi>
<hi> (</hi>
<foreign>
<hi>Taijitu</hi> 太極圖</foreign>
<hi>)</hi>,
          dont la forme adaptée devait constituer l’une des bases de la
          cosmologie du confucianisme.</p>
</div>
<div>
          Conditions de possibilité des
          diagrammes d’analyse textuelle
          <p>Cependant, pour que les diagrammes puissent
          devenir, grâce à leur forme de représentation non linéaire des
          textes, un instrument de la philologie chinoise et constituer une
          pratique savante <foreign>
<hi>sui</hi>
<hi>generis</hi>
</foreign>, il fallait que soient remplies certaines
          conditions.</p>
<p>Tout d’abord, il était impératif qu’ait lieu un
          regain général de l’intérêt pour les textes les plus importants de
          la tradition confucéenne. Préparé par <persname>Han
          Yu</persname>
<foreign>韓愈</foreign> (<date>768-824</date>), entre autres, ce « retour à
          l’antiquité » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>fugu </hi>
<hi></hi>復古</foreign>
<note>
<p>
<hi>Bol</hi>, 1992.</p>
</note>
<hi>) </hi>connut son apogée au <date>
<hi>xi</hi>
<hi>e</hi> siècle</date> avec une exégèse fort variée des
          écrits canoniques : deux chapitres du <hi>Livre des
          rites (</hi>
<foreign>
<hi>Liji
          </hi>lê</foreign>
<hi>) </hi>furent notamment mis au
          premier plan, dans le cadre d’une réélaboration du canon. Une telle
          tentative de constitution d’un canon caractérise également l’œuvre
          de <persname>Zhang Zai</persname>
<foreign>張載</foreign> (<date>1020-1078</date>). Celui-ci, combinant en une véritable
          mosaïque des extraits des écrits qui avaient à ses yeux la valeur de
          classiques, mit au point un nouveau canon – pour ainsi dire, un
          hypertexte. Il s’appuyait en particulier sur l’écho que pouvait
          créer la nouvelle configuration des différents passages chez le
          lecteur auquel les textes d’origine étaient familiers<note>
<p>Voir <hi>Friedrich</hi>, <hi>Lackner</hi> et <hi>Reimann</hi>, 1996. Voir également <hi>Lackner</hi>, 2006.</p>
</note>. Apparurent en outre des commentaires des œuvres
          canoniques, dont il faut peut-être mentionner le plus célèbre, le
          commentaire de <persname>Cheng Yi</persname>
<foreign>程頤</foreign> (<date>1033-1107</date>) au <hi>Livre</hi>
<hi> des</hi>
<hi> mutations</hi>
<note>
<p>
<hi>Cheng</hi>, 1981.</p>
</note>.</p>
<p>Le regain du confucianisme s’accompagna de
          l’affinement des techniques exégétiques. Les « instructions pour une
          lecture correcte » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>Dushufa</hi> 讀書法</foreign>
<hi>)</hi>
<hi></hi> se multiplièrent ; elles
          contenaient des indications sur la progression du programme d’étude,
          mais aussi des méthodes concrètes concernant la division et le
          repérage conventionnel des mots, des propositions et des phrases. Le
          commentaire de <persname>Zhu Xi</persname> aux <hi>Quatre Livres </hi>
<hi>(</hi>
<foreign>
<hi>Sishu zhangju jizhu</hi>
          四書章句集註</foreign>
<note>
<p>
<hi>Zhu</hi>, 1983.</p>
</note>
<hi>)</hi>
<hi></hi>est une exégèse
          divisée en « paragraphes » et en « phrases ». Il semble que la tâche
          centrale de ces écrits était de rendre clairs l’ordre et la
          régularité par le biais de l’analyse textuelle. Dans l’ouvrage de
          <persname>Chen Kui</persname>
<foreign>陳騤</foreign> (<date>1128-1203</date>) intitulé <hi>Règles</hi>
<hi> de</hi>
<hi> l’écriture</hi>
<hi> (</hi>
<foreign>
<hi>Wenze</hi>
<hi></hi>
          文則</foreign>
<note>
<p>
<hi>Chen</hi>, 1993.</p>
</note>
<hi>)</hi>, on trouve les linéaments d’une
          pragmatique (emphase, questions rhétoriques, etc.), d’une analyse
          syntaxique des rapports entre exemple et induction générale, de la
          distinction entre phrase longue et phrase brève, ainsi que d’autres
          formes d’analyse textuelle. Un recueil d’« instructions pour une
          lecture correcte » dû à <persname>Zhu Xi</persname> et les
          « indications » correspondantes de son beau-fils <persname>Huang
          Gan</persname>
<foreign>黃幹</foreign> (<date>1152-1221</date>) devaient donner
          naissance dans l’œuvre de <persname>Cheng
          Duanli</persname>
<foreign>程端禮</foreign> (<date>1271-1345</date>) à la technique
          de ponctuation la plus complète jamais élaborée. Elle recourait à
          quatre couleurs (noir, jaune, rouge et vert), quatre formes (cercle,
          point, ligne et carré) et deux positions (milieu et côté) afin de
          signaler les noms propres, la fin des propositions ou des phrases,
          ainsi que d’autres caractéristiques importantes pour l’explication
          philologique des textes<note>
<p>Pour une édition commentée, voir <hi>Chen</hi>, 1992 ; sur la situation de Cheng
              Duanli au sein de l’« éducation linguistique traditionnelle en
              Chine », voir <hi>Zhang</hi>, 1992.</p>
</note>.</p>
<p>En outre, le modèle des pratiques religieuses et
          savantes bouddhistes est manifeste dans presque tous les domaines de
          la renaissance confucéenne. Deux techniques au plus haut point
          distinctes se rapportent à l’usage des diagrammes. L’une est ce que
          l’on nomme le « texte en subdivisions » (<foreign>
<hi>kewen </hi>
<hi></hi>科文</foreign>, fig. 1),
          dont la forme la plus ancienne doit remonter à <persname>Dao’an</persname>
<foreign>道 安</foreign> (<date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>) ; toutefois, seuls des exemples
          largement postérieurs en sont conservés<note>
<p>
<hi>Lackner</hi>, 2007, et en particulier
              p. 342-343.</p>
</note>. Un <hi>
<foreign>kewen</foreign>
</hi>guide le lecteur à travers un soutra selon un itinéraire au
          cours duquel, contrairement à ce qui se passe dans le mode de
          lecture linéaire, la relation des divers segments du texte est
          indiquée. L’autre forme contraste nettement avec la première. Ce
          sont les « soutras en forme de pagode » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>jingta</hi> 經塔</foreign>
<hi>)</hi>, dans
          lesquels l’observateur se voit offrir le moyen de « construire » une
          pagode sur un chemin certes linéaire, mais on ne peut plus
          enchevêtré, à l’aide des caractères d’un soutra. Ces formes suivent
          toutes deux un modèle cartographique, dans la mesure où il s’agit de
          parcourir des chemins. Cependant, alors que le <hi>
<foreign>kewen</foreign>
</hi>a pour objectif de ramener, en les analysant, les composantes
          d’un texte à un ordre logique, les « soutras en forme de pagode »
          représentent un acte dévotionnel, dont l’architecture doit être au
          service non pas de l’analyse, mais de l’illumination que vise un
          processus méditatif<note>
<p>Le « soutra en forme de pagode » d’époque Yuan qui est ici
              représenté est issu de : <hi>Miaofa</hi>
<hi></hi>
<hi>lianhuajing</hi>
<hi></hi>
<hi>tulu</hi>, Taipei, 1995.</p>
</note>.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Fig. 1 : Un kewen bouddhique, dans <hi>Taisho dazokyo</hi>.
          </figure>
<p>L’un des prérequis les plus importants pour
          l’usage philologique des diagrammes était la signification sacrée
          que l’on attribuait au <hi>tu </hi>à l’époque des
          Song : on considérait que cet objet était le porteur de
          révélations<note>
<p>
<hi>Lackner</hi>, 2007, p. 345-346.</p>
</note>. Hormis le <hi>Livre des mutations </hi>déjà
          mentionné, tel était surtout le statut des cartes numérologiques
          <foreign>
<hi>Hetu </hi>河圖</foreign>
<hi></hi> et <foreign>
<hi>Luoshu
          </hi>洛書</foreign> en tant qu’elles étaient « tracées par le Ciel et
          la Terre<note>
<p>
<hi>Zhu</hi>, 1986, chap. 65, p. 16 : « Le
              Ciel et la Terre ne peuvent pas parler. […] <hi>Hetu </hi>et <hi>Luoshu </hi>ont été
              tracés par le Ciel. »</p>
</note> » – ces cartes n’étaient d’ailleurs pas sans relation avec
          le <hi>Livre</hi>. Ce caractère de révélation fut
          assigné également au « diagramme du faîte suprême » que « <persname>Maître
          Zhou [Dunyi]</persname> » avait « reçu en don du Ciel<note>
<p>Conception déjà canonique à l’époque Ming : voir CAO, 1983.
              La référence à l’origine céleste du <hi>Diagramme</hi>
<hi></hi>
<hi>du faîte</hi>
<hi></hi>
<hi>suprême</hi>
<hi></hi>se trouve déjà chez
              Chen Chun 陳淳 (1159-1223), disciple de Zhu Xi :» Maître Zhou
              Dunyi obtint ce diagramme directement du Ciel » (<hi>Beixi ziyi </hi>北溪字義, <hi>Congshu
              jicheng</hi>, n<hi>o</hi> 645, p. 76).</p>
</note> ». Dans sa dichotomie des formes de l’écriture, partagées
          en <hi>
<foreign>tu</foreign>
</hi>, d’un côté, et <foreign>
<hi>shu</hi> 書</foreign> (« l’écrit »), de l’autre,
          l’historien <persname>Zheng Qiao</persname>
<foreign>鄭憔</foreign> (<date>1104-1162</date>) affirmait la primauté du <hi>
<foreign>tu</foreign>
</hi>
<note>
<p>Zheng Qiao, <hi>Tongzhi lüe ;</hi> voir <hi>Lackner</hi>, 2007, p. 346.</p>
</note>. De la notion d’une révélation sacrée passant par des
          diagrammes, qui constituent en réalité des cosmogrammes, à l’idée
          qu’un diagramme permet de saisir une vue générale d’un texte qui
          contient « ce que des millions de mots ne sauraient dire<note>
<p>Wang Bo, <hi>Yanjitu </hi>研幾圖 (<hi>Congshu jicheng</hi>, n<hi>o</hi> 645),
              Préface ; voir <hi>Lackner</hi>, 1990,
              p. 148.</p>
</note> », il n’y avait qu’un pas. <persname>Cheng
          Fuxin</persname>
<foreign>程復心</foreign> (cf. <hi>infra</hi>) dit de ses diagrammes :</p>
<quote>Les savants dont les efforts
          visent à atteindre la voie véritable s’appuieront sur les diagrammes
          pour suivre à la trace le sens, qui ressemble à un filet par ses
          cordes, qui possède des lignes sans enchevêtrement, qui s’adapte
          comme un habit au col et dont les plis doivent s’aplanir
          d’eux-mêmes<note>
<p>D’après <hi>Zhou</hi>, 1997 p. 32, qui cite
              <hi>Xin’an</hi>
<hi></hi>
<hi>wenxian</hi>
<hi></hi>
<hi>zhi </hi>新安文獻志.</p>
</note>.</quote>
<p>L’emploi des métaphores de la texture attire
          particulièrement l’attention : filet et cordes, lignes et
          enchevêtrement, habit et col, plis et action d’aplanir. La
          révélation cosmique et la révélation cognitive sont les deux faces
          d’une même prémisse épistémologique. Cette approche rappelle assez
          exactement la distinction à laquelle est parvenu <persname>Plotin</persname> entre les
          « lettres » et les « phrases », d’un côté, et les « images » de
          l’autre<note>
<p>
<hi>Ennéades</hi>, V, 8 (= traité 31) : « les
              sages d’Égypte […] en dessinant des images […] manifestent ainsi
              le caractère non discursif de l’intelligible. Ce qui veut donc
              dire que chaque image est une science, un savoir, une réalité
              particulière donnée tout d’un coup et qui ne relève ni du
              raisonnement ni de la délibération » (traduction de Jérôme
              Laurent dans <hi>Brisson</hi> et <hi>Pradeau</hi>, 2006, p. 99 [l’auteur citait la
              traduction anglaise, très proche, de A. H. Armstrong,
              N.d.T.]).</p>
</note>.</p>
<p>Mentionnons enfin la haute qualité graphique de
          l’impression des livres, qui atteint sous les <date>Song</date> et
          les <date>Yuan</date> un degré de précision remarquable, que l’on ne
          trouvera que rarement dans les dynasties postérieures. Le médium de
          l’imprimerie peut même avoir eu une influence directe sur la
          composition de certains des diagrammes cosmographiques<note>
<p>
<hi>Bray</hi>, 2007, p. 66.</p>
</note>. En <date>1162</date>, <persname>Yang
          Jia</persname>
<foreign>楊甲</foreign> publia ses <hi>Diagrammes des Six Œuvres canoniques </hi>(<foreign>
<hi>Liu jing tu</hi> 六經圖</foreign>
<note>
<p>Taipei (Shangwu yinshuguan), 1986.</p>
</note> ; réimpression de la version du <foreign>
<hi>Siku</hi>
</foreign>.), qui contiennent plus de 300 illustrations, dont la
          compilation et la composition avaient exigé dix années de
          travail<note>
<p>Pour une version de cet ouvrage récemment retrouvée sur des
              pierres polies et qui diffère de la version du <hi>Siku</hi>, voir <hi>Wu</hi>,
              2003.</p>
</note>. L’idée d’« expliquer les œuvres canoniques par le moyen
          de diagrammes <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>yi tu jie jing</hi> 以圖解經</foreign>
<hi>)</hi>
<hi> »</hi> était alors devenue
          séduisante aux yeux des savants pour des raisons religieuses,
          exégétiques et – au moins autant – techniques.</p>
</div>
<div>
          Œuvres représentatives
          <p>L’ensemble de ces conditions de possibilité des
          diagrammes d’analyse textuelle est présent dans la pensée et la
          pratique exégétique de <persname>Zhu Xi</persname>. Il n’est donc
          pas étonnant que presque tous les diagrammes d’orientation
          philologique composés depuis les époques <date>Song</date> et
          <date>Yuan</date> jusqu’au début de l’époque <date>Ming</date>
          soient généalogiquement liés à <persname>Zhu Xi</persname> par
          diverses traditions et représentent – même lorsqu’ils s’en
          distinguent pour l’essentiel – autant d’illustrations de ses
          commentaires écrits ou oraux. De nombreux témoignages donnent à
          penser que ces diagrammes ont été modifiés à des fins didactiques.
          On n’y observe pas moins une compréhension de la pensée par
          elle-même, au sens d’une « opération de l’esprit », ainsi que l’a
          signifié <persname>Cheng Ruoyong</persname>
<foreign>程若庸</foreign> en <date>1268</date> dans sa conférence inaugurale de l’académie
          de <placename>Hufeng</placename> : « Alors
          que j’étudiais les dernières œuvres de <persname>Zhu Xi</persname>,
          j’ai tracé un diagramme quadripartite de ses lettres à <persname>Li Qizhang</persname>
<note>
<p>
<hi>Walton</hi>, 1999, p. 195.</p>
</note>. » Le statut des diagrammes varie d’une œuvre à l’autre :
          certaines en sont exclusivement composées ; d’autres en sont
          seulement parsemées – bien qu’elles leur donnent parfois un rôle
          important – de diagrammes qui servent à illustrer le texte<note>
<p>Ainsi par exemple chez Xu Qian 許謙 , <hi>Du
              Sishu congshuo</hi> 讀四書叢說, <hi>Congshu
              jicheng</hi>, n<hi>os</hi> 0246-0248, et <hi>Du Shu congshuo</hi> 讀書 叢說<hi>,
              Congshu jicheng</hi>, n<hi>o</hi> 3611.</p>
</note> ; dans d’autres encore, qui contiennent à la fois du texte
          et des diagrammes, c’est en réalité le texte qui est au service de
          l’explication des diagrammes. De la même façon, le nombre des
          diagrammes contenus dans les œuvres est variable : il peut aller
          d’un peu plus d’une douzaine jusqu’à plus de 600, comme c’est le cas
          des tableaux qui s’enchaînent dans les <hi>Explications</hi>
<hi> complètes</hi>
<hi> des</hi>
<hi> Quatre</hi>
<hi> Livres</hi>, l’une des œuvres collectives composées
          par <persname>Ni Shiyi</persname>
<foreign>倪士毅</foreign> (<date>1303-1348</date>), <persname>Cheng
          Fuxin</persname>
<foreign>程復心</foreign> (<date>1258-1341</date>) et <persname>Wang Yuanshan</persname>
<foreign>王元善</foreign> (dates inconnues)<note>
<p>
<hi>Sishu jishi</hi> 四書集釋, dans <hi>Xuxiu siku quan shu</hi> 續修四庫全書, Shanghai,
              vol. 160, p. 1-579 (réimpression due à la Bibliothèque de Pékin
              d’une édition du début de l’époque Ming). Cheng Fuxin est
              l’auteur unique de <hi>Sishu zhangtu yinkuo
              zongyao</hi> 四書章圖隱括總要, édition de l’époque Yuan, microfilm n<hi>o</hi> 401 de la Bibliothèque palatiale de Taipei.
              L’expression <hi>yinkuo</hi> signifie
              littéralement « redressement du [bois] tordu ». Le développement
              de l’ouvrage est traité d’une façon détaillée dans <hi>Gu</hi>, 2006.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
          Objectifs du
          diagramme
          <p>En dehors des linéaments d’analyse textuelle
          évoqués plus haut, qui reposaient sur la ponctuation, et de quelques
          considérations d’ordre pragmatique, comme la distinction standard
          également élaborée à partir de l’époque <date>Song</date> entre les caractères lexicalement « pleins »
          <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>shi zi</hi> 實字 </foreign>
<hi>)</hi>,
          d’un côté, et les particules grammaticales (caractères « vides »,
          <foreign>
<hi>xu zi </hi>虛字</foreign> ),
          de l’autre<note>
<p>
<hi>Harbsmeier</hi>, 1998, p. 88-91.</p>
</note>, la <placename>Chine</placename>
          traditionnelle ne connut pas de grammaire explicite. Le concept
          occidental de philologie ne s’applique pas non plus d’une manière
          adéquate aux efforts que firent les savants des époques <date>Song</date> et <date>Yuan</date> pour se
          ménager une claire compréhension des textes. En revanche, les textes
          soumis à l’exégèse avaient valeur de textes sacrés, dans la mesure
          où ils exposaient des règles contraignantes portant sur la place de
          l’homme au sein du cosmos, en s’inspirant des préceptes du saint
          paradigmatique qu’était <persname>Confucius</persname>. C’est
          pourquoi l’interprétation des classiques en <placename>Chine</placename> présente bien
          des affinités avec le projet occidental de l’exégèse théologique.
          Cette double prétention – à comprendre un texte à partir de sa
          structure et en même temps à saisir son message – eut pour effet que
          l’analyse textuelle dut prendre en considération tant des éléments
          syntaxiques que des éléments sémiotiques. Aussi n’avons-nous que
          très rarement affaire à la forme pure d’un diagramme complètement
          analytique ou à celle d’un mandala dévotionnel destiné à la
          méditation. Suivant la distinction que <persname>Giulio
          Barsanti</persname> opère à l’égard des diagrammes européens
          composés entre le <date>
<hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> et le <hi>xviii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
<note>
<p>
<hi>Barsanti</hi>, 1992, p. 77.</p>
</note>, nous pourrions qualifier la forme plus analytique de
          « gnoséologique et épistémologique » et celle qui invite plutôt à la
          méditation d’« exégétique et mystique », tandis que les structures
          « méthodologico-pratiques » demeurent réservées aux espèces du <hi>
<foreign>tu</foreign>
</hi>pourvues d’une orientation technique. Il existe bien sûr des
          formes extrêmes, telles que la « méthode essentielle pour la
          préservation du cœur » proposée dans les <hi>Diagrammes</hi>
<hi> des</hi>
<hi> œuvres</hi>
<hi> de l’école</hi>
<hi> du</hi>
<hi> saint</hi>
<hi> (</hi>
<foreign>
<hi>Shengmen</hi>
<hi>shiye</hi>
<hi>tu </hi>聖門事業圖</foreign>
<hi>)</hi>
<hi></hi> dus à <persname>Li
          Yuangang</persname>
<foreign>李元 綱</foreign> (vers
          <date>1172</date>
<note>
<p>
<hi>Congshu </hi>
<hi>jicheng</hi>, n<hi>o</hi> 627.</p>
</note>) (fig. 2), dans lesquels l’accent est moins mis sur
          l’analyse que sur l’illumination qu’évoque le caractère du
          « milieu ». Les passages qui y sont rassemblés – mais non arrangés
          d’une façon totalement parallèle – ont pour fonction de permettre
          l’intériorisation du programme mental de découverte du « milieu ».
          Par le biais d’un arrangement de caractères, un nouveau caractère
          est produit, dans ce cas celui du « milieu », procédé qui rappelle
          la mise en valeur du tracé de la croix au sein du texte dans le <hi>De laudibus sanctae crucis </hi>de <persname>Raban
          Maur</persname>
<note>
<p>Voir <hi>Sears</hi>, 1986.</p>
</note> (fig. 3).</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Fig. 2 : <hi>« Méthode
            essentielle pour la préservation du cœur »</hi>, dans Li Yuangang,
            <hi>Shengmen shiyetu</hi>.
          </figure>
<figure>
<graphic></graphic>
            Fig. 3 : Raban Maur, <hi>De
            laudibus sanctae crucis</hi>.
          </figure>
<p>À titre d’exemple d’un diagramme qui s’apparente
          plus à la recherche d’une compréhension intellectuelle qu’au
          rapprochement mystique, on peut évoquer les tableaux que <persname>Xu
          Qian</persname>
<foreign>許謙</foreign> (<date>1270-1337</date>) a composés sur
          <hi>La</hi>
<hi> Grande</hi>
<hi> Étude</hi>
<hi> (</hi>
<foreign>
<hi>Daxue </hi>大學</foreign>
<note>
<p>Xu Qian, <hi>Du Sishu congshuo </hi>讀四書叢說, <hi>op. cit</hi>.</p>
</note>
<hi>)</hi>
<hi> ;</hi> ils
          forment l’un des deux chapitres des <hi>Livre</hi>
<hi> des </hi>
<hi>rites</hi>, qui devinrent
          le point focal de l’attention de la renaissance néo-confucéenne
          (fig. 4). Le <hi>Daxue </hi>a inspiré un très grand
          nombre de diagrammes. La représentation donnée par <persname>Xu
          Qian</persname> montre des relations de dépendance logique entre les
          trois « points programmatiques » majeurs (« éclairer la claire
          vertu », « renouveler le peuple » et « s’arrêter aux biens les plus
          hauts ») et les « huit sections » dans lesquelles ces points se
          réalisent. L’énumération des huit sections dans un ordre croissant,
          puis dans un ordre décroissant, permet à l’observateur de suivre une
          séquence vers la droite à partir du milieu, puis de lire une
          séquence vers la gauche, de nouveau à partir du milieu. En
          produisant une nouvelle relation de dépendance, l’ordonnancement des
          huit sections dans les deux sens rend possible une série
          d’assignations aux trois « points programmatiques », qui n’est pas
          contenue dans le texte sous cette forme. Ce classement suit
          cependant les indications qui se trouvent dans le commentaire de
          <persname>Zhu Xi</persname>
<note>
<p>
<hi>Zhu</hi>, 1983, p. 4.</p>
</note>. Le diagramme est donc la conséquence d’une théorie
          sous-jacente, laquelle aurait néanmoins pu prendre une tout autre
          forme graphique, comme le démontrent de nombreux autres <hi>
<foreign>tu</foreign>
</hi>mis au point pour le <hi>Daxue </hi>et qui vont
          dans le même sens que le commentaire de <persname>Zhu Xi</persname>
<note>
<p>Par exemple chez Wang Bo, <hi>Yanjitu</hi>, <hi>op. cit</hi>.</p>
</note>. La division en trois axes de lecture verticale et trois
          axes de lecture horizontale (dont un axe de lecture horizontale
          médian, qui commence par conduire vers la droite, avant de conduire
          vers la gauche) est l’un des nombreux résultats possibles de la mise
          en œuvre de cette théorie.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Fig. 4 : Diagramme illustrant la « Grande
            Étude », Daxue 大學, dans Xu Qian, Du Sishu congshuo.
          </figure>
<p>Un fait d’une importance capitale est que les
          diagrammes d’analyse textuelle étaient en mesure d’illustrer des
          relations syntaxiques – comme la relation entre proposition
          principale et proposition subordonnée<note>
<p>Un exemple remarquable est le diagramme consacré par Wang Bo
              à la section 27 du <hi>Zhongyong :</hi> voir <hi>Lackner</hi>, 2007, p. 350.</p>
</note> ou comme la relation si fondamentale en chinois entre
          « thème » et « rhème », c’est-à-dire entre « <hi>
<foreign>topic</foreign>
</hi>(sujet) » et « <hi>
<foreign>comment</foreign>
</hi>(propos) ». Du reste, il ne s’agit presque jamais d’une
          représentation « objective » visant uniquement à la représentation
          d’orientation syntaxique. Il peut ainsi arriver que, dans des
          passages où l’on devrait trouver le <hi>« topic »
          </hi>selon la compréhension grammaticale moderne, ce soit le « <hi>
<foreign>comment</foreign> »</hi> qui
          apparaisse ; car, aux yeux de l’auteur du diagramme, cette relation
          se « lisait » tout simplement comme réciproque<note>
<p>Le meilleur exemple en est le diagramme de Wang Bo sur l’<hi>Inscription</hi>
<hi></hi>
<hi>occidentale</hi>
<hi></hi>de Zhang Zai :
              voir <hi>Lackner</hi>, 1992.</p>
</note>. On pourrait dire dans de tels cas que l’élément théorique
          (ou aussi bien seulement l’élément sémantique) prend le dessus sur
          le moment de l’analyse syntaxique. En dépit de ces
          « irrégularités », les diagrammes sont une source importante – et
          jusqu’à présent peu étudiée – pour notre connaissance de la
          compréhension des structures syntaxiques qui était celle des savants
          de la <placename>Chine</placename>
          traditionnelle.</p>
</div>
<div>
          Formes de la
          représentation
          <div>
            Stemmas
            <p>La question de savoir si des objectifs
            différents impliquent également des formes de représentation
            totalement différentes ne peut guère recevoir de réponse. Nous
            trouvons, par exemple, des structures stemmatiques aussi bien dans
            les variantes analytiques que dans celles d’orientation
            méditative : le diagramme correspondant au « respect » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>jing
            </hi>
<hi></hi>敬</foreign>
<hi>) </hi>dans
            l’ouvrage <hi>Diagrammes </hi>
<hi>de
            </hi>
<hi>la </hi>
<hi>mesure </hi>
<hi>des commencements </hi>
<hi>(</hi>
<foreign>
<hi>Yanjitu </hi>研幾圖</foreign>
<hi>)
            </hi>de <persname>Wang Bo</persname>
<foreign>王柏</foreign> (<date>1197-1274</date>), qui se fonde sur un écrit
            protreptique de <persname>Zhu Xi</persname> consacré à la
            droiture du comportement, est structuré d’une manière tout à fait
            stemmatique<note>
<p>Wang Bo, <hi>Yanjitu</hi>, <hi>op. cit</hi>.</p>
</note> (fig. 5) ; pourtant, l’ensemble des caractères, qui
            véhiculent de nombreuses formes d’exhortation à la droiture,
            produit le caractère du « respect », lequel revêt une importance
            centrale dans l’illumination visée, tout comme le caractère du
            « milieu » dans le tableau de <persname>Li
            Yuangang</persname> (voir <hi>supra</hi>).</p>
<p>Les structures arborescentes indiquent en
            général plus souvent l’axe de lecture que ne le font d’autres
            arrangements dans l’espace. Elles permettent aussi des perceptions
            qui sont productives d’un point de vue épistémologique.
            Assurément, elles portent avant tout la marque du parallélisme
            inhérent à la langue écrite de la <placename>Chine</placename> classique.
            Pourtant, elles peuvent signaler, par exemple, des parallélismes
            « dissimulés », ensevelis dans une séquence longue. Par ailleurs,
            elles peuvent découvrir des parallélismes là où le texte n’en
            indique aucun et, ainsi, créer un nouveau réseau textuel<note>
<p>Voir <hi>Lackner</hi>, 1996, où sont
                analysés deux diagrammes différents portant sur un passage de
                <hi>Zhongyong</hi>, 20.</p>
</note>. À la manière d’une généalogie, voire d’un « arbre
            généalogique », elles peuvent véritablement, en donnant une sorte
            de point de vue cartographique, indiquer des chemins à travers les
            différentes parties d’un vaste texte et, par ce moyen, marquer de
            nouvelles relations logiques entre des passages qui n’étaient
            nullement liés dans la présentation linéaire. Les arbres
            généalogiques retraçant la transmission des textes, par exemple la
            transmission légitime du Dao <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>daotong tu </hi>道統圖</foreign>
<hi>)</hi>, ont sans aucun doute eu une influence
            significative sur l’élaboration d’analyses stemmatiques des
            textes.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 5 : « Diagramme consacré à la
              droiture du comportement », d’après une texte de Zhu Xi, dans
              Wang Bo, <hi>Yanjitu</hi>.
            </figure>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 6 : Diagramme illustrant le
              comportement de Yan Hui, disciple favori de Confucius, dans
              Cheng Fuxin, <hi>Sishu zhangtu yinkuo
              zongyao</hi>.
            </figure>
</div>
<div>
            Modèle
            architectural
            <p>Le système d’organisation cartographique ne se
            réduit cependant pas à des formes de représentation stemmatiques.
            Une autre méthode tout aussi courante est l’expression figurée de
            bâtiments, qui entreprend d’ordonner le texte soit comme un
            ensemble de bâtiments, soit comme un détail architectural, soit
            encore comme un bâtiment isolé. La présentation des différents
            aspects de la maxime « se dominer et rétablir les rites » par
            <persname>Yan Hui</persname> <foreign>顏回</foreign> , le disciple favori de <persname>Confucius</persname> (cf. <hi>Lunyu</hi>, 12, 1), a été illustrée sur un diagramme
            de <persname>Cheng Fuxin</persname> sous la forme de
            divers blocs de texte, qui sont à bien des égards semblables à la
            représentation idéale des palais anciens (fig. 6)<note>
<p>Cheng Fuxin, <hi>Sishu zhangtu yinkuo
                zongyao</hi>, <hi>op. cit</hi>., f<hi>o</hi> 61.</p>
</note>. Les blocs du pourtour (pour la plupart dans une
            écriture horizontale) incluent complètement les rubriques placées
            en tête ou au pied des règles générales, tandis que les segments
            de texte ne formant pas un cadre (pour la plupart écrits dans une
            écriture verticale) donnent à voir les « clauses de réalisation »
            du comportement selon <persname>Yan Hui</persname>.
            Le diagramme permet, d’une part, un « itinéraire »
            hiérarchiquement organisé depuis le haut de la page (« au sud »)
            jusque dans ses profondeurs (et <hi>vice versa</hi>,
            du reste, une fois que l’on a saisi qu’il est aussi conforme à
            l’intention de <persname>Confucius</persname> de
            « commencer par en bas ») ; d’autre part, il rend également
            possible une vision simultanée de la totalité, une « vue à vol
            d’oiseau <hi>[<foreign>bird’s eye
            view</foreign>] »</hi>, sur l’ensemble de cette sorte de complexe
            palatial. Hors des deux lignes qui délimitent les côtés gauche et
            droit, il n’y a pas de ligne – à la différence de la plupart des
            diagrammes stemmatiques. La représentation montre certes de bas en
            haut une espèce de développement, mais l’accent porte
            essentiellement sur l’observation synoptique des aspects du
            comportement droit, tels qu’ils sont ici illustrés par l’exemple
            de <persname>Yan Hui</persname>. En haut nous lisons
            une version abrégée de la citation du <foreign>
<hi>Lunyu </hi>論語</foreign> 9, 11 (et 6, 27) : « Le
            maître m’a élargi par la formation et m’a discipliné avec les
            rites. » Entre les parties verticales de cette citation se trouve
            une portion de texte encadrée, à lire horizontalement. Il s’agit
            de l’énoncé central du <hi>Daxue</hi>, « extension
            du savoir et exploration des objets », dont les deux parties
            présentent potentiellement une correspondance avec les maximes
            « élargissement par la formation » et « être discipliné avec les
            rites ». En dessous, la réponse que <persname>Confucius</persname>
            fit à <persname>Yan Hui</persname> au sujet de
            l’« humanité » (<hi>Lunyu</hi>, 12, 1) : « se
            dominer et rétablir les rites » ; en sa qualité de directive
            générale, cet énoncé est également disposé horizontalement et
            entouré d’un cadre. Sous ce cadre, nous reconnaissons la suite du
            passage du <hi>Lunyu</hi>, à savoir les explications
            détaillées du maître concernant la réalisation pratique de cette
            maxime : « ne rien observer, ne rien écouter, ne rien dire, ne
            rien faire qui soit contraire aux rites ». La séquence est reprise
            juste après dans un cadre (lecture horizontale) : « Tels sont les
            objectifs de celui qui se domine », citation extraite de l’un des
            commentaires oraux de <persname>Zhu Xi</persname>, les <hi>Leçons </hi>
<hi>de</hi>
<hi> Zhu</hi>
<hi>Xi</hi>
<hi>
            divisées</hi>
<hi> en</hi>
<hi>
            catégories </hi>
<hi>(</hi>
<foreign>
<hi>Zhuzi</hi>
<hi>yulei</hi> 朱子語類</foreign>
<note>
<p>
<hi>Zhu</hi>, 1986, surtout chap. 78 et
                79, <hi>passim</hi>.</p>
</note>
<hi>)</hi>. C’est cette même technique
            d’ordonnancement que suit le diagramme dans son ensemble, aussi
            bien au centre que dans les deux ailes latérales du « complexe
            palatial », où les affirmations de portée générale sont toujours
            logées dans des « bâtiments », et les indications concrètes en vue
            de la réalisation placées dans des « cours » (parfois aussi dans
            des « étages »).</p>
<p>On pouvait également employer séparément les
            parties d’un bâtiment. Un autre diagramme de <persname>Cheng Fuxin</persname> traite de la relation entre le
            « cœur de l’homme » et le « cœur du Dao »<note>
<p>
<hi>Sishu</hi>
<hi></hi>
<hi>zhangtu</hi>
<hi></hi>
<hi>yinkuo</hi>
<hi></hi>
<hi>zongya</hi>
<hi>o</hi>, <hi>op. ci</hi>
<hi>t</hi>., fo 19.</p>
</note> (fig. 7), objet d’un passage du <hi>Livre
            des documents </hi>(<foreign>
<hi>Shujing </hi>書經</foreign>, section <foreign>
<hi>Da Yu mou</hi> 大禹謀</foreign> ).
            La ligne unique qui relie toutes les expressions utilisées peut
            s’interpréter comme un couloir analogue à ceux que l’on
            construisait dans les complexes de palais et de jardins <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>huilang</hi> 迴廊</foreign>
<hi>)</hi>
<hi> ;</hi> elle commence au terme « homme » et, dans
            une sorte d’ascension <hi>
<foreign>per aspera ad astra</foreign>
</hi>, finit au Dao. Dans son commentaire oral de ce passage,
            <persname>Zhu Xi</persname> avait insisté
            sur l’abîme qui sépare l’homme du Dao et au-dessus duquel seul le
            « saint » est à même de jeter un pont. La représentation montre le
            progrès accompli par l’homme saint.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 7 : Diagramme illustrant la
              juxta-position du « cœur de l’homme » et du « cœur du ciel »,
              dans Cheng Fuxin, <hi>Sishu zhangtu yinkuo
              zongyao</hi>.
            </figure>
<p>Par l’emploi de modèles architecturaux, il est
            possible de viser à une forme d’observation dans laquelle le
            modèle suivi agit d’une manière assez directe sur la compréhension
            de l’intention : un couloir en boucle décrit le chemin qui conduit
            les hommes au Ciel, et la formule de <persname>Yan
            Hui</persname> « victoire sur soi-même et retour à la morale »
            ressemble à un complexe palatial que l’on peut parcourir aussi
            bien en partant d’en haut qu’en partant d’en bas.</p>
<p>Un cas particulier apparaît dans un diagramme
            dessiné vers <date>1268</date> par
            <persname>Li Liwu</persname>
<foreign>李黎武</foreign>
<note>
<p>Li Liwu, <hi>Daxue</hi>
<hi></hi>
<hi>fawei </hi>大學發微, ainsi que <hi>Daxue</hi>
<hi></hi>
<hi>benzhi</hi> 大學本旨, <hi>Congshu</hi>
<hi></hi>
<hi>jichen</hi>
<hi>g</hi>, n<hi>o</hi> 477.</p>
</note> (fig. 8). Dans cette représentation du <hi>Daxue</hi>, nous découvrons, avec un peu
            d’imagination, une structure de type architectural, une maison,
            voire une pagode ; dans une édition de l’époque <date>Qing</date>, qui modifie insensiblement la disposition
            des caractères<note>
<p>Dans l’encyclopédie <hi>Xuehai</hi>
<hi></hi>
<hi>leibian</hi>
<hi></hi>學海類編 publiée en 1832 par Cao Rong 曹溶, nouvelle
                édition, Taipei, 1964. L’élaboration du diagramme peut
                remonter à une date plus ancienne encore.</p>
</note> (fig. 9), des lignes ont été tracées entre les
            différents blocs de texte, marquant le passage d’un modèle
            architectural « souple » à un plan systématique et tout à fait
            rigide. La rationalité inhérente aux diagrammes d’analyse
            textuelle en est encore renforcée.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 8 : Diagramme illustrant la « Grande
              Étude », <hi>Daxue</hi>, de Li Liwu, dans Li Liwu,
              <hi>Daxue fawei</hi>.
            </figure>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 9 : Version du diagramme illustrant
              la « Grande Étude » (<hi>xix</hi>
<hi>e</hi> siècle), <hi>Daxue</hi>, de Li
              Liwu, dans <hi>Xuehai leibian</hi>, 1832.
            </figure>
<p>Nulle part dans la littérature n’est mis en
            avant d’une manière explicite le lien qui existe entre les
            diagrammes et la mémoire. Les <hi>
<foreign>palatia ingentia memoriae</foreign>
</hi>d’<persname>Augustin</persname> n’ont pas
            d’équivalent dans la tradition chinoise, et moins encore y
            trouve-t-on la trace d’un art de la mémoire <hi>(<foreign>ars
            memoriae</foreign>)</hi>. Nous savons qu’à l’époque <date>Song</date> la mémorisation des textes passait
            principalement par la récitation orale et par une lecture
            constante et répétée. Résultant d’une opération de l’esprit, le
            diagramme aurait pu seconder la mémoire – surtout en ce qui
            concerne l’interprétation du texte qu’il représentait –, mais cela
            n’entrait probablement pas dans l’intention de la plupart des
            auteurs.</p>
<p>Les arrangements dans l’espace permettent déjà
            un certain nombre de perspectives différentes, et c’est ainsi
            qu’un multiperspectivisme se fait jour dans certains diagrammes,
            que l’on peut caractériser comme la combinaison de modèles
            architecturaux et de modèles issus de la culture livresque. Les
            différentes réponses que <persname>Confucius</persname> fait « selon
            leurs capacités » aux disciples qui lui posent successivement la
            même question au sujet de l’« humanité » apparaissent encadrées
            comme dans l’encadrement d’une porte de maison<note>
<p>
<hi>Sishu zhangtu yinkuo zongyao</hi>, <hi>op. cit</hi>., f<hi>o</hi> 57.</p>
</note> (fig. 10). La forme du chambranle ressemble quant à elle
            à la « queue de poisson » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>yuwei</hi> 魚尾</foreign>
<hi>) </hi>
<hi></hi>qui marquait la séparation
            des pages dans divers livres. À chacune des réponses données aux
            différents disciples s’ouvre donc, d’une certaine façon, soit une
            page, soit une porte. Prises ensemble, elles constituent un
            synopsis de toutes les déterminations possibles de la notion
            d’« humanité ». Si la détermination situationnelle d’une notion ne
            correspond pas à la conception occidentale d’une « définition »,
            il n’en reste pas moins que la forme de la circumnavigation, du
            <hi>periploos</hi>, est caractéristique de la
            philosophie chinoise, qui privilégie des formes de détermination
            aspectuelles, perspectivistes et parfois même circulaires. Cela se
            voit d’une façon particulièrement nette dans les diagrammes
            ordonnés en cercles concentriques, comme dans le cas des
            définitions de l’« humanité » <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>ren </hi>仁</foreign>
<hi>)</hi>, qui occupent chacune un segment du
            cercle.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 10 : Les réponses différentes de
              Confucius aux questions de ses disciples concernant la
              « bienveillance », <hi>ren</hi>, dans Cheng Fuxin,
              <hi>Sishu zhangtu yinkuo</hi>
<hi></hi>
<hi>zongyao</hi>.
            </figure>
<p>On pourrait caractériser un grand nombre des
            diagrammes que nous avons rencontrés jusqu’ici comme des
            illustrations, au sens le plus large, de théories interprétatives
            portant sur les textes, ces illustrations opérant par une
            technique de reconfiguration des textes. Un autre type de
            diagramme fournit une vue synoptique des passages qui se
            rapportent à un thème, comme « se dominer et rétablir les rites »
            que l’on trouve chez <persname>Yan Hui</persname> ;
            quant à savoir si cette sorte de synopsis peut être qualifiée de
            théorie, c’est une question que nous laisserons en suspens.
            D’autres encore se servent de la même façon d’un plus grand nombre
            de passages : leur intention est moins de traiter un thème savant
            d’une manière exhaustive que d’illustrer un objectif dévotionnel
            ou méditatif afin d’en rendre la mémorisation plus aisée. Ces
            trois types ont en commun le recours exclusif à l’écriture, mais
            l’écriture n’est utilisée dans la dernière catégorie qu’avec une
            fonction décorative, surtout lorsque l’ensemble du diagramme
            semble se résumer à un unique caractère.</p>
</div>
<div>
            Diagrammes
            cosmologiques
            <p>Les diagrammes cosmologiques, tels que le <hi>Diagramme du faîte suprême</hi>, contiennent aussi
            des caractères écrits, bien sûr, mais les éléments figuratifs y
            sont prépondérants (sous la forme de représentations abstraites de
            la relation du Yin et du Yang et des Cinq Phases ou bien sous
            celle d’une configuration de chiffres). Si ces diagrammes ont bien
            pour contenu des relations, il ne s’agit cependant pas de
            relations discursives, puisque les diagrammes de ce genre sont
            habituellement accompagnés d’une explication <hi>(</hi>
<foreign>
<hi>tushuo</hi> 圖說</foreign>
<hi>)</hi>.
            Encore faut-il insister sur le fait que les caractères présents
            sur les diagrammes sont eux-mêmes une composante du diagramme,
            tout comme les signes non linguistiques. Ces deux catégories de
            signes forment ensemble le diagramme. La remarque vaut
            probablement déjà pour le « manuscrit de soie du royaume de
            Chu<note>
<p>Voir <hi>Dorofeeva-Lichtmann</hi>,
                2007.</p>
</note> » ; elle vaut en tout cas pour les diagrammes qui sont
            conservés dans la tradition du <hi>Diagramme
            </hi>
<hi>du </hi>
<hi>faîte</hi>
<hi> suprême</hi>, comme le <hi>Diagramme</hi>
<hi> du </hi>
<hi>Ciel, </hi>
<hi>de </hi>
<hi>la</hi>
<hi> Terre et du saint</hi>,
            sorte de diagramme sur le « cœur » en tant que principe de
            l’Univers, dû à <persname>Chen
            Zhensheng</persname>
<foreign>陳真盛</foreign> (<date>1412-1475</date>
<note>
<p>Chen Zhensheng, <hi>Chen</hi>
<hi></hi>
<hi>Shegnfu </hi>
<hi>ji </hi>陳剩夫集, <hi>Congshu</hi>
<hi></hi>
<hi>jicheng</hi>, n<hi>o</hi> 2134.</p>
</note>) (fig.11), et le <hi>Nouveau</hi>
<hi> Diagramme</hi>
<hi> du</hi>
<hi> Ciel </hi>
<hi>et </hi>
<hi>du </hi>
<hi>destin </hi>(ou <hi>du </hi>
<hi>mandat </hi>
<hi>du</hi>
<hi> Ciel</hi>, <foreign>
<hi>Tianming </hi>
<hi>xin </hi>
<hi>tu </hi>性命圖</foreign>) dû
            au Coréen <persname>Yi Hwang</persname> (<foreign>Li Toeg’ye</foreign>, en chinois <foreign>Li Tuixi 李退溪</foreign>), qui composa ses diagrammes
            longtemps après que le genre eut fleuri en <placename>Chine</placename>
<note>
<p>
<hi>Zhang</hi>, 1989, p. 280.</p>
</note> (voir <hi>infra</hi>, fig. 12). Le premier
            combine les caractères des hexagrammes du <hi>Livre
            des mutations </hi>avec leur représentation graphique en segments
            clairs <hi>(<foreign>yang</foreign>)
            </hi>et sombres <hi>
<foreign>(yin</foreign>)</hi>, en saisons et en vertus, d’où
            ressortent les éléments structurels du <hi>Diagramme
            du faîte suprême </hi>– ces éléments sont encore une fois
            explicitement mentionnés au milieu du diagramme –, et place en
            dessous le caractère du « cœur ». Le second doit être compris
            comme une sorte de « description dense », dans laquelle toutes les
            relations ayant trait aux notions d’« être » et de « destin » sont
            disposées dans un espace fort étroit. Les segments blancs ou ronds
            se rapportent au « Ciel », les segments noirs ou carrés, à la
            « Terre ». Sur tout le pourtour se succèdent les Douze Branches de
            la Terre et plus à l’intérieur quatre des Cinq Phases, corrélées
            aux quatre vertus des deux premiers hexagrammes (<hi>
<foreign>qian</foreign>
</hi>et <hi>
<foreign>kun</foreign>
</hi>). La structure interne du diagramme est encore bien plus
            complexe, puisqu’elle doit rendre justice aux diverses
            manifestations des vertus cardinales du confucianisme dans l’être
            humain, qui participe du Ciel et de la Terre.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 11 : Le « cœur », principe du Ciel,
              de la Terre, du Saint, des Quatre Saisons, des vertus, des
              hexagrammes du Livre des Mutations et des signes cycliques, dans
              Chen Zhensheng, <hi>Chen Shengfu ji</hi>.
            </figure>
<figure>
<graphic></graphic>
              Fig. 12 : Diagramme illustrant les
              manifestations du Ciel et de la terre dans la nature de l’être
              humain. Source : Yi Hwang (Corée, <hi>xvi</hi>
<hi>e</hi> siècle).
            </figure>
<p>Qu’il était facile d’opérer le passage d’un
            diagramme cosmologique à un diagramme d’analyse textuelle, c’est
            ce que démontrent les tableaux que <persname>Wang
            Bo</persname> a consacrés à l’œuvre de <persname>Zhou
            Dunyi</persname> (non seulement au <hi>Diagramme du
            faîte suprême</hi>, mais aussi au <hi>Livre qui
            permet </hi>
<hi>de </hi>
<hi>comprendre
            </hi>
<hi>les </hi>
<hi>mutation</hi>
<hi>s</hi>, <foreign>
<hi>Tongshu</hi> 通書</foreign>) : la part des caractères
            disposés en diagrammes s’accroît imperceptiblement jusqu’à ce que
            les relations entre les caractères ne soient plus à la fin que de
            cet ordre. Les théories représentées par des diagrammes sont donc
            à la fois distinctes et multiples.</p>
<p>La tradition des diagrammes philologiques ne
            s’est pas poursuivie à l’époque <date>Ming</date>. Sur
            les causes de ce phénomène, on ne peut que spéculer. Peut-être
            faut-il penser à une perte de valeur du <hi>tu
            </hi>au profit de la « peinture » <hi>(<foreign>hua</foreign>) </hi>aux yeux de l’élite, la
            dépréciation ayant également touché cette forme spéciale de
            <foreign>
<hi>tu</hi>
</foreign>
<note>
<p>Voir <hi>Bray</hi>, 2007, p. 49-50.</p>
</note>. Peut-être faut-il aussi faire la part des
            circonstances, car durant l’<date>époque Ming</date> des voix
            s’élevèrent pour critiquer l’enseignement de <persname>Zhu
            Xi</persname>, enseignement dont les diagrammes étaient pour la
            plupart tributaires. Malgré leur créativité potentielle, ces
            diagrammes ne pouvaient que fixer une interprétation et
            construisaient ainsi une sorte de cage qui enfermait les exégèses
            ultérieures. Toutefois, si pour l’essentiel la tradition des
            diagrammes d’analyse textuelle fit long feu en <placename>Chine</placename> même, elle
            joua un rôle crucial dans le développement du néo-confucianisme en
            <placename>Corée</placename> : <persname>Yi
            Hwang</persname> (<date>1501-1570</date>) et <persname>Cho Sik</persname>
            (en chinois <foreign>Cao Nanming 曹南冥</foreign>,
            <date>1501-1572</date>)
            reprirent un grand nombre de diagrammes (en particulier ceux de
            <persname>Wang Bo</persname> et de <persname>Cheng Fuxin</persname>) et s’essayèrent eux-mêmes à
            en inventer<note>
<p>Sur le néo-confucianisme coréen, voir <hi>Deuchler</hi>, 1980 et 1992. Sur les
                diagrammes de Yi Hwang, voir <hi>Kalton</hi>, 1988. L’originalité des
                diagrammes de Cho Sik a été mise en doute récemment par Liu
                Xuezhi, qui l’attribue au travail de Cheng Fuxin : voir <hi>Liu</hi>, 2004.</p>
</note>.</p>
<p>Dans la tradition chinoise, les diagrammes
            d’analyse textuelle impliquent de véritables théories relatives
            soit à des textes considérés individuellement, soit à des
            ensembles de textes rassemblés en fonction d’une approche donnée :
            la représentation de la signification de tel texte ou de tel
            passage accompagne souvent l’interprétation de leur structure, et
            l’on y trouve aussi des analyses syntaxiques, pour lesquelles la
            tradition savante chinoise n’a par ailleurs guère élaboré de
            vocabulaire. Ce genre de diagrammes pouvait tirer bénéfice du
            prestige des diagrammes cosmologiques, qui permettaient de
            visualiser des théories sur un autre mode, à savoir par des
            éléments iconiques ou par la combinaison d’éléments iconiques avec
            des caractères. De fait, entre les diagrammes d’analyse textuelle
            et les diagrammes dévotionnels et méditatifs, il est à peu près
            impossible de tracer une limite nette.</p>
<p>
<hi>(Traduit de l’allemand par Aurélien
              Berra.)</hi>
</p>
</div>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        
</div>
</back>
</text>