<text xml:id="text">
<front>

</front>
<div>
<p>Si le ciel est pour l’homme très difficile à
        topographier et à structurer, à la fois parce qu’il semble toujours en
        mouvement et parce que la plupart des objets qui l’occupent se
        distinguent mal les uns des autres, toutes les cultures compensent la
        pauvreté formelle et la mobilité des corps célestes par la projection
        d’images et l’élaboration de codes et de repères, résultant de
        l’action conjuguée de l’imagination et du calcul. La représentation du
        ciel, dont il est ici question, implique, dans ses formes mentales,
        littéraire et iconographique, un ensemble d’opérations permettant son
        intégration culturelle et sa « spatialisation ». En réalité, elle
        conditionne profondément la perception du ciel.</p>
<div>
          Appréhension des objets et
          formalisation
          <div>
            Les bases de la
            représentation
            <p>Le ciel (autrement dit : le monde aérien qui
            environne la Terre) est, fondamentalement, le lieu de la
            représentation et de <hi>l’expression du temps et du
            mouvement</hi>, dont il expose les deux régimes principaux : la
            récurrence et l’accident. Il est habité, pour les Grecs et les
            Latins, de corps en mouvement et d’accidents de l’air. Les astres
            se déplacent régulièrement<note>
<p>Un des postulats auquel aucun astronome n’a jamais renoncé,
                malgré les apparences, est la régularité de tous les
                mouvements stellaires et planétaires. Voir <hi>Géminos</hi>, <hi>Introduction
                aux Phénomènes</hi>, I, 19 : les hypothèses fondamentales.</p>
</note>, tandis que les accidents (perturbations
            atmosphériques), concentrations de feu, d’eau ou d’air dense, sont
            largement imprévisibles (nuages, arcs-en-ciel, météores, éclairs,
            etc.). À ces deux ordres de phénomènes, étroitement associés dans
            le discours astronomique antique, est attachée une valeur
            sémiologique typique du domaine céleste : tout ce qui s’y produit
            est perçu d’emblée comme un « signe ».</p>
<p>Le <hi>modèle sphérique</hi>, à
            la fois pour les corps célestes et la forme de l’Univers, s’impose
            tôt dans la tradition astronomique et philosophique grecque<note>
<p>
<hi>Ptolémée</hi>, <hi>Almageste</hi>, I, 2 ; voir <hi>Evans</hi>, 1998, p. 75, et <hi>Neugebauer</hi>, 1975.</p>
</note>, qui distingue nettement deux types d’astres : les
            astres <hi>errants </hi>(planètes) qui ont un
            mouvement propre et les astres <hi>fixes</hi>
            (étoiles) qui ont un mouvement solidaire et commun, tous étant
            liés entre eux et ayant une position invariable les uns par
            rapport aux autres. C’est le nombre des mouvements différents qui
            définit l’épaisseur du ciel : comme à chaque <hi>rythme </hi>de déplacement d’un corps dans le ciel
            est assigné un plan, le ciel est conçu comme la superposition de
            plans, ou de couches, en aussi grand nombre qu’il y a de
            mouvements, autrement dit <hi>huit</hi>
<hi> :</hi> un plan pour chacune des « planètes »
            reconnues par les Grecs<note>
<p>Lune, Soleil, Mercure, Vénus, Mars, Jupiter et Saturne.</p>
</note>, et un plan unique, le plus éloigné de la Terre, pour
            les étoiles fixes. Ces plans, étant donné la structure sphérique
            générale de l’Univers et la circularité postulée des mouvements
            célestes, sont appelés eux-mêmes des « sphères ».</p>
<p>La distinction entre fixes et errants entraîne
            une différence nette dans les procédures de représentation,
            d’identification et de sémantisation des planètes et des étoiles.
            Les astres sont tous, par leur forme géométrique considérée comme
            parfaite et par l’éternité de leur mouvement, culturellement tenus
            pour (et identifiés à) des êtres célestes et divins ; mais les
            étoiles, qui n’ont pas, comme les planètes, un mouvement propre,
            autonome (et au demeurant difficile à établir) le sont, en quelque
            sorte, à un degré moindre. Le système grec de représentation des
            constellations n’a rien d’autochtone, puisqu’il est très largement
            tributaire de l’imaginaire astral suméro-babylonien<note>
<p>Voir <hi>Rogers</hi>, 1998.</p>
</note>, mais il exprime une logique propre : tandis que les
            planètes sont chacune identifiées à des <hi>divinités </hi>majeures<note>
<p>Lune (Séléné, Artémis), Soleil (Hélios, Apollon), Mercure
                (Hermès), Vénus (Aphrodite), Mars (Arès) ; auxquels s’ajoute
                le père de Zeus (Saturne : Cronos). La nomenclature moderne a
                respecté cette logique pour les planètes découvertes
                ultérieurement : Uranus (Ouranos), Neptune (Poséidon) et
                naguère Pluton (Hadès).</p>
</note>, les étoiles fixes sont intégrées à des ensembles (les
            constellations) qui sont généralement identifiés non pas à des
            dieux mais à des <hi>personnages héroïques</hi>. Ces
            corps célestes, dont le <hi>dynamisme
            </hi>fondamental contribue largement à leur conceptualisation
            divine<note>
<p>Surtout en grec où, comme le rappelle mi-sérieux Platon
                (<hi>Cratyle</hi>, 397 d), « c’est d’après cette
                faculté naturelle [des astres] de “courir” <hi>(thein)</hi> que les Grecs les nommèrent les
                “dieux” <hi>(theoi)</hi>
<hi> »</hi>.</p>
</note>, sont ainsi perçus comme « animés » de multiples
            façons : physiquement, ils se déplacent dans le ciel ;
            linguistiquement, on dit qu’ils « se lèvent », quand ils
            paraissent à l’horizon, et qu’ils se couchent ; imaginairement, ce
            sont presque tous des êtres vivants, et on les appelle communément
            « vivants » (<foreign>ζῴδια</foreign>)<note>
<p>Ce terme s’applique <hi>stricto sensu
                </hi>aux figures du zodiaque mais désigne couramment toutes
                les constellations (<hi>Géminos</hi>, <hi>Introduction</hi>, I, 23).</p>
</note> ; figurativement, les personnages sont représentés dans
            des postures en mouvement et souvent théâtrales.</p>
</div>
<div>
            Les fonctions de la mise en
            ordre
            <p>La voûte céleste, par sa surface ponctuée et
            comme lacunaire, invite puissamment l’esprit à la conception de
            formes et d’images. Ce type de visualisation s’inscrit cependant
            dans un programme plus large d’organisation et de connaissance du
            ciel qui répond à des objectifs pratiques de savoir, grâce à
            l’observation. Si le ciel diurne est pauvre en repères et ne peut
            indiquer, dans des conditions atmosphériques favorables, qu’une
            heure approximative (éventuellement affinée par des cadrans
            solaires) et une orientation cardinale, il est plus riche dans son
            régime nocturne : outre les indications précédentes, il offre des
            informations concernant le jour et l’heure, ainsi que des repères
            directionnels plus précis, et permet surtout de se situer dans
            l’année tropique<note>
<p>L’année tropique est l’intervalle de temps qui sépare deux
                passages du Soleil à l’équinoxe de printemps. C’est par
                rapport à elle que sont définies les saisons.</p>
</note>.</p>
</div>
</div>
<div>
          La distinction des
          étoiles
          <p>Pour se repérer par rapport aux étoiles, il faut
          d’abord identifier des points selon trois paramètres ou catégories
          stellaires : la forme du point (éclat ou taille, et couleur), le
          lieu du point (position relative) et le temps du point (période de
          visibilité). De nombreux calculs et une formalisation complexe sont
          nécessaires pour tirer tous les bénéfices des repères cosmiques.</p>
<p>Parmi les qualités distinctives des étoiles, la
          seule qui soit nettement discriminante est sa <hi>place</hi>
<hi> ;</hi> et, comme sa
          position relativement à l’observateur varie continuellement, c’est
          le contexte sidéral, solidaire de l’étoile, qui permet de l’établir.
          Ainsi l’étoile, pour être identifiée, doit-elle être d’emblée saisie
          dans une configuration. Il faut préciser que cette opération n’est
          pas seulement intentionnelle et contrôlée ; elle est presque
          automatique et instinctive, correspondant à une opération basique
          d’appréhension et de représentation de l’espace, les autres
          attributs stellaires étant des critères complémentaires. L’aspect
          général (couleur et grandeur) est souvent noté mais la palette est
          peu étendue, et son évaluation est délicate : <persname>Ératosthène</persname>
<note>
<p>Savant et poète du <hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle av. J.-C., auteur d’un recueil de <hi>Catastérismes </hi>dont la tradition a conservé
              une version abrégée, présentant pour chaque constellation un
              récit d’origine (mythographique) de la constellation, et une
              liste des étoiles et de leur position sur la figure céleste.</p>
</note> emploie quatre qualificatifs, grand, brillant, très
          brillant, sans éclat, mais la terminologie n’est normalisée qu’avec
          Ptolémée ( <date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>
          ap. J.-C.), qui distingue six grandeurs (dites « magnitudes »), dans
          un système chiffré encore en vigueur où la luminosité la plus grande
          correspond à 1 (α). Cette notation, trop approximative, ne permet
          pas d’identifier sûrement les étoiles ; l’indication de couleur est
          plus rare et sujette à une incertitude plus grande, augmentée encore
          pour le lecteur moderne par la spécificité culturelle du système de
          notation des couleurs<note>
<p>Les Mésopotamiens, qui identifiaient à l’œil nu la couleur
              d’étoiles de magnitude trois, semblent y avoir été plus
              sensibles ; voir <hi>Boll</hi>, 1918.</p>
</note>. Quant à la période de visibilité de l’étoile, elle peut
          permettre de confirmer une identité mais elle est trop étendue pour
          la fonder.</p>
<p>Ainsi, la <hi>configuration
          </hi>est la principale clé d’identification d’une étoile. Ce terme
          désigne une structure géométrique de base, qui peut être
          relativement simple (un alignement particulier, une figure
          géométrique), pourvu qu’elle soit corrélée à un contexte plus
          général dont l’appréhension et la définition peuvent rester plus
          vagues : ce système d’étoiles mentalement liées et perçues comme un
          ensemble est un <hi>astérisme</hi>, une notion
          cependant assez imprécise, puisque certains astérismes ne se lisent
          qu’en vertu (et au travers) de l’information donnée par les
          astérismes voisins : la Flèche est un astérisme (de trois ou quatre
          étoiles) solidaire de l’Aigle ou du Cygne voisin, indispensables à
          son identification. Dans les textes, hormis certains exemples
          canoniques comme les sept étoiles de l’Ourse ou le losange du
          Dauphin, ces noyaux cognitifs ne sont pas explicités, et les étoiles
          sont plutôt rapportées à une partie anatomique de la figure de la
          constellation. Ce relatif silence peut être interprété comme
          l’indice d’une étroite corrélation entre les textes littéraires
          (<persname>Eudoxe</persname>, <persname>Ératosthène</persname>, <persname>Hygin</persname>, etc.) et des
          supports iconographiques, et il est le signe de la prévalence
          culturelle, à l’époque « littéraire » de l’astronomie grecque, des
          images conventionnelles sur la perception immédiate. Car les
          astérismes, strictement formels, ne sont pas, ou pas <hi>encore </hi>des représentations imagées.</p>
</div>
<div>
          Processus d’identification et
          de représentation
          <div>
            L’étoile et
            l’astérisme
            <p>Dans chaque culture, l’ordre de construction du
            ciel en images résulte d’opérations multiples et hétérogènes,
            entérinant une série de choix qui, rarement énoncés comme tels,
            résultent surtout de bricolages, orientés mais non prévisibles. Le
            rapport entre une étoile remarquable (la plupart des
            constellations comprennent une étoile de magnitude 1 ou 2) et la
            constellation est dialectique : l’étoile se repère en contexte ;
            le contexte se forme autour d’un repère, qui peut être un
            astérisme (configuration simple) ou une étoile remarquable. Une
            constellation naît plutôt de la focalisation sur des « astres » ou
            astérismes qui s’imposent par des vertus physiques (schéma
            typique, grande luminosité, situation spéciale, polaire ou
            zodiacale) ou par l’émergence privilégiée d’une coïncidence
            significative (le lever ou le coucher d’un « astre » à un moment
            clé).</p>
<p>Étrangement, la langue ne porte pas la trace de
            cette distinction<note>
<p>La situation est la même dans les tablettes mésopotamiennes
                qui offrent les premiers catalogues d’étoiles connus. Notons
                que, si les pictogrammes astronomiques sont très anciens, les
                premiers catalogues d’étoiles écrits (et explicites) datent de
                la fin du IIe millénaire (voir les articles de <hi>Rogers</hi>, 1998).</p>
</note> entre étoile, astérisme de base et constellation, qui se
            disent indifféremment <foreign>ἄστρον</foreign> (ou
            <hi>
<foreign>sidus</foreign>
</hi>en latin)<note>
<p>Voir <hi>Caldini-Montanari</hi>,
                1996.</p>
</note>. L’encyclopédiste <persname>Isidore de Séville</persname>
            (<date>
<hi>vii</hi>
<hi>e</hi> siècle
            ap. J.-C.</date>) témoigne de ce flottement que sa propre
            confusion illustre : « Les étoiles <hi>(<foreign>stellae</foreign>)</hi>, les constellations <hi>(<foreign>sidera</foreign>) </hi>et
            les astres <hi>(<foreign>astra</foreign>) </hi>diffèrent entre eux. En
            effet, l’étoile est généralement unique. Les constellations, en
            revanche, sont faites de plusieurs étoiles comme le sont les
            Hyades ou les Pléiades. Les astres, quant à eux, sont de grandes
            étoiles <hi>[sic]</hi>, comme Orion ou Bootes. Mais
            les écrivains mélangent ces noms et parlent d’astres pour les
            étoiles et d’étoiles pour les constellations<note>
<p>
<hi>Isidore</hi>, <hi>Étymologies</hi>, III, 60.</p>
</note>. » Les noms d’Orion et de Bootes (le Bouvier) visent ici
            sans doute, si l’on s’en tient à la définition de <foreign>
<hi>stella</hi>
</foreign>, non pas la constellation entière mais son étoile la
            plus brillante, selon une valeur métonymique du nom, fréquemment
            attestée : « L’étoile brillante située sur la Lyre porte le nom de
            la constellation tout entière et s’appelle la Lyre<note>
<p>
<hi>Géminos</hi>, <hi>Introduction</hi>, III, 10. Les noms d’Orion et
                de Bootes valent donc respectivement pour Beltégeuse (α Ori)
                et Arcturus (α Boo).</p>
</note>. » Cette indistinction, qui ne permet pas de savoir à
            quelle réalité stellaire renvoie <persname>Homère</persname>
            lorsqu’il mentionne le Bouvier, la Grande Ourse ou Orion, n’est
            donc pas superficielle. Au reste, le double régime du nom explique
            peut-être le nombre relativement faible, dans les textes grecs, de
            noms particuliers d’étoiles simples, alors que l’astronomie arabe,
            au contraire, s’attachera à les désigner presque toutes par un
            appellatif<note>
<p>Voir <hi>Allen</hi>, 1963 ; <hi>Lafitte</hi>, 2001. Certaines, dit toutefois
                Géminos, reçoivent un nom parce qu’elles ont une signification
                spéciale (<hi>Introduction</hi>, III, 2 ; III,
                9 ; III, 14). Les noms d’étoiles rassemblées dans ce chapitre
                correspondent souvent à des amas ou à des astérismes, et la
                plupart des autres sont soit des désignations anatomiques
                (« cœur du Lion »), soit des cas de polyonymie de la
                constellation (<hi>Arctouros</hi>, synonyme de
                <hi>Arctophylax </hi>= Gardien de l’Ourse, pour
                α Boo).</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
            Qu’est-ce qu’une
            constellation ?
            <p>La constellation classique est un ensemble
            approximatif, structuré et figuratif, d’étoiles dont la forme et
            la taille, théoriquement conventionnelles et stables, sont
            susceptibles d’évoluer. L’étude historique de la représentation
            des constellations depuis les premiers témoignages littéraires et
            iconographiques de la tradition grecque jusque dans les atlas et
            planisphères modernes montre à la fois une très grande stabilité
            symbolique et imaginaire, et une constante variation dans le
            détail des formes et des figures. La sélection culturelle des
            images retenues n’est ni arbitraire ni nécessaire : il n’y a pas,
            dans la disposition apparente des étoiles, de qualité objective
            invitant à choisir une représentation plutôt qu’une autre, et les
            options figuratives sont très différentes selon les cultures. Les
            coïncidences culturelles sont d’autant plus déconcertantes, comme
            en témoigne la fréquence avec laquelle l’amas des Pléiades forme
            une constellation, ne renvoie pas à une image mais à un groupe de
            personnages et est représenté comme un groupe de « sept moins
            une » étoiles<note>
<p>Voir <hi>Allen</hi>, 1963,
                p. 391-413.</p>
</note>.</p>
<p>La continuité des noms de constellations
            grecques, pour la plupart encore employés aujourd’hui, masque une
            situation plus complexe, le ciel étant aussi un lieu de <hi>concurrences</hi> imaginaires prolongées :a) entre
            plusieurs représentations (la Grande Ourse est aussi un
            Chariot)<note>
<p>Voir Homère, <hi>Iliade</hi>, XVIII, 487 :
                « L’Ourse, à qui l’on donne aussi le nom de Chariot. » Cette
                représentation est aussi babylonienne. Voir <hi>Aujac</hi>, 1976.</p>
</note> ; b) entre plusieurs fonctions (le Bouvier est aussi
            Gardien de l’Ourse, l’Aurige est aussi Semeur…) ; c) entre
            plusieurs identités, les constellations, qu’elles soient d’hommes
            ou d’animaux, étant souvent des génériques (le porteur d’eau, le
            lion, la vierge, le centaure…) assimilables à des personnages
            mythologiques divers ;; d) entre plusieurs dessins de la figure,
            avec modification d’extension, d’attributs, voire de posture. Les
            images sont, en outre, susceptibles de s’amalgamer (tels l’amas de
            la Chèvre dans le Cocher, ou des Ânes dans le Cancer), comme dans
            la nomenclature arabe où s’opère, à travers les noms d’étoiles, un
            syncrétisme des références traditionnelles et de l’imaginaire
            grec<note>
<p>Voir <hi>Allen</hi>, 1963 ; <hi>Lafitte</hi>, 2001.</p>
</note>.</p>
<p>Mais, paradoxalement, malgré cette profusion et
            la collusion d’images qui produit parfois des chevauchements
            (plusieurs étoiles communes à deux constellations), les
            constellations sont loin d’intégrer toutes les étoiles du ciel.
            Beaucoup restent, en effet, « isolées, dispersées et sans nom<note>
<p>
<hi>Aratos</hi>, <hi>Phénomènes</hi>, 146.</p>
</note> » ; et les auteurs anciens signalent sans gêne ni regret
            ces étoiles ou ces amas anonymes. Cette lacune, physiquement
            nécessaire pour que les constellations soient distinguées, ne fait
            pas obstacle à l’identification des étoiles, car la constellation
            a un régime graphique (son dessin) et un domaine céleste, qui
            comprend les étoiles périphériques qui lui sont associées. Cette
            double valeur (iconographique/astronomique) de la constellation
            peut aboutir à des formulations paradoxales, comme dans le cas
            d’Arcturus, la <hi>
<foreign>lucida</foreign>
</hi> du Bouvier, une des plus lumineuses du ciel, que <persname>Ptolémée</persname> déclare <hi>
<foreign>amorphôtos</foreign>
</hi> (hors image) et qu’il intègre, dans son catalogue, après
            le signalement de toutes les étoiles de la constellation, dans une
            rubrique spéciale « hors du tracé, sous le Bouvier<note>
<p>
<hi>Almageste</hi>, VIII, 1. Le nombre des
                étoiles « hors tracé » est de 108 pour le catalogue de
                Ptolémée qui signale 1 025 étoiles, soit 10,5 % du total.</p>
</note> ».</p>
<p>L’apport essentiel de l’image est de fournir un
            instrument de cohésion et, par la structure organique des figures
            animales, d’organisation des étoiles, pour un bénéfice cognitif
            considérable dans l’appréhension et la structuration de l’espace
            céleste. L’image (de la constellation) est surtout un outil
            d’arpentage, un cadre qui permet de tenir les étoiles ensemble et
            joue un rôle positif et officiel dans la formation du savoir. Pour
            visualiser les étoiles et les rendre véritablement <hi>visibles</hi>, il faut qu’un code imaginaire les
            organise. <persname>Aratos</persname> analyse avec
            finesse l’enjeu de la « constellarisation » : les étoiles, étant
            toutes semblables, mobiles et isolées sont méconnaissables et
            innommables, le créateur des constellations a décidé « de les
            regrouper, pour leur permettre, / placées l’une près de l’autre
            dans un ordre déterminé, / de dessiner des formes. Dès lors on put
            nommer / les constellations ». Grouper les étoiles <hi>pour </hi>former une figure <hi>pour
            </hi>les appeler, tel est le programme du créateur mythique<note>
<p>
<hi>Aratos</hi>, <hi>Phénomènes</hi>, 370-385 ; voir <hi>Zucker</hi>, 2008.</p>
</note>. C’est pourquoi l’image entretient souvent avec
            l’astérisme un rapport de <hi>similitude</hi>
<note>
<p>Voir, par exemple <hi>Ératosthène</hi>,
                <hi>Catastérismes</hi>, 42 ; ARATOS, <hi>Phénomènes</hi>, 370 ; <hi>Hygin</hi>, <hi>Astronomie</hi>, II, 28.</p>
</note>. Par une inversion spectaculaire, les étoiles
            apparaissent finalement, dans la description qui est faite du
            ciel, comme <hi>secondes </hi>par rapport aux
            constellations qu’elles signalent : les étoiles sont « situées
            sur » l’image céleste, qui les possède et s’en éclaire<note>
<p>Sur le vocabulaire latin relatif aux figures et à leur
                rapport aux étoiles, voir <hi>Bartalucci</hi>, 1998.</p>
</note>. La priorité artificielle accordée à la figure sur les
            étoiles exprime adéquatement l’invention des étoiles <hi>via </hi>la représentation culturelle. Ce
            renversement magique (l’image devenant la réalité profonde et
            première du ciel que viennent après coup signaler les étoiles)
            montre tout l’enjeu et l’impact de cette opération mentale qu’on
            appelle « catastérisation ».</p>
</div>
<div>
            La catastérisation
            <p>Si le sens linguistique du terme grec est
            malaisé à établir, le sens anthropologique de l’opération est
            clair : les figures des constellations sont celles de personnages
            mythologiques transportés de la terre au ciel par la volonté
            divine. Comme la métamorphose, ce transfert est ambivalent et
            correspond tantôt à une réparation posthume, tantôt à une
            stigmatisation répressive. Cette apothéose, dont la trace est
            indélébile et soumise au regard des hommes pour leur édification
            grâce aux étoiles qui en assurent le relief lumineux, est toujours
            spécialement motivée et mise en rapport avec des récits
            traditionnels. Il ne s’agit donc pas proprement d’images, mais
            d’acteurs, physiquement présents et mobiles sur la toile dynamique
            du ciel ; ce ne sont pas des vignettes, mais des histoires animées
            où des héros continuent de terrasser des monstres, de poursuivre
            des vierges ou de fuir des ennemis.</p>
<p>Mais la catastérisation, loin d’être une
            procédure normalisée et systématique, tient aussi du bricolage :
            bien que le mouvement soit un élément essentiel, certaines figures
            sont des objets (comme la Lyre), d’autres sont des personnages
            dans des postures statiques (comme Cassiopée), ou qui semblent
            évoluer à reculons (comme Argo ou les Poissons) ; bien que le
            régime ordinaire de la catastérisation soit la projection
            concrète, c’est parfois un simulacre qui, dit-on, est porté au
            ciel, ou encore, comme dans le cas des Ourses, un personnage y est
            dédoublé. Ces aménagements d’une imagination qui prend au sérieux
            ses fictions, sans les confondre tout à fait avec le réel, sont
            augmentés par une particularité du discours mythologique :
            l’absence d’une version unique et prescriptive pour raconter ces
            figures. Le ciel est un espace culturel complet qui implique le
            mythographe, mais aussi le philologue, le poète ou le peintre,
            autant que l’astronome. Un des formats littéraires (gréco-latins)
            les plus répandus consistait d’ailleurs, comme en témoignent les
            <hi>Catastérismes </hi>d’<persname>Ératosthène</persname> ou l’<hi>Astronomie</hi> d’<persname>Hygin</persname>, en
            la combinaison de récits mythologiques et d’un exposé
            astrothésique.</p>
</div>
</div>
<div>
          Le rapport nécessaire et
          conflictuel image-texte
          <div>
            L’absence de modèle
            <p>Après le conteur et l’astronome, le peintre est
            le troisième acteur majeur de la catastérisation. Il est du reste
            probable que les ouvrages d’<persname>Ératosthène</persname> et
            d’<persname>Hygin</persname> s’accompagnaient
            d’illustrations. Pour autant, il n’existe ni étalon ni règlement
            dans la représentation, autrement dit la superposition de
            l’astérisme et de la figure constellaire. Au contraire, en
            littérature comme en peinture, l’esthétique et l’inspiration sont
            sacrées. Même les astronomes scientifiques les plus rigoureux
            doivent s’accommoder de ces usages. C’est ainsi par une remarque
            d’<persname>Hipparque</persname> (<date>
<hi>ii</hi>
<hi>e</hi> siècle
            av. J.-C.</date>), dans ses <hi>Commentaires aux
            Phénomènes d’Eudoxe et d’Aratos</hi>, que l’on apprend que la
            Grande Ourse était généralement limitée, au <date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle avant J.-C.</date>, à ses fameuses sept
            étoiles (le quadrilatère et la queue), alors qu’elle s’étend dans
            les descriptions postérieures sur un secteur plus vaste et
            comprend de 24 à 35 étoiles selon les auteurs<note>
<p>
<hi>Commentaires</hi>, 1, 5, 6.</p>
</note>. Outre cette différence considérable, le modèle réduit
            laisse apparaître, de manière spectaculaire, la monstruosité de
            cet animal qui, pratiquement acaude sur terre, est pourvu au ciel
            d’un énorme appendice. Cette bizarrerie oblige en quelque sorte
            les dessinateurs et les écrivains à être soit mauvais zoologues,
            soit mauvais astronomes<note>
<p>Peu choisissent la seconde option. Mais on trouve parfois,
                comme dans le <hi>Syntagma Arateorum</hi> d’Hugo
                Grotius (Leyde, 1600) qui suit le texte d’Aratos, des ourses
                sans queue (!).</p>
</note>. Les conflits de représentation sont sensibles dans la
            tradition critique : comme le dit un commentateur ancien, « Homère
            n’est attaqué que par une seule espèce de manieurs de stylet,
            celle des scribes ; mais <persname>Aratos</persname> en a deux
            contre lui, celle des scribes et celle des dessinateurs<note>
<p>Texte cité par <hi>Martin</hi>, 1956,
                p. 32.</p>
</note> ». Ce désaccord, ici posé comme un problème
            philologique, est évidemment plus profond.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              L’extension probable de la Grande Ourse
              (UMa).
            </figure>
</div>
<div>
            Les deux logiques
            différentes
            <p>Il s’agit, en effet, de programmes de
            représentation différents. Pas plus que le profil de l’empereur
            frappé sur les monnaies, le ciel figuré ne doit nécessairement
            servir une fonction mimétique, ni reproduire un schéma
            correspondant au témoignage des sens. Les dessins n’étant pas des
            mesures, un triple critère d’adéquation s’impose à
            l’illustrateur : harmonie organique de la figure, superposition du
            dessin à l’astérisme, correspondance avec les équations
            individuelles de l’astrothésie. Mais le peintre ou le graveur
            n’est pas toujours un illustrateur, et les figures de
            constellations ont une signification culturelle et symbolique plus
            large. La lecture du poème d’<persname>Aratos</persname>,
            crucial dans la tradition astronomique, est révélatrice : d’après
            <persname>Hipparque</persname>, il
            transpose un traité de l’astronome Eudoxe ; pour certains
            modernes, il met en vers une sphère dessinée. Ces deux
            interprétations, également admissibles, supposent des modèles très
            différents et sont en vérité toutes les deux partielles<note>
<p>Voir <hi>Stückelberger</hi>, 1990,
                p. 72.</p>
</note>. Les astronomes qui nous ont laissé des traités, comme
            les commentateurs, traducteurs et adaptateurs d’<persname>Aratos</persname> ou d’<persname>Ératosthène</persname>
            utilisaient tous des globes imagés ou des reproductions visuelles
            des constellations. La description dynamique et vivante que donne
            <persname>Aratos</persname> suggère
            évidemment l’utilisation d’un globe, mais elle n’exclut pas
            d’autres sources d’information.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Le Bouvier dans le traité d’Al-Sufi (<hi>ix</hi>
<hi>e</hi> siècle), <hi>Les Figures des étoiles fixes</hi>, directement
              inspiré de Ptolémée.
            </figure>
<p>S’ajoute ainsi à la différence de mode
            d’exposition (dessin/texte) un autre clivage, qui distingue
            globalement les mathématiciens (<persname>Hipparque</persname>
            et <persname>Ptolémée</persname>) des autres
            auteurs : pour les premiers, les noms de figures et leurs parties
            constituent un langage formel d’échange et un système de repères
            utilisé pour parler des étoiles, véritable objet du discours,
            alors que pour la tradition aratéenne et plus narrative les noms
            ne sont pas un code mais des références concrètes. Pour <persname>Hipparque</persname> n’existe,
            astralement, que ce qui est noté par une étoile, tandis que la
            figure intégrale est, pour <persname>Aratos</persname>, le support et
            la trame première et légitime du ciel, les étoiles étant une
            ponctuation secondaire sur la figure. Ces deux voies que tolère le
            code descriptif sont en vérité difficilement conciliables, et
            cette disjonction des pratiques crée d’insurmontables problèmes
            dans la représentation visuelle, dès lors que l’on veut harmoniser
            les figures. On attribue à <persname>Aratos</persname> la
            responsabilité d’une dérive des figures et d’un brouillage durable
            du savoir. La tradition aratéenne gréco-latine est en effet une
            composante majeure de la culture astronomique, et la plupart des
            auteurs qui la constituent manifestent « une superbe ignorance des
            réalités astronomiques<note>
<p>Soubiran in <hi>Cicéron</hi>, <hi>Aratea</hi>, p. 90-91.</p>
</note> ». Par suite, si les figures (personnages) sont stables,
            les « icônes » (c’est-à-dire le dessin exact, avec posture,
            gestuelle et attributs précis) décrites par les textes sont
            variables et coïncident rarement, dans les proportions et
            l’organisation, avec les configurations d’étoiles. L’absence
            presque complète de documents iconographiques anciens représentant
            explicitement des constellations célestes empêche de mesurer leur
            rôle précis dans ce brouillage. Mais la difficulté d’identifier
            les étoiles et de reconstituer les icônes provient de la confusion
            créée par ces ajustements successifs, ce bricolage de la tradition
            pour faire coïncider texte, image et configuration céleste.</p>
</div>
</div>
<div>
          Les projections
          <div>
            La description
            graphique
            <p>On ne dispose pas de représentation globale,
            plane ou sphérique, du ciel avant la fin de l’époque
            hellénistique, mis à part des monuments incomplets et
            schématiques, et le premier support historique de figuration
            générale du ciel est la description littéraire de traités et de
            catalogues, à partir d’<persname>Eudoxe</persname> (<date>
<hi>iv</hi>
<hi>e</hi> siècle
            av. J.-C.</date>) et d’<persname>Ératosthène</persname> (<date>
<hi>iii</hi>
<hi>e</hi> siècle
            av. J.-C.</date>). On peut observer une diversité des textes sur
            quatre choix théoriques majeurs :</p>
<list>
<item>L’ordre du catalogue : tous les catalogues connus
              commencent par les Ourses (le Pôle) mais ils suivent ensuite des
              logiques variables, procédant soit par secteurs célestes
              (s’étendant du Pôle à l’écliptique), décrits d’est en ouest ou
              d’ouest en est, soit par cercles (du cercle Arctique au tropique
              du Cancer), en traitant souvent à part les constellations
              zodiacales et gardant pour la fin les australes (sous
              l’écliptique). Mais ces ordres ne sont pas toujours suivis
              méthodiquement, et sur six catalogues différents une même
              constellation peut se trouver listée à six places
              différentes<note>
<p>Voir le tableau proposé par <hi>Zinner</hi>, 1948, p. 2-3.</p>
</note>.</item>
<item>L’ordre de la description de la figure : il ne suit aucune
              règle, mais le descriptif va souvent de la tête aux pieds, comme
              fait <persname>Ératosthène</persname>, qui
              suit une logique anatomique et privilégie dans les placements
              d’étoiles les symétries (« une sur chaque épaule… »), souvent
              sans préciser les positions relatives (« quatre sur la main »).
              Les constellations ne sont pas toutes orientées de la même façon
              par rapport au Pôle, et certaines sont « de travers », ou
              « renversées », comme Céphée qui a les pieds au Pôle ; mais
              cette position, dûment notée par les auteurs, ne modifie pas
              l’ordre de l’inventaire, sauf chez <persname>Ptolémée</persname>, qui commence alors par les
              pieds. Ce dernier semble procéder parfois du nord au sud (selon
              le degré de latitude), parfois à partir de la <hi>lucida </hi>de la constellation ; sa progression
              ne suit pas une logique anatomique, de proximité d’une étoile à
              l’autre, ou un ordre fondé sur les coordonnées de l’étoile, mais
              un fil qui met en valeur les figures géométriques composant la
              constellation. Loin du catalogue anatomique souvent sommaire
              d’<persname>Ératosthène</persname>,
              <persname>Ptolémée</persname> signale ainsi
              explicitement, dans le corps malcommode du dragon sinueux,
              successivement un alignement (3 étoiles), un triangle
              (3 étoiles), un quadrilatère (4 étoiles), un autre triangle
              (3 étoiles), un alignement (3 étoiles).</item>
<item>Le lexique de la figure : la définition des étoiles passe
              toujours par la référence anatomique, même chez <persname>Ptolémée</persname> qui ne numérote pas les
              étoiles<note>
<p>La numérotation des étoiles par les lettres grecques,
                  avec leur valeur numérique (α = 1, β = 2…) est une
                  innovation moderne.</p>
</note>. Mais le vocabulaire anatomique employé est pauvre et
              souvent équivoque (le mot <hi>cheir </hi>est ainsi
              appliqué à la section du bras qui va de l’extrémité des doigts
              au coude), si bien que les indications des textes peuvent
              devenir contradictoires : Arcturus, α du Bouvier, est placé
              selon les sources sur la ceinture (<persname>Hygin</persname>),
              sous la ceinture (<persname>Aratos</persname>), entre les
              cuisses (<persname>Ptolémée</persname>), au milieu
              des jambes (<persname>Géminos</persname>), entre les
              genoux (<persname>Ératosthène</persname>), ou…
              sur la poitrine (<persname>Manilius</persname>).</item>
<item>Le dispositif et le support : la simple indication de la
              place des étoiles sur une figure, à laquelle se limitent de
              nombreux catalogues, ne nécessite pas une mise en forme
              spéciale. Mais lorsque les informations sont plus nombreuses, la
              présentation sous forme de tableau peut s’avérer commode. Un
              dispositif de ce genre, par colonnes, sûrement pratiqué dès la
              période alexandrine pour différents types de textes et présent
              dans les plus anciens manuscrits (<date>
<hi>ix</hi>
<hi>e</hi> siècle</date>) de l’<hi>Almageste</hi>, a sans doute été utilisé par
              <persname>Ptolémée</persname>, qui indique
              systématiquement pour chaque étoile : la position sur la figure,
              les coordonnées célestes par rapport au zodiaque en longitude,
              les degrés en latitude et la magnitude. Par ailleurs, tous les
              catalogues et traités, quel que soit leur degré de
              scientificité, supposent, comme on l’a dit, l’utilisation d’un
              support iconographique précis ; mais si les auteurs décrivent le
              ciel à partir d’une image, plane ou sphérique, le lecteur est
              perdu s’il n’en dispose pas, et les indications données par les
              textes ne peuvent suffire à un graphiste pour reproduire
              correctement les placements.</item>
</list>
</div>
<div>
            L’inscription sur surface
            plane
            <p>Ce sont ces images qui manquent cruellement
            pour écrire une histoire de la représentation des constellations
            et des catastérismes. Distinguons cependant deux types de supports
            iconographiques, correspondant à des modes de figuration
            différents : la carte (ou le planisphère) et la sphère<note>
<p>Voir <hi>Hübner</hi>, 2005.</p>
</note>. Pour représenter la figure, la différence fondamentale
            et conventionnelle est que les constellations sont représentées
            <hi>de face </hi>sur les cartes (image de voûte
            correspondant à l’observation naturelle) et <hi>de
            dos </hi>sur les sphères, comme si elles étaient observées de
            l’extérieur du monde. Si <persname>Homère</persname> évoque
            l’existence de cartes célestes, avec « le soleil infatigable et la
            lune en son plein, ainsi que tous les astres dont le ciel est
            couronné<note>
<p>
<hi>Homère</hi>, <hi>Iliade</hi>, XVIII, 483-487. Dans ce passage le
                poète décrit ce qu’Héphaïstos représente sur le bouclier
                d’Achille.</p>
</note> », le terme de « carte » peut désigner des réalités très
            différentes et des objets plus ou moins codifiés. C’est un
            malentendu culturel total que de supposer que la finalité première
            des cartes et des globes était d’ordre scientifique et qu’ils
            eurent secondairement une fonction ornementale et luxueuse<note>
<p>C’est la théorie de <hi>Stevenson</hi>,
                1921.</p>
</note>. Les enjeux de cette représentation et les valeurs
            symboliques attachées aux figures célestes sont nombreux, et sans
            doute prioritaires, si bien que l’on ne peut savoir d’emblée si la
            motivation et le sens de la figure représentée sont d’ordre
            théologique, astrologique, métaphorique, symbolique, etc. Le
            caractère tardif, fragmentaire et sémantiquement ambigu des
            documents conservés (qui souvent omettent même de signaler les
            étoiles), représentant au surplus des êtres chargés de
            significations culturelles nombreuses, rend difficile
            l’exploitation de ces sources. Si elles ont pu être interprétées,
            pour beaucoup, comme relevant de l’astrologie, c’est non seulement
            parce qu’elles privilégient souvent les figures zodiacales (qui
            sont, d’ailleurs, tout aussi essentielles dans la réflexion
            strictement astronomique) et suivent un code topologique peu
            réaliste, mais aussi parce que leur pertinence astronomique
            immédiate est relativement faible<note>
<p>Voir <hi>Boll</hi>, 1903 ; W. <hi>Gundel</hi>, 1922, et H. <hi>Gundel</hi>, 1992.</p>
</note>.</p>
</div>
<div>
            Le dessin sur sphère
            <p>Quant à la sphère, elle offre une vision
            artificielle des images, puisqu’elle les expose de dos, alors que
            « toutes les constellations, comme le rappelle <persname>Hipparque</persname>, sont
            astérisées par rapport à notre vue<note>
<p>
<hi>Commentaires</hi>, I, 4, 5.</p>
</note> ». Ce renversement est, en fait, limité, car de
            nombreuses figures (objets, reptiles, poissons) présentent
            initialement un profil dont les deux côtés sont graphiquement
            équivalents ; en revanche, les personnages humains sont
            généralement de face, tandis que les quadrupèdes présentent un <hi>profil </hi>particulier (qui constitue leur « face »
            identitaire) ; cette présentation permet, dans les deux cas,
            d’étendre la surface de projection de la figure en couvrant un
            espace plus vaste et facilite leur retournement dans la projection
            sphérique. Il existait plusieurs types de modèles réduits de
            sphères, généralement creuses, qui servaient surtout à se
            représenter et à calculer les mouvements planétaires ; pour
            visualiser les « fixes », les astronomes utilisaient une sphère
            pleine, probablement en métal, sur laquelle figuraient les
            constellations et les étoiles, et dont l’usage technique remonte
            au moins à <persname>Eudoxe</persname>
<note>
<p>Elles sont appelées « sphères à constellations » (<hi>Géminos</hi>, <hi>Introduction</hi>, V, 65). Cicéron mentionne
                deux instruments utilisés par Archimède dont un globe peint,
                qu’il dit en bronze (<hi>République</hi>, I,
                21-22). Voir <hi>Arnaud</hi>, 1984.</p>
</note>. Le globe le plus connu qui ait été conservé, porté par
            l’Atlas Farnèse, est une copie d’une œuvre hellénistique, sur
            laquelle les étoiles ne sont pas notées et qui présente des
            figures sans respect des proportions ; les autres sont des
            miniatures de quelques centimètres qui ne portent pas d’étoiles
            (ou en notent certaines de manière approximative) et ne donnent
            aucune idée des sphères utilisées par les astronomes<note>
<p>Voir <hi>Cuvigny</hi>, 2004, et <hi>Künzl</hi>, 1998 et 2000. Les globes arabes
                médiévaux, eux aussi, dépassent rarement 15 cm de
                diamètre.</p>
</note>.</p>
<p>Mais sur quoi fonder une distinction entre
            modèle d’exposition (correspondant apparemment aux globes
            indiqués) et modèle de manipulation savante ? Les globes devaient
            aider à identifier, situer et évaluer les astres, et accordaient
            nécessairement une place prioritaire aux étoiles. Il pourrait
            sembler par conséquent naturel de projeter une image sur un fond
            d’étoiles préalablement reproduit. Or, il semble qu’en fait la
            coutume ait été, dans l’iconographie antique comme médiévale, de
            confier le soin de représenter l’un et l’autre à l’illustrateur,
            qui commençait par dessiner le personnage, <hi>puis
            </hi>indiquait les étoiles. Cette attribution des tâches
            graphiques aux dessinateurs, souvent non spécialisés, qui était
            constante dans les illustrations de livres, était sans doute aussi
            la règle dans la production de globes. Rien ne permet, en effet,
            de penser que les astronomes, parfois bons mécaniciens, étaient
            aussi des dessinateurs.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
              Globe céleste en argent (300-100 av.
              J.-C.) dit « globe Kugel ».
            </figure>
<p>Certains, cependant, ont construit des globes,
            et probablement surveillé leur mise en images. <persname>Ptolémée</persname> – après <persname>Archimède</persname>
            (auteur d’un traité perdu <hi>Sur la construction
            des sphères</hi>) et <persname>Hipparque</persname> –, qui en
            aurait confectionné une lui-même<note>
<p>
<hi>Almageste</hi>, VII, 1.</p>
</note>, donne des instructions très précises pour la
            fabrication des sphères et leur illustration<note>
<p>
<hi>Ibid.</hi>, VIII, 3.</p>
</note>. Il recommande de marquer l’une après l’autre les
            étoiles en respectant leurs coordonnées indiquées dans son
            catalogue, puis de les souligner « par une tache de couleur
            jaune » (sauf quelques-unes auxquelles le catalogue reconnaît une
            autre couleur), « de la dimension appropriée à la magnitude de
            chaque étoile » ; « quant à la représentation de la forme de
            chacune des constellations, poursuit-il, nous la faisons la plus
            simple possible, en enveloppant les étoiles d’une même figure dans
            un simple tracé, qui par ailleurs ne doit pas être d’une couleur
            très différente de celle du fond général du globe, pour éviter de
            perdre le bénéfice que représentent les informations données par
            les images, sans pour autant détruire par l’utilisation de
            couleurs diverses la ressemblance de l’image avec la réalité
            (sidérale), mais plutôt pour faciliter la comparaison et aider
            notre mémoire à retrouver le rapport avec ce que l’on perçoit
            quand on observe le ciel, en nous habituant à une apparence des
            étoiles également sans ornements dans leur représentation sur le
            globe ». Pour éviter que l’étoile ne soit subordonnée au dessin ou
            – pis – occultée par lui, <persname>Ptolémée</persname> recommande une figuration
            minimale, limitée à des lignes de contours sommaires, et le
            renoncement au luxe trompeur des couleurs. Malgré la clarté de ce
            programme rigoureux, il est difficile d’imaginer, dans des
            proportions raisonnables, cette sphère exhaustive aux images
            transparentes, censée porter <hi>plus de mille
            </hi>étoiles (1025 exactement) ! <persname>Ptolémée</persname> la présente d’ailleurs lui-même
            comme un projet… peut-être jamais réalisé.</p>
</div>
</div>
<div>
          Les problèmes de
          transposition
          <p>
<persname>Ptolémée</persname>
          insiste sur le va-et-vient du regard entre le ciel et la sphère, et
          sur une accommodation de la représentation et du spectacle qui
          s’offre à l’observateur. Les difficultés tiennent à la <hi>traduction</hi> du ciel, sous les deux « angles » de
          l’écriture et de la lecture que suppose la visualisation, toujours
          active, des lecteurs de textes et des observateurs du ciel. La
          première touche à la projection d’une image céleste (par ailleurs
          toujours fantomatique) perçue en quelque sorte sur un plan concave,
          vers un plan bidimensionnel, ou à sa conversion sur une surface
          convexe (le globe). Dans cette opération le point délicat est le
          traitement de la latéralité : que devient la droite d’une figure ?
          Plusieurs solutions sont possibles, comme on le constate en
          confrontant les atlas modernes, qui offrent, de fait, toutes les
          options<note>
<p>Voir <hi>Stoppa</hi>, 2006, et <hi>Kanas</hi>, 2007.</p>
</note>. Peu de figures sont entièrement réversibles, et elles
          présentent généralement une face ou un profil distinctif. La
          substitution du dos à la face, qui permet de reconnaître dans une
          étoile qu’un texte dit située « sur le dos » une étoile que le ciel
          semble inviter à placer « sur la poitrine », est sans ambiguïté ;
          mais il n’en va pas de même pour les paires d’organes.</p>
<p>De l’image de voûte à l’image de sphère on peut
          faire subir à la figure une transposition plane (comme dans un
          miroir), à l’issue de laquelle les membres droits de l’animal
          deviennent les membres gauches. Si la figure animale offre, comme
          l’Ourse, son profil droit à l’observateur nocturne, c’est sur le
          flanc gauche et les pattes gauches qu’apparaîtront les étoiles sur
          la sphère. Pour limiter ce renversement, toutes les figures animales
          ont en fait les membres découplés de manière qu’ils soient tous
          visibles dans les deux versions ; il suffit alors, pour maintenir la
          pertinence de l’astrothésie décrite à partir du ciel réel, de
          changer le mouvement (la patte avancée reculant par rapport à
          l’autre). Mais la méthode de conversion peut, plus rigoureusement,
          suivre une symétrie axiale (c’est-à-dire orthogonale par rapport à
          une droite), les membres des figures de profil gardant alors leur
          latéralité d’origine (la patte avant droite reste alors la droite).
          Or, il arrive souvent que le dessinateur change de méthode, ou
          s’égare dans ses conversions, surtout s’il s’inspire de sources qui
          combinent les différentes représentations. La tendance des
          dessinateurs, dans les atlas modernes, à une présentation de trois
          quarts, qui propose une sorte de compromis figuratif entre l’endroit
          et l’envers de la voûte, témoigne de cette difficulté technique et
          psychologique à passer d’un mode à un autre. Le paradoxe est que les
          différentes versions de l’image sont théoriquement sans incidence
          sur la latéralité absolue des figures<note>
<p>Une étoile située sur l’épaule <hi>gauche</hi>
              d’une figure ne devrait jamais se retrouver sur l’épaule <hi>droite</hi>
<hi> :</hi> vue de face
              (vision de voûte) ou de dos (vision de sphère) l’épaule gauche
              reste l’épaule gauche. Voir <hi>Bakhouche</hi>, 1997.</p>
</note>. Les documents prouvent pourtant les dangers de cette
          conversion.</p>
<p>On trouve dans un grand nombre de manuscrits
          arabes, dont certains portent un texte directement inspiré de
          <persname>Ptolémée</persname>, une présentation
          astucieuse, qui a pu être inaugurée dans les documents grecs : les
          constellations sont présentées, parfois systématiquement, selon les
          deux projections, une image offrant la figure de voûte et une autre,
          juxtaposée, la figure inversée comme elle l’est sur un globe<note>
<p>Voir <hi>Upton</hi>, 1933.</p>
</note>. Cette formule subtile qui devrait avoir pour effet de
          stabiliser les images ne fait que souligner la difficulté, car non
          seulement le dédoublement se fait comme dans un miroir (et inverse
          la latéralité), mais les figures sont présentées l’une et l’autre
          <hi>de face </hi>contrairement au principe de base de
          la représentation sphérique.</p>
<figure>
<graphic></graphic>
            Constellation d’Orion, de l’<hi>Uranometria</hi> de Johann Bayer, 1603.
          </figure>
<p>Ainsi, ces problèmes de conversion, qui
          devraient ne se poser que pour une projection sur sphère, perturbent
          l’ensemble de la représentation des constellations, et toute la
          tradition des atlas et des planisphères se trouve prise dans les
          mêmes embarras, en raison de la confusion générale des pratiques et
          de l’usage complémentaire qui est fait des deux types de
          visualisation, encore compliqués par la tradition littéraire qui les
          combine et les mélange ! Les textes ont tendance, en effet, à
          décrire toutes les figures de profil ou de face (y compris les
          astronomes comme <persname>Hipparque</persname> ou <persname>Ptolémée</persname>), même lorsqu’ils suivent sans
          doute des modèles sphériques où certaines sont de dos, et ils
          procèdent donc, comme dans les reflets des manuscrits arabes, à un
          ajustement qui ne s’accorde pas avec le principe de base de leur
          représentation. Ainsi dans les <hi>Catastérismes
          </hi>d’<persname>Ératosthène</persname>, toutes les
          indications de latéralité (une cinquantaine) sont tenues pour
          suspectes par les éditeurs. Ce n’est pas la difficulté, en soi, de
          l’opération qui se révèle dans ce brouillage, mais l’alternance
          constante et non contrôlée entre deux types de visualisation et deux
          codes iconographiques différents. Plus radicalement, ce phénomène,
          qui découle au fond de la double expérience et <hi>visualisation</hi> du ciel, empirique et directe,
          d’une part, savante et formalisée, d’autre part, montre les
          difficultés pour l’homme à harmoniser, dans une représentation
          unique, les témoignages codés de l’esprit et des sens.</p>
</div>
</div>
<back>
<div>
        Bibliographie
        

</div>
</back>
</text>