<text> Si, comme le voulait <persName.name>Platon</persName.name>, philosopher, c’est apprendre à mourir, quel pouvait être le contenu des enseignements dans les écoles philosophiques anciennes ? Comment le bien-penser se mariait-il avec le bien-vivre, le savoir avec la sagesse ? Comment appliquait-on le programme ? « Nul n’entre ici s’il n’est géomètre », proclamait l’Académie. Concrètement, quand <persName.name>Platon</persName.name> débarqua en <top.gr>Sicile</top.gr>, le palais qui l’accueillit « fut envahi par un nuage de poussière, tant il y avait de gens qui traçaient des figures de géométrie Plutarque, Vie de Dion, 13, 4. « – sur du sable ! On choisira ici, en guise de poste d’observation, les données archéologiques récemment livrées par les ruines d’une grande cité de <top.gr>Syrie</top.gr> : <top.gr>Apamée-sur-l’Oronte</top.gr>. Au milieu d’une région si plantureuse qu’on y apprivoisait les poissons des rivières, que les Séleucides y concentrèrent leurs éléphants et leurs haras militaires, et que l’empereur fou <persName.name>Élagabal</persName.name> voulut nourrir ses chevaux de raisins du cru, Apamée concentrait, à en croire le recensement conduit par un certain <persName.name>Quirinius</persName.name> en l’an 6 de notre ère, au moins un demi-million d’habitants : foule cosmopolite où se distinguaient, parmi les Perses, Indiens, Arabes, Égyptiens ou Grecs, ces nombreux juifs que la cité épargna au début de la guerre de Judée en 66 Xénophon, Anabase, I, 4, 9 ; Strabon, Géographie, XVI, 2, 10 (C752) ; CIL, III, supplément 1, 6687 ; Flavius Josèphe, Guerre des juifs, II, 479. . Opulentes et riches d’une vie culturelle intense, d’autres cités l’avoisinaient, <top.gr>Antioche</top.gr>, <top.gr>Séleucie de Piérie</top.gr>, <top.gr>Laodicée</top.gr>, etc. Après un tremblement de terre en 115 après J.-C., sa reconstruction commencée sous <persName.name>Trajan</persName.name> la dota, avec une double colonnade bordant sur quatre kilomètres l’axe nord-sud de la cité, d’une artère urbaine spectaculaire et d’un théâtre parmi les plus vastes de l’Empire. Elle dut à la splendeur de sa reconstruction, à une série de souverains d’origine syrienne et surtout au rayonnement de l’oracle de <persName.name>Zeus</persName.name> <persName.name>Bêlos</persName.name> Balty, J. Ch., 1988, p. 94 et suiv. Récemment, non pris en compte dans cette étude : Athanassiadi, 2006, p. 58 et suiv. , actif jusqu’à la fin du iv e siècle, d’être attestée, tardivement, comme une capitale du néoplatonisme, avec l’arrivée d’<persName.name>Amélius</persName.name>, auditeur de <persName.name>Plotin</persName.name> à <top.gr>Rome</top.gr> et admirateur du néo-pythagoricien <persName.name>Numénius</persName.name> d’Apamée, puis avec Jamblique (v. 250-325) qui fut peut-être élève d’<persName.name>Amélius</persName.name>, et l’élève de <persName.name>Jamblique Sopatros</persName.name>, fort estimé de l’empereur <persName.name>Constantin</persName.name> : mais, dès le temps de <persName.name>Cicéron</persName.name>, Apamée avait donné le jour au stoïcien <persName.name>Poseidonios</persName.name>, brillant naturaliste, apôtre de la « sympathie » universelle Sopatros : voir RE, III A, 1, 1006 et suiv., s.v. « Sopatros » <persName.name>Seeck</persName.name>, 11. Il participa à la fondation de Constantinople, en 330. La vindicte populaire obligea Constantin à le faire mettre à mort ; Poseidonios : Laffranque, 1964, p. 48-56. Sur cette histoire d’Apamée, voir Balty, J. et J. Ch., 1977, p. 104-108, 112, 117-120, 123-128, Will, 1989a, p. 228 et suiv., 232-234. Sur le site : Balty, J. Ch., 1981. . Colonnade d’Apamée, Syrie, ii e siècle après J.-C. Les néoplatoniciens d’Apamée-sur-l’Oronte L’on a daté du règne de <persName.name>Julien</persName.name> (360-363) une mosaïque d’<top.gr>Apamée</top.gr> découverte sous la chapelle axiale d’une cathédrale chrétienne postérieure : on y voit <persName.name>Socrate</persName.name> et six Sages, assis en demi-cercle ; la tradition grecque des Sept Sages rivalise avec l’iconographie récente du Christ entouré de ses disciples, pour faire ressortir, au centre, la figure de <persName.name>Socrate</persName.name>, trois doigts levés en un geste d’enseignement, et, de part et d’autre, six des Sages, que l’on a pu identifier par comparaison avec une mosaïque légendée de <top.gr>Baalbeck</top.gr>, ainsi qu’avec un portrait inscrit et assorti d’une maxime, sur le pavement d’un édifice voisin, dit « au triklinos Balty, J., 1970, p. 86-87 et fig. 11. ». <persName.name>Socrate</persName.name> a donc pris la place d’un des Sept, sage parmi les Sages. « Tous ceux que sauve aujourd’hui la philosophie sont redevables à <persName.name>Socrate</persName.name> de leur salut », écrivait l’empereur <persName.name>Julien</persName.name>, en qui on a d’abord voulu reconnaître le commanditaire de la mosaïque Julien, Lettre à Thémistios, 264 d. Pour l’identification discutée du commanditaire, voir Athanassiadi, 2006, p. 63 et suiv., n. 116. . Or <persName.name>Socrate</persName.name> n’est ici que le modèle allégorique de la destinée de l’âme du philosophe : un défunt pouvait, dans l’iconographie funéraire, trôner semblablement parmi les Sages. Cette allégorie est flanquée de deux autres tableaux sur le même tapis de mosaïques : on y reconnaît, à gauche, <persName.name>Ulysse</persName.name>, alias l’âme humaine, sauvé de la mer, alias la vie charnelle, pour revenir dans sa maison d’<top.gr>Ithaque</top.gr> et embrasser <persName.name>Pénélope</persName.name>, alias la Philosophie ; à droite, amputé par le mur du fond de l’abside chrétienne, un banquet d’immortalité réunit la Grâce (Charis), la Beauté (Kallos), et trois autres de ces pures Idées dont le Phèdre de Platon (250 b) décrivait la vision bienheureuse au terme de l’ascension de l’âme Balty, J. Ch., 1972, p. 163-174 (Balty, J., 1977, p. 76-81 ; Balty, J. Ch., 1981, p. 105-119 et p. 186-191, pour le site de la cathédrale et les mosaïques). . Mieux encore : une longue mosaïque appartenant au même programme iconographique déroule plus au sud un « Jugement des Néréides », où, parmi des divinités marines concurrentes ou juges, le couronnement de la beauté dénudée de <persName.name>Cassiopée</persName.name>, princesse persécutée, comme <persName.name>Ulysse</persName.name>, par la colère de <persName.name>Poséidon</persName.name>, constitue une figure locale du dépouillement du philosophe (<persName.name>Cassiopée</persName.name> est fille du dieu d’<top.gr>Apamée</top.gr> <persName.name>Bêlos</persName.name>) : « <persName.name>Socrate</persName.name> seul, avec fort peu de ses émules <persName.name>…</persName.name> réussit à se dépouiller de la dernière des tuniques, l’amour de l’honneur Julien, Second Panégyrique de Constance, 96 c (I, 1, p. 174). . » Au-delà, une dernière mosaïque sertit dans une couronne d’immortalité la devise « eu chrô <persName.name>uses-en bien</persName.name> Balty, J. Ch., 1972, p. 174-181 (Balty, J., 1977, p. 82-88 ; Balty, J. Ch., 1981, p. 212-215). ». La forme de l’inscription imite-t-elle le labarum de <persName.name>Constantin</persName.name>, insigne des chrétiens (εὐχρῶ contre ἀχρῶ) ? Quant au sens, il s’agit de savoir « user du corps comme d’un instrument Simplicius, Commentaire sur le Manuel d’Épictète, « Prooemion », 90-104. », la raison dominant les passions, sésame de la vie philosophique. Or la mer des Néréides, alias le tumulte de la chair, est celle-là même dont <persName.name>Ulysse</persName.name> a pu s’extraire en retrouvant <persName.name>Pénélope</persName.name>. La leçon est claire : le bon usage des passions permet de triompher de la chair et libère l’âme immortelle. Science et religion en néoplatonisme Notre tapis de mosaïques marquerait en vérité le lieu même de l’école néoplatonicienne, un vaste édifice semi-public, propre à recevoir la foule d’étudiants qui accouraient aux leçons de Jamblique Eunape, Vies des sophistes ; Jamblique, 457 et suiv. . L’ascèse spirituelle suffit-elle à décrire l’enseignement qui s’y déroulait ? La mosaïque du retour à <top.gr>Ithaque</top.gr> nous en apprend davantage : elle donne tant de relief à une ronde de six servantes (le nom « Thérapénides » est inscrit) dans un jardin qu’il a fallu les introduire dans l’exégèse : puisque, avec l’intendante <persName.name>Euryclée</persName.name> accompagnant <persName.name>Pénélope</persName.name>, on obtient un total de sept servantes, on a reconnu en elles, selon une image introduite par le philosophe du plaisir <persName.name>Aristippe de Cyrène</persName.name>, les sept disciplines libérales du cycle éducatif conçu par <persName.name>Platon</persName.name>, et complété par <persName.name>Porphyre</persName.name> de <top.gr>Tyr</top.gr>, élève de <persName.name>Plotin</persName.name>, ou <persName.name>Maxime de Tyr</persName.name> Diogène Laërce, Vies et doctrines, II, 79 ; Platon, République, VII, 522c-531c ; Maxime de Tyr, Discours 37 ; voir Hadot, I., 1984, p. 153 et suiv. : le quadrivium – arithmétique, géométrie, musique, astronomie – et le trivium – grammaire, rhétorique, dialectique. Cette dernière recouvrirait la philosophie en ses deux aspects, la science fondée en raison et la « mystagogie » qui doit illuminer l’âme (ellampsis), incarnées respectivement par <persName.name>Euryclée</persName.name> et par <persName.name>Pénélope</persName.name>, presque soudées sur l’image Philon d’Alexandrie, De congressu (cf. Quet, 1993, p. 155-157), aurait pu y voir Agar, la servante, incarnation du cycle des sciences, et Sarah, l’épouse d’Abraham, la science dernière. . La leçon serait alors qu’Ulysse, comme Julien lui-même, aurait pu, avec un bon guide, s’épargner ce long cursus en embrassant d’emblée Pénélope (alias la mystagogie) Bouffartigue, 1992, p. 508-510 et 562 et suiv. ; les réinterprétations de l’opposition entre théurgie et philosophie par un Martianus Cappella, dans Les Noces de Mercure et de la Philologie, ou par Hiéroclès d’Alexandrie, amèneront à privilégier la philosophie : la théurgie et les arts mantiques sont alors un ersatz pour la multitude. Cf. Hadot, I., 1984, p. 150 et suiv. ; Hadot, I. et P., 2004, p. 187-193. . 1. Théorie et pratique La philosophie s’entendait en effet depuis Jamblique et ses Mystères d’Égypte comme une religion païenne, à laquelle l’empereur <persName.name>Julien</persName.name>, ramant à contre-courant de l’Histoire, tâcha de rendre une dimension publique : en 361, le néoplatonicien <persName.name>Sopatros d’Apamée</persName.name>, deuxième du nom, flatta cette politique en organisant à ses frais des jeux Olympiques En l’an 361 : cf. Libanius, Lettres, 663 (W. 577), 668 (W. 582), 1172 (W. 1309). À Athènes, un certain Plutarque, peut-être le fondateur de l’école néoplatonicienne, finança trois fois la barque sacrée des Panathénées (Koch, 2005, p. 200). ! Mais le paganisme de l’Antiquité tardive répugnait aux exhibitions officielles. Les philosophes, de même, revendiquaient peu ce métier, qui ne leur valait aucune exemption, et préféraient paraître comme sophistes (titre plus prisé que « rhéteur »), médecins ou grammairiens Goulet, 2001, p. 378-380 ; Bouffartigue, 1992, p. 47. . Leur entraînement élitiste se pratiquait à huis clos et réservait le cursus complet aux loisirs des plus riches. Outre les paliers du quadrivium et du trivium , la philosophie abondait en subdivisions dont le parcours fut progressivement unifié : les écrits d’<persName.name>Aristote</persName.name> formaient un cycle encyclopédique, de l’histoire naturelle, la mécanique et l’optique jusqu’à la politique, l’éthique et la logique, les néoplatoniciens codifièrent un cursus de lectures commentées, des Vers d’or de Pythagore aux Oracles chaldaïques en passant par <persName.name>Aristote</persName.name> puis <persName.name>Platon</persName.name> Bouffartigue, 1992, p. 547-567. . <persName.name>Julien</persName.name> savait sa propre formation inachevée Ibid., p. 44 et 560 et suiv. . Or le stoïcien <persName.name>Épictète</persName.name> affirmait déjà qu’être philosophe consistait non à commenter les textes de <persName.name>Chrysippe</persName.name> ce qui faisait pourtant tout son enseignement, mais à mener une vie (zôê) conforme à leur leçon Épictète, Manuel, 49. . La pratique pouvait-elle se passer de la théorie ? Les écoles de philosophie qui accueillirent <persName.name>Julien</persName.name> à <top.gr>Éphèse</top.gr> et à <top.gr>Pergame</top.gr>, en créant la discipline appelée « mystagogie », relayèrent les efforts du logos au moyen de mythes allégoriques, d’oracles, d’astrologie et de « symboles » manipulables qui rapprochaient l’élève des corps célestes maîtres des destins Bouffartigue, 1992, p. 44 et 547. . 2. Mystagogie La mystagogie commençait par une purification et culminait dans une vision extatique. <persName.name>Porphyre</persName.name> recommandait un « sacrifice intérieur » dont les étapes se confondaient avec les progrès dans la philosophie, depuis la maîtrise des passions jusqu’à la connaissance des réalités éidétiques, où l’intellect se confond avec son objet divin Porphyre, De l’abstinence, II, 45, 4 (p. 111-112). . Ce cursus fait de la connaissance de la nature une étape nécessaire. <persName.name>Hiéroclès d’Alexandrie</persName.name> ( v e siècle apr. J.-C.) dans ses Commentaires sur les « Vers d’or » de <persName.name>Pythagore</persName.name> distingua au contraire la théurgie de la discipline de l’âme rationnelle. Il s’agit, au moyen des rites, du jeûne, des symboles et de la contemplation, de rendre léger et lumineux le « véhicule » de l’âme raisonnable, pour lui permettre de « supporter le commerce avec les corps lumineux » et de s’élever tout de bon vers les astres Hiéroclès, Commentaires sur les « Vers d’or », XXVI, 21-22, p. 116-117. : ainsi le dépouillement a-t-il métamorphosé <persName.name>Cassiopée</persName.name> en constellation ! Aussi les purifications des néoplatoniciens n’étaient-elles pas seulement intellectuelles. En captant dans des symboles la puissance des dieux, on les amenait à se montrer, à révéler l’avenir, par une magie « chaldaïque », recommandée par <persName.name>Jamblique</persName.name> et pratiquée par <persName.name>Julien</persName.name>. Trouvé avec ses accessoires dans la salle à manger à abside de la maison d’<top.gr>Apamée</top.gr> dite « du cerf », un plateau triangulaire à protubérance centrale, orné d’une figure d’<persName.name>Hécate</persName.name> et gravé de signes cabalistiques, fut comparé Donnay, 1984, se référant à Ammien Marcellin, Histoire romaine, 29, 1. à un « trépied » divinatoire qu’utilisèrent des conjurés contre l’empereur <persName.name>Valens</persName.name> en 371 : ne pourrait-on y reconnaître plutôt la toupie sonore connue sous le nom d’ iynx , qui, censée être liée au mouvement des planètes, enchaînait et libérait tour à tour les puissances sommées de se manifester et de dévoiler leur science Voir, par exemple Michel Psellos, 1133 A, cité par Lewy, 1978, p. 247-257 ; pour le dossier de l’iynx, cf. Gow, 1934, p. 1-13. Pour une nouvelle interprétation, voir Athanassiadi, 2006, p. 63. ? La théurgie associée à l’ascèse pieuse est un trait central du néoplatonisme. Au v e siècle encore, à <top.gr>Athènes</top.gr> où le philosophe <persName.name>Proclus</persName.name> s’acquittait à lui seul, une fois l’an, des devoirs de piété envers les morts de l’<top.gr>Attique</top.gr> et ses « ancêtres » philosophes Marinus, Proclus, § 36, 10-23. , quelqu’un dans sa demeure présumée avait tué et enterré rituellement un petit cochon récemment trouvé in situ Koch, 2005, p. 201-204. . On obtenait par ces rites aussi la « divinisation » du philosophe, capable, dès lors, d’extra-lucidité, et adoré comme un dieu Cf. Goulet, 2001, p. 383-386. . La rationalité grecque voulut dès l’origine se rapprocher des dieux. Ce qui est nouveau ici, c’est le clinquant de la mystagogie. Scholae La mystagogie entre en contradiction, dans la mosaïque apaméenne de <persName.name>Socrate</persName.name> et des Sages, avec la disposition des personnages, assis en demi-cercle. Cette disposition garde le souvenir d’un temps où la philosophie se pratiquait dans une convivialité égalitaire, que peuvent décrire les trois termes grecs exedra , scholê et stibades , et leurs transpositions latines. 1. Exedra, schola, stibadium Les stibades sont d’abord une jonchée de feuillages. Grabats pour des frairies rustiques en <top.gr>Grèce</top.gr>, elles deviennent, avec le stibadium romain, lits de table en forme de « sigma » grec (C), par opposition aux triclinia, pour des banquets de riches ou les rendez-vous festifs des associations dionysiaques Voir le règlement de Iobacchoi athéniens, in Jaccottet, 2003, vol. 2, p. 27-34. Gernet, <persName.name>1928</persName.name>, rééd. 1982, p. 32-46, décrit les « frairies antiques ». Cf. Platon, République, II, 372 b. . Scholê , c’est le loisir, et l’occupation de qui a du loisir : l’étude ; par extension, le groupe de ceux qui étudient ensemble, c’est-à-dire une école philosophique, qui se dira schola en latin, mais diatribê (étymologiquement « passe-temps ») en grec. Le terme latin s’applique également au lieu où l’on se réunit pour un loisir studieux. <persName.name>Plutarque</persName.name> use du dérivé grec scholastêrion dans son éloge de <persName.name>Lucullus</persName.name>, qui offrit aux lettrés de <top.gr>Rome</top.gr> le cadre d’un tel loisir. Il rassembla beaucoup de livres, fort bien copiés, et <persName.name>…</persName.name> ouvrit ses bibliothèques à tous. Les galeries qui les entouraient (peripatôn) et les salles de séminaires (scholastêriôn) accueillaient sans restriction les Grecs : ils s’y rendaient comme dans un refuge des Muses et y passaient ensemble la journée, abandonnant avec joie toutes leurs obligations. Souvent, Lucullus lui-même venait participer à leurs séminaires (sunescholazen) <persName.name>…</persName.name> Plutarque, Vie de Lucullus, 42, 1-3, trad. A.-M. Ozanam, légèrement modifiée. . Dans ce havre des Muses, on imaginera, en outre, des cartes de géographie, des instruments de mesure et d’observation, tous les outils de la science du temps Cf. Préaux, 1978, p. 230-238 ; Jacob, 1996, p. 50-69. . Le terme latin schola peut s’appliquer, sous <persName.name>Auguste</persName.name> et <persName.name>Tibère</persName.name>, à une banquette de pierre en demi-cercle, d’usage religieux ou funéraire. On la voit à <top.gr>Pompéi</top.gr> associée, sous l’ombre de deux arbres et d’une pergola, à deux triclinia de pierre dont les proportions écrasent, à l’arrière-plan, la façade d’un temple rustique de <persName.name>Liber Pater</persName.name> (le <persName.name>Bacchus</persName.name> romain), honoré par les agapes du lieu. <persName.name>Vitruve</persName.name> nomme scholae des niches en abside garnies d’une banquette, où l’usager des thermes se reposait après le bain. Le mot désigne enfin diverses salles de réunion, où les associations rivalisent en efforts de représentation Egelhaaf-Gaiser, 2001, et 2005, p. 255-258. . L’ exedra est un lieu où l’on peut être assis dehors : lorsqu’elle prend une la forme semi-circulaire, banquette à ciel ouvert ou abside, elle est identique à la schola latine. Rien de mieux qu’une exèdre pour un entretien à la fois sérieux et détendu, comme dans la maison de <top.gr>Cotta</top.gr> où <persName.name>Cicéron</persName.name> et deux autres amis discutent de la nature des dieux Cicéron, De la nature des dieux, I, 15 ; voir Plutarque, Vie de Brutus, 14, 2, pour un usage public de l’exèdre. . Confort ; agrément du lieu, du paysage, de la société ; plaisir de la conversation ; apparat qui flatte la représentation sociale, sans qu’on cesse de rester entre soi : c’est tout cela que permet l’exèdre. La schola y ajoute le bon goût du loisir cultivé ; le stibadium l’incline vers les douceurs du repas couché et de la présence des dieux. C’est le théâtre tout indiqué de la vie philosophique, dans sa théâtralité même. 2. Une schola à Pompéi La voici, cette vie philosophique, représentée sur une mosaïque de <top.gr>Pompéi</top.gr> : sept philosophes sont réunis en plein air, trois colonnes et un arbre dessinant l’espace d’un jardin ou d’un portique, les uns assis sur une schola semi-circulaire, les autres debout, en conversation animée autour d’un papyrus déroulé sur les genoux de l’un d’entre eux Pompéi, i er siècle av. J.-C., conservé à Naples, Museo nazionale, cf. Zanker, 1995, p. 295, fig. 160. . Malgré la commune disposition en hémicycle et le chiffre 7, le contraste est frappant avec la mosaïque d’Apamée : à <top.gr>Pompéi</top.gr>, un désordre maîtrisé, un décor pittoresque, un document ouvert sur lequel sept savants débattent d’égal à égal ; en <top.gr>Apamée</top.gr>, nul décor, des Sages dont l’attitude appuie la parole de la figure centrale de <persName.name>Socrate</persName.name>. De la schola ouverte sur le paysage et le dialogue critique, on est passé à une schola refermée sur un maître dont les leçons ne se discutent pas. Voilà qui illustre le passage de la dialectique à la mystagogie. Cependant, la gravité des six Sages d’Apamée atténue l’écart entre le maître et les disciples : les Sages, autour de <persName.name>Socrate</persName.name>, s’offrent en témoins et modèles d’un passé paradigmatique. On est loin de ce bas-relief funéraire du ii e siècle trouvé à <top.gr>Ostie</top.gr>, où un philosophe inspiré, en tunique, apparaît debout sur une estrade que découvre un rideau suspendu ; il parle les yeux au ciel entre deux groupes de disciples béats (au nombre de sept), dont deux, au premier plan, notent avidement sur un codex chaque parole prononcée Ibid., p. 261, fig. 140 : musée d’Ostie. . Avec le hiératisme des Sages d’Apamée, sans quitter la schola des philosophes, nous sommes presque entrés dans l’abside des saints. Amélius et Numénius d’Apamée C’est pourtant le bas-relief d’<top.gr>Ostie</top.gr> qui rend le mieux compte de la mentalité des cercles néoplatoniciens. Leur premier représentant en <top.gr>Apamée</top.gr>, <persName.name>Amélius Gentilianus</persName.name>, originaire d’<top.gr>Étrurie</top.gr>, avait passé vingt-quatre ans à l’école de <persName.name>Plotin</persName.name>, enseignant et polémiquant pour le compte de son maître ; ayant religieusement pris des notes à ses leçons, il composa, de 246 à 269, des « scholies » à ces notes, d’autant plus précieuses que <persName.name>Plotin</persName.name> n’écrivit que des brouillons tardifs communiqués aux seuls happy few Porphyre, Vie de Plotin, IV, 9-16. Pour l’ensemble de la question, voir Brisson, 1987, et Des Places, 1973, « Notice », p. 7-32 ; Dodds, 1957, p. 3-32. . On pense qu’avec ces notes <persName.name>Amélius</persName.name> réalisa la première édition, chronologique, de l’œuvre de <persName.name>Plotin</persName.name> qui nous est finalement parvenue sous la présentation systématique de <persName.name>Porphyre</persName.name> : ce dernier, tard venu à l’école de <persName.name>Plotin</persName.name> (de 263 à 268) où il se sentait accablé par sa propre infériorité, attendit la mort d’<persName.name>Amélius</persName.name> pour proposer son édition. Quant aux scholies, en cent livres, <persName.name>Amélius</persName.name> les légua à son fils adoptif <persName.name>Hostilianus Hésychius d’Apamée</persName.name> Porphyre, Vie de Plotin, III, 46-48. : s’étant retiré dans cette ville en quittant <persName.name>Plotin</persName.name>, il paraît y avoir vécu plusieurs décennies. Amélius et l’école d’Apamée En choisissant Apamée, <persName.name>Amélius</persName.name> rejoignait l’école de <persName.name>Numénius</persName.name>, dont il était féru de longue date : de cet auteur, le chrétien <persName.name>Eusèbe de Césarée</persName.name>, proche de <persName.name>Constantin</persName.name>, a sauvé de substantiels fragments sans doute empruntés à <persName.name>Amélius</persName.name>. Car <persName.name>Amélius</persName.name> « avait copié et rassemblé presque tous les écrits de <persName.name>Numénius</persName.name> et en avait appris par cœur la plupart Ibid., 43-45. ». <persName.name>Numénius</persName.name> était entouré : nous lui connaissons au moins un « compagnon » (hetairos Porphyre, L’Antre des nymphes, 21. 4 appelé <persName.name>Kronios</persName.name> (sans doute le platonicien dédicataire en 165 du pamphlet de Lucien Sur la mort de Pérégrinus ; <persName.name>Lucien</persName.name> à son tour, quoique plutôt épicurien, appelle <persName.name>Kronios</persName.name> son hetairos , ce qui suggère une amitié complice). Dans les œuvres de <persName.name>Numénius</persName.name>, <persName.name>Amélius</persName.name> lisait des commentaires (hupomnêmata) qui expliquaient <persName.name>Pythagore</persName.name> et <persName.name>Platon</persName.name>. La science n’y était plus à découvrir dans la nature, mais à décrypter sous les énigmes de prédécesseurs qu’on pouvait créditer de révélations capables d’en imposer aux sceptiques. <persName.name>Platon</persName.name> lui-même aurait seulement pénétré les énigmes de <persName.name>Pythagore</persName.name>, lequel dépendait à son tour des « sagesses barbares » (« les Brahmanes, les Juifs, les Mages et les Égyptiens ») Numénius, fr. 1. . Ce programme initiatique de <persName.name>Numénius</persName.name> ressemble à celui que réalisa directement, à en croire <persName.name>Philostrate</persName.name> (écrivant une génération plus tard pour l’impératrice syrienne <persName.name>Julia Domna</persName.name>), le gourou syrien <persName.name>Apollonios de Tyane</persName.name>, contemporain du Christ, qui, après s’être initié graduellement aux doctrines de toutes les écoles près d’un sanctuaire d’<persName.name>Asclépios</persName.name>, alla s’instruire de la vie pythagorique chez les brahmanes ! <persName.name>Numénius</persName.name>, lui, sur l’énigme des trois « Rois » de la Lettre II de Platon (312 d-e), avait bâti, en référence au Timée, une doctrine des trois Intellects démiurgiques, qui fondèrent l’ontologie néoplatonicienne. <persName.name>Kronios</persName.name> faisait l’exégèse du nombre nuptial et du mythe d’Er Voir Proclus, Commentaire sur la République de Platon, II, 22, 20 et suiv. ; 110, 4. Cf. Brisson, 1987, p. 802 et suiv. . <persName.name>Amélius</persName.name> produisit à son tour des commentaires de <persName.name>Platon</persName.name> et, commentaire de commentaire, une confrontation entre deux lectures de <persName.name>Platon</persName.name> respectivement par <persName.name>Numénius</persName.name> et par <persName.name>Plotin</persName.name> : il y défend <persName.name>Plotin</persName.name> que l’école d’<top.gr>Athènes</top.gr> accusait d’avoir plagié <persName.name>Numénius</persName.name>. Or, ces querelles d’exégèse s’inscrivent dans les querelles religieuses contemporaines. C’est ainsi qu’<persName.name>Amélius</persName.name> commenta aussi le Prologue de l’Évangile de Jean, reconnaissant dans le Logos l’Âme du monde (pour lui, comme pour <persName.name>Numénius</persName.name>, <persName.name>Platon</persName.name> n’est qu’un « Moïse qui parle grec Numénius, fr. 8. «). Ce commentaire appartenait-il à un ouvrage antignostique Contre le livre de Zostrien, où <persName.name>Amélius</persName.name> aurait combattu quelques-uns des propres élèves de <persName.name>Plotin</persName.name> Porphyre, Vie de Plotin, XVI. ? <persName.name>Amélius</persName.name> a-t-il pu ignorer, d’autre part, les Oracles chaldaïques, que <persName.name>Porphyre</persName.name> connaissait, peut-être par <persName.name>Numénius</persName.name>, et qui, composés du temps de <persName.name>Marc Aurèle</persName.name>, devinrent avec Jamblique le sommet du cursus néoplatonicien Des Places, 1973, p. 17. ? La théosophie d’<persName.name>Amélius</persName.name> ne dédaignait pas même la religion pratique : alors que, pour <persName.name>Plotin</persName.name> et <persName.name>Porphyre</persName.name>, le vrai « temple » du dieu (neôs) est un intellect (noos) purifié par des représentations pures du divin, <persName.name>Amélius</persName.name> tenait à s’acquitter des sacrifices « de la nouvelle lune et des fêtes » ; à la mort de <persName.name>Plotin</persName.name>, il s’informa auprès d’<persName.name>Apollon</persName.name> de la destinée de l’âme de son maître, et reçut en réponse un long oracle en vers que <persName.name>Porphyre</persName.name> cite en entier Porphyre, Vie de Plotin, X, 15-28 ; XXII, 13-63. . Numénius d’Apamée, fragments 24-28 Comment la philosophie, issue des mathématiques et des sciences de la nature, avait-elle pu évoluer vers l’exégèse pieuse ? La gestation du néoplatonisme dans les écoles de <persName.name>Numénius</persName.name>, ou d’<persName.name>Ammonius</persName.name>, maître de <persName.name>Plotin</persName.name> à <top.gr>Alexandrie</top.gr>, coïncide avec l’apparition, dans la seconde moitié du ii e siècle après J.-C., de l’adjectif platônikos désignant les sectateurs de <persName.name>Platon</persName.name>. Ceux-ci, lassés de « suspendre » leur jugement dans une Académie sceptique déchirée de querelles internes, voulurent revenir aux leçons authentiques du maître, supposées cryptées. C’est sous la plume de <persName.name>Justin</persName.name>, né à <top.gr>Naplouse</top.gr>, martyrisé en 165, que le terme s’applique pour la première fois à un homme : dans son Dialogue avec Tryphon, le juif, <persName.name>Justin</persName.name> défend le christianisme en empruntant ses arguments à <persName.name>Platon</persName.name> ! Les sources font dès lors apparaître de nombreux platônikoi , souvent venus d’Asie et d’Orient : ainsi <persName.name>Taurus le Syrien</persName.name> qui instruisit <persName.name>Aulu-Gelle</persName.name>, <persName.name>Théon de Smyrne</persName.name>, auteur d’une introduction aux mathématiques de <persName.name>Platon</persName.name> et d’un classement de ses œuvres, voire le magicien <persName.name>Apulée de Madaure</persName.name>. Du temps de <persName.name>Plotin</persName.name> – initié au platonisme par l’ex-chrétien <persName.name>Ammonius</persName.name> –, les platoniciens d’<top.gr>Athènes</top.gr> se ralliaient au Syrien <persName.name>Numénius</persName.name>. Des Syriens, voire les brahmanes de l’<top.gr>Inde</top.gr>, passaient pour parler le plus pur attique Philostrate, Vie d’Apollonios, I, 7 ; III, 31. ! 1. La profusion des écoles La revendication d’orthodoxie platonicienne traduit un désir d’ordre qui s’accompagne, au plan politique, de l’unification de l’Empire. Si depuis longtemps on se référait aux fondateurs d’écoles à l’aide d’adjectifs en -ikos (latin -icus) ou -eios, c’était pour désigner non des dogmes institués, mais des choix doctrinaux hétéroclites ( haire seis ). On rencontrait démocritéens, socratiques, antisthéniens, mégariques, eretrikoi , théodoriens, stôikoi , epikoureioi , etc. Il en ressortait une pénible confusion, que, jusqu’au début du iii e siècle, l’esprit surmontait de trois façons : par l’historiographie, par la caricature, par l’idéalisation de profils types. L’historiographie est illustrée par l’épicurien syrien <persName.name>Philodème</persName.name>, dont les cendres du Vésuve ont conservé les fragments d’une Histoire des philosophes Voir notamment Philodème, Histoire de l’Académie. . La caricature naissait de la polémique, naturelle à la philosophie : ainsi Lucien imagina, dans la satire des Philosophes à vendre, des représentants de chaque école vendus à la criée sur un marché d’esclaves. Citons encore <persName.name>Lucien</persName.name> pour l’idéalisation du philosophe cynique, le plus populaire dans la <top.gr>Grèce</top.gr> du ii e siècle : en la personne de son maître <persName.name>Démonax</persName.name>, barbe, bâton, besace et méchant manteau sont les attributs visibles d’un homme viril, ami du franc-parler, ouvert à tout le genre humain, content du minimum, vivant de l’air du temps, mais qui n’est vraiment chez lui qu’à <top.gr>Athènes</top.gr> Lucien, Démonax, passim. . Toutefois avec <persName.name>Lucien</persName.name>, qui fut justement familier d’un « compagnon » de <persName.name>Numénius</persName.name>, nous sommes déjà tout près des platôni koi ! La confusion des doctrines était l’expérience de tous, le choix (hairesis) d’une école relevait de la décision de chacun, mais l’Histoire, en promouvant l’ordre et la hiérarchie, ne devait pas trancher en faveur des préférences de Lucien pour les cyniques ou les épicuriens. 2. La satire d’une décadence <persName.name>Eusèbe</persName.name> nous a conservé des passages d’une plaisante histoire des doctrines due à <persName.name>Numénius</persName.name> Numénius, fr. 24-28. . Cette satire consacrée à « l’infidélité de l’Académie à <persName.name>Platon</persName.name> » déplore la cacophonie philosophique née de l’oubli de l’inspiration première. Elle présente les écoles (scholai) comme de petits États (politeiai) transmis en héritage (diadochê) d’un « scholarque » à l’autre, et toujours menacés par la rébellion (stasis), au point que la narration suit la métaphore d’une guerre burlesque. Depuis la Nouvelle Comédie, le bon sens se délectait à dénoncer les conséquences pratiques des doctrines appliquées à la lettre ; les divers noms d’écoles finirent par ne plus désigner des lieux d’enseignement distincts, mais des préférences doctrinales, dont découlaient des vies stéréotypées. Ainsi <persName.name>Numénius</persName.name> nous régale-t-il d’une anecdote sur l’académicien <persName.name>Lakydès</persName.name>, que ses serviteurs bernaient allégrement, tantôt parce qu’il « suspendait » son jugement à la mode de l’Académie sceptique, tantôt parce que les sophismes de ses esclaves, empruntés aux stoïciens, le battaient sur son propre terrain (fr. 26) : la satire porte sur la doctrine et le comportement qu’elle induit, et non pas sur l’école. Dans un cadre de vie philosophique uniforme, champ clos de luttes doctrinales, les belligérants sont évalués d’après leur vie même, selon des critères qui privilégient la discipline et la maîtrise de soi. Aussi bien, l’enseignement se prit à introduire tout exposé doctrinal par la biographie du fondateur. Qualifiée de diatribê , l’école épicurienne, par sa stabilité, échappe à la critique de Numénius, mais c’est bien malgré lui. La diatribê est aussi associée parfois avec « promenades », peripatoi Numénius, fr. 27, l. 50. : les deux termes, en désignant des types d’espace, suggèrent deux formes complémentaires de la prise de parole ; assis ou couchés en demi-cercle, les disciples conversent avec le maître dans une relation conviviale, au contraire, quand ils sont debout autour de lui, déambulant sous un portique, ils le suivent, se poussant les uns les autres pour attraper ses paroles. « Le plus large de tous marchait devant ; c’était un beau parleur <persName.name>…</persName.name> Timon, évoquant Platon, in Diogène Laërce, Vies et doctrines, V, 7. . » <persName.name>Polémon</persName.name>, troisième successeur de <persName.name>Platon</persName.name>, suivit son exemple : Il argumentait tout en marchant. <persName.name>…</persName.name> Il vivait à part et passait son temps dans le jardin <persName.name>de l’Académie</persName.name>, près duquel ses disciples avaient construit des cabanons pour habiter près du sanctuaire des Muses et de l’exèdre Diogène Laërce, Vies et doctrines, IV, 19. . Mais le rapport finit par s’inverser, la diatribê devint salle de conférence – ou la conférence elle-même –, et la promenade (peripatos) séminaire ou récréation : quand, sans quitter le gymnase, l’éphébie se transforma, d’éducation militaire, en enseignement secondaire et supérieur, il fallut bien accueillir des classes entières, qui allaient grossir le public des « diatribes » conférences Voir pour Athènes, IG, II2, 1006, l. 19-20 et 62-64 (121 av. J.-C.). . Le bas-relief d’<top.gr>Ostie</top.gr>, avec le maître debout devant des disciples spectateurs, prolongerait ce retournement que commandait l’afflux du public. Or le lexique de <persName.name>Numénius</persName.name> paraît refuser cette évolution : se mettre à l’école d’un maître, cela reste, dans son jargon, se faire son « auditeur » (akoustês) ou son « sectateur » (philakolouthos), le « fréquenter » (phoitan), ou « fréquenter ensemble » (sumphoitan) « chez » (para) lui, être son « familier » (gnôrimos). Sa langue conserve la trace d’un temps où le bouche-à-oreille suffisait à marquer les rendez-vous, comme on voit, dans <persName.name>Platon</persName.name>, <persName.name>Socrate</persName.name> se hâter vers une réunion de sophistes dans une maison amie Voir par exemple Platon, le prologue du Protagoras. . <persName.name>Plutarque</persName.name> déjà revivait ces jours bénis, quand il se rendait avec ses condisciples à une invitation formelle au domicile du maître (mais on se réunit pour une distribution des prix, et la somnolence post-prandiale guette les cours de l’après-midi) Plutarque, Propos de table, VII, 3, Moralia 720C ; IX, Moralia 736 et suiv. Voir Romeri, 2002, p. 134-138. ; la discussion feignait encore de s’instaurer librement, sur la base, par exemple, d’un exercice de parole proposé en jeu ; l’obsession encyclopédique et celle du salut commandaient pourtant déjà ces réunions, qui anticipaient idéalement la perfection à atteindre. <persName.name>Numénius</persName.name> aspire à replacer la philosophie simultanément dans un cadre privé et sous une autorité unique. Or, tout en adoptant l’enseigne de <persName.name>Pythagore</persName.name> et de <persName.name>Platon</persName.name>, il désigne, quoique avec répugnance, l’épicurisme contemporain comme son modèle. Des épicuriens d’Apamée Une découverte d’apparence mineure a mis près de trente ans pour trouver son commentateur : une inscription mise au jour à l’est de la Grande Colonnade d’<top.gr>Apamée</top.gr>, gravée sur une colonne réemployée, plusieurs fois visitée par l’épigraphiste qui la publia en 1973, mais disparue depuis, indique que tel objet dédicacé (une statue ?) le fut « sur l’ordre du saint dieu très grand <persName.name>Bêlos</persName.name>, par <persName.name>Aurélios Bêlios Philippos</persName.name>, prêtre et diadoque, en <top.gr>Apamée</top.gr>, des épicuriens ». Le nom théophore (Bêlios) ne laisse aucun doute : un épicurien prêtre du Bêl oraculaire ! Et cela dans la cité des néoplatoniciens dont la doctrine, au moins, appuyait la fréquentation des oracles ! Aucune date décisive ne put être proposée pour cette inscription, dont la forme paraît tardive, mais que la prosopographie invite à situer au ii e siècle, sous <persName.name>Hadrien</persName.name>, ou du temps de <persName.name>Lucius Vérus</persName.name> et de <persName.name>Marc Aurèle</persName.name>, quand les épicuriens rencontrèrent la faveur impériale. Le témoignage de <persName.name>Numénius</persName.name>, admiratif malgré lui de cette secte, corroborerait une datation de la seconde moitié du ii e siècle. L’exégèse du document par <persName.name>Martin F. Smith</persName.name>, spécialiste de l’épigraphie épicurienne, relève nombre d’épicuriens issus de <top.gr>Syrie</top.gr>, ou qui s’y illustrèrent, de <persName.name>Basilidès de Tyr</persName.name> à <persName.name>Philodème de Gadara</persName.name>, mort vers 40 avant J.-C., dont la bibliothèque trouvée à <top.gr>Herculanum</top.gr> est toujours en cours de publication. L’auteur voit dans le « diadoque » un scholarque local. Il relève une poignée d’autres épicuriens attestés comme prêtres (nous avons tenté de compléter la liste et montré que la doctrine du Jardin en expliquait le mystère). Il suggère enfin que la dédicace a pu être financée par la communauté des épicuriens d’<top.gr>Apamée</top.gr>, et rappelle l’obligation de l’écot interne, attestée du temps d’<persName.name>Épicure</persName.name> Voir Rey-Coquais, 1973, p. 66-68 ; Smith, 1996, p. 120-130 ; Koch, 2005, p. 226-230. . <persName.name>Numénius</persName.name> vantait la concorde épicurienne : Jamais sur aucun point on ne les a vus soutenir le contraire d’<persName.name>Épicure</persName.name> <persName.name>…</persName.name>. L’école (diatribê) d’<persName.name>Épicure</persName.name> ressemble pour de bon à un État vierge de toute sédition <persName.name>…</persName.name> ; ils ont été, ils sont, et selon toute apparence resteront ses sectateurs (philakolouthoi) Numérius, fr. 24, l. 20-26. . Au temps des chaires concurrentes, aux portes de l’école où s’opérait la synthèse néoplatonicienne, résistait donc paisiblement, avec l’estime publique, sous les yeux de Numénius, son utopie réalisée : une communauté unanime fondée sur une doctrine unique. Apamée contre Laodicée <persName.name>Jean-Charles Balty</persName.name>, historien d’<top.gr>Apamée</top.gr>, en datant du règne de Julien les mosaïques trouvées sous la cathédrale chrétienne, a rappelé l’intérêt qu’à l’occasion d’une « querelle de préséance qui l’opposait à <persName.name>Laodicée</persName.name> » l’empereur manifesta pour la ville, en lui donnant la palme au nom de deux de ses grands hommes, <persName.name>Jamblique</persName.name> et <persName.name>Sopatros</persName.name>. <top.gr>Laodicée-sur-mer</top.gr> jouissait pourtant de beaux marbres, de bibliothèques à foison, et se vantait de « l’habileté d’un certain concitoyen » (politou tinos sophian) Balty, J. et J. Ch., 1974, p. 267 et suiv., cf. Libanius, Epitaphios, Discours XVIII, 187 (t. II, p. 318 et suiv. ; cf. XI, p. 340). . Remarquons qu’elle pouvait en effet se réclamer d’un illustre savant : <persName.name>Philonidès de Laodicée</persName.name>. Or, <persName.name>Philonidès</persName.name> était épicurien. Philonidès de Laodicée Un papyrus d’<top.gr>Herculanum</top.gr> en mauvais état contenant une Vie de Philonidès, rapproché de trois inscriptions et d’un passage du mathématicien <persName.name>Apollonios de Pergé</persName.name>, qui exerça à <top.gr>Pergame</top.gr> et en <top.gr>Alexandrie</top.gr> vers 200 avant J.-C., voilà tout ce qui est conservé de ce personnage qui était applaudi dans <top.gr>Athènes</top.gr> – où sa famille avait un rôle diplomatique –, à la cour séleucide, et par les savants de son temps Fraser, 1972, I, p. 416 et suiv. ; II, p. 601 et suiv. et 611 et suiv. . On perd sa trace après 150 avant J.-C. Le papyrus seul révèle en lui un épicurien, dont l’activité politique et la science mathématique, ainsi que la mention, en des contextes indéchiffrables, de trois des rares épicuriens dissidents connus Le « Pataréen », Antiphane et Timasagoras, fr. 7, 24, 34. , ont fait même douter de l’orthodoxie. On peut conjecturer que <persName.name>Philodème</persName.name>, son auteur probable, avait voulu rendre justice à une grande figure de l’épicurisme syrien dont il était issu lui-même et qui, dès le temps de <persName.name>Philonidès</persName.name>, s’était déjà déployé jusqu’à <top.gr>Rome</top.gr> Élien, Histoire variée, IX, 12, cf. Aulu-Gelle, Nuits attiques, XV, 11 ; Athénée, Deipnosophistes, XII, 547 a. – pourquoi pas grâce à lui ? 1. La carrière de Philonidès Au temps de <persName.name>Philonidès</persName.name>, Athènes même empruntait déjà à la <top.gr>Syrie</top.gr> une part de son éclat : le roi <persName.name>Antiochos IV Épiphane</persName.name> lui envoya plans et finances pour étendre son pharaonique temple de <persName.name>Zeus</persName.name>, l’ Olympieion Tite-Live, Histoire romaine, XLI, 20, cf. Polybe, Histoire, XXVI, 1, 10-11. ; et <persName.name>Philonidès</persName.name> suivit les leçons de deux Syriens, le scholarque <persName.name>Basilidès de Tyr</persName.name> et <persName.name>Thespis</persName.name>, son possible successeur à la tête du Jardin d’<top.gr>Athènes</top.gr>. Lui était-il d’ailleurs si nécessaire de se rendre à <top.gr>Athènes</top.gr> ? Il avait écouté à <top.gr>Éphèse</top.gr> le mathématicien <persName.name>Eudème</persName.name>, qui l’avait présenté à <persName.name>Apollonios de Pergé</persName.name> ; en <top.gr>Carie</top.gr>, l’enseignement de <persName.name>Dionisodoros de Caunos</persName.name>, auteur d’un traité Sur la sphère. Il était en contact avec <persName.name>Iolaos de Bithynie</persName.name>, médecin et naturaliste, et <persName.name>Zénodoros</persName.name>, de qui nous connaissons un traité de géométrie. On l’estimait jusque dans les sectes rivales : témoin le stoïcien <persName.name>Diogène de Babylone</persName.name>, qui a pu le faire connaître à <top.gr>Rome</top.gr> (fr. 53). À <top.gr>Antioche</top.gr> sans doute, il fonda une école concurrente de celle d’<persName.name>Artémon</persName.name>, son maître en épicurisme, qu’il ruina. Il y réunit, à ses frais, tous les ouvrages d’<persName.name>Épicure</persName.name> (fr. 66). Le roi <persName.name>Démétrios Ier Sôtêr</persName.name> « montait » à ses leçons, au milieu d’une foule de lettrés, philologoi , gardait le contact en permanence, progressait beaucoup, et il était traité comme un élève parmi d’autres (fr. 12) Polybe, Histoire, XXXIII, 14 (cf. Athénée, Deipnosophistes, X, 440 b) le décrit comme un ivrogne : accusation courante contre des épicuriens. . Pour mieux participer aux séminaires et aux cours (sundiatripsei, suscholasei), il offrit au maître une maison en face du palais ; s’il recourait à son conseil, il abordait toujours en lui le philosophe, non un ministre ni un homme de cour (fr. 27). <persName.name>Philonidès</persName.name> publia cent vingt-cinq traités pour convertir le roi à sa doctrine (hairesis, fr. 30) : les enjeux étaient grands, à en croire les dissensions au sein même du Jardin (fr. 33 et 34) et les débuts de la conquête des esprits à <top.gr>Rome</top.gr> ; et les épicuriens n’avaient pas que des amis (fr. 30 et 32). 2. L’établissement du canon épicurien C’est au milieu de cette effervescence intellectuelle que <persName.name>Philonidès</persName.name>, semble-t-il, réorganisa l’enseignement épicurien, et le rendit propre à convertir au loin. On devine une remarquable pédagogie de la transmission, fondatrice d’orthodoxie, par les abrégés, les traités sur des questions particulières, les commentaires, les commentaires de commentaires, et les textes polémiques, sans que soit abandonnée la recherche en commun ( sunezêtêkotôn , fr. 19). Chacun de ces types d’ouvrages s’adresse à un public spécifique. Les abrégés des lettres des quatre fondateurs de l’épicurisme (<persName.name>Épicure</persName.name>, <persName.name>Métrodore</persName.name>, <persName.name>Polyène</persName.name>, <persName.name>Hermarque</persName.name>), ainsi que le recueil thématique de leurs lettres didactiques, composaient un catéchisme familiarisant « les jeunes gens paresseux » avec le quatuor modèle (fr. 14). Les traités servaient à réduire les objections ponctuelles : d’où leur multiplication (fr. 30). Les Commentaires publient les cours sur le texte central d’<persName.name>Épicure</persName.name>, De la nature : <persName.name>Philonidès</persName.name> en commente le sixième livre, comme <persName.name>Amélius</persName.name> commentera <persName.name>Platon</persName.name>. Les commentaires de commentaires donnent à lire, aux participants des séminaires, les notes tirées des leçons d’autrui (à la manière dont <persName.name>Amélius</persName.name> annotera les cours de <persName.name>Plotin</persName.name>). Un ouvrage polémique contre « le Pataréen » pourrait viser un épicurien non orthodoxe (fr. 7). 3. Le précepteur et l’ami Paradoxalement, cet enseignement si bien structuré passe par l’entretien privé : témoin le mot kathêgêtês , qui désigne ici <persName.name>Artémon</persName.name> (fr. 33), maître épicurien de <persName.name>Philonidès</persName.name> en <top.gr>Syrie</top.gr>. On rencontre le terme dans des lettres d’<top.gr>Égypte</top.gr> relatives à l’éducation : des parents envoient leurs enfants auprès de maîtres dont ils paient de leur mieux les services Glucker, 1978, p. 127-134 ; Préaux, 1929, p. 780-785. . Le kathêgêtês enseigne à titre privé ce qu’on attend de lui, un savoir dont on sait mesurer l’extension. Des parents se feront ainsi une idée précise des progrès de leur enfant arrivé à la lecture du « Z » (to zêta), c’est-à-dire du sixième chant de l’Iliade Préaux, 1929, p. 780 et suiv. . Une école de philosophie en charge de la pédagogie d’une doctrine fixée – et non pas de son invention progressive – n’a pas manqué d’établir, elle aussi, ses grilles d’évaluation. Aussi n’est-on pas étonné de trouver dans la Vie de Philonidès cette nomenclature qui énumère familièrement, d’après leur numéro de série, sans autre précision, les trente-sept livres de la Bible d’Épicure Sur la nature, avec les leçons d’Artémon sur les « 1 à 31 », et le commentaire au « 6 », exprimé sous sa forme chiffrée (to hekton). L’emploi du mot kathêgêtês enseigne que le maître épicurien doit être à la fois un répétiteur et un ami. Il doit guider sur un chemin qui, quoique déjà frayé par <persName.name>Épicure</persName.name>, reste chaque fois un parcours singulier vers des vérités déjà là Cf. Lucrèce, De la nature, IV, 1-3. . D’où la débauche d’efforts en faveur d’un élève unique (<persName.name>Lucrèce</persName.name> à <persName.name>Memmius</persName.name>, <persName.name>Philonidès</persName.name> à <persName.name>Démétrios Ie r </persName.name>), et, en corollaire, l’attachement de l’élève au maître. La concorde épicurienne est une réussite pédagogique. Sauvé des flots <persName.name>Philonidès</persName.name> a voyagé sur mer (fr. 45). <top.gr>Athènes</top.gr> a sauvé son père (et lui-même ?) de l’esclavage (en offrant rançon à des pirates ?) IG, II2, 1236. : <persName.name>Platon</persName.name> déjà avait connu pareille mésaventure. <persName.name>Épicure</persName.name> aurait essuyé un naufrage Épicure, Epicurea, fr. 189. Cf. Clay, 1998. . Les périls de la mer ont hanté les épicuriens comme ils avaient hanté <persName.name>Platon</persName.name> et hanteront les néoplatoniciens, sous l’allégorie des voyages d’<persName.name>Ulysse</persName.name>. <persName.name>Diogène d’Œnoanda</persName.name> en a fait inscrire dans la pierre une description dramatique Diogène d’Œnoanda, fr. 72 (éd. Smith) ; trad. 1996, p. 57. . La sécurité de la terre ferme est célébrée par Horace et par Lucrèce : il est doux, depuis le port, de contempler les orages sur la vaste mer… Mais contre les tourments de la mer le remède épicurien était à portée de main, en une sagesse résumée dans le visage des maîtres rendus familiers par des lectures assidues. Le Jardin entourait ses réunions de leurs images : à <top.gr>Dion</top.gr>, au pied du mont Olympe, on trouva quatre statues à l’imitation du portrait d’<persName.name>Épicure</persName.name>, dans la salle d’apparat d’une riche villa ; ou bien les portraits des maîtres étaient incrustés dans le pavement d’une salle à abside, avec les maximes résumant leurs pensées, comme à <top.gr>Autun</top.gr> en <top.gr>Gaule</top.gr>, près de deux siècles avant <top.gr>Apamée</top.gr> Pandermalis, 1999, p. 166-173 ; Blanchard, 1991 et 1992 ; Blanchard-Lemée et Blanchard, 1993 ; cf. Koch, 2005, p. 210 et suiv. : en festoyant sobrement devant ces images, à ce banquet humain on égalait d’emblée le bonheur des dieux. Chaque « tunique de chair », chaque vérité de science enfermait la totalité du salut. Bibliographie </text>